<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
類書を典拠とする『金言類聚抄』所収話 松村恒  the japanese association of indian and buddhist studie はじめに 『金言類聚抄』の残存している箇所は二三卷と二三卷の 部のみに過ぎず、全貌を窺うには充分ではないが、残存部分 から推測するに、仏書を中心とした類書といってよい(但し 出典は仏書に限られるわけではない)。材源は中国の漢文文献(偽 撰も含めて)が主となっており、各話の冒頭に出典名が記さ れている。本文は漢文から和文への中間過程を示す様な特異 なものである。『金言類聚抄』以降の説話文学集への直接の 影響は指摘されてはいないが、日本の漢文説話の受容の大き な流れの中では、橋渡し的役割を果たしたものと思われる。 和文としての本文の完成度が低いことを述べたが、その分、 原漢文資料との関係を観察することにより、『金言類聚抄 の存在意義を再確認できるかもしれない。 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 一冒頭に記される出典名 前節にも述べた通り、『金言類聚抄』の各話の冒頭には出 典名が記されているのが通例である。従つてその記載を信じ れば、出典の同定は極めて容易な筈であるが、事態は必ずし もそう単純ではない。先ずは卷二二の第二話である鶴三子有 孝心事を例に見てみよう。冒頭に「六度集経云」とあるので、 それが出典であるとまず考えられる。確かに『六度集経』卷 二布施度無極のうち(一九)=<ref><canon>大正藏</canon><v>三</v>・<p>一三</p><c>上</c></ref>に関連話が 存在する。内容は完全に一致するが、細かい字句の点で異同 があり、また『金言類聚抄』の方は相当に簡略化されている。 ところで『金言類聚抄』の残存部分だけを見ても、そこに 出典として記される文献の数は相当なものである。わが国初 期の仏教説話集として、数多くの文献を博捜して編集したと いうのは、その後の諸種の仏教説話文学の編纂状況に照らし てみても、疑わしい。ここに類書やダイジエスト版といった  The japanese sociationof Indian and buddhist studies 類書を典拠とする『金書類聚抄』所収話(松村) 資料集を活用したのではないかという予測が立てられる。こ うした資料集の代表的なもののひとつとして『法苑珠林』が あるが、それを検索してみると、果たして問題の『六度集経』 の一話が収載されていることがわかる。すなわち次の箇所で ある。『法苑珠林』卷四九忠孝篇第四九述意部第一=<ref><canon>大正藏</canon> <v>五三</v>・<p>六五五</p><c>中</c></ref>である。そうすると、この三者を比較するこ とにより、いずれが直接の出典であるか見極めることが可能 となろう。以下に段組にしてこの三者の本文を比較すること にしよう。対照の便宜を考えて、上から順に『六度集経』『金 言類聚抄』『法苑珠林』とする。 法苑珠林 以食之。裂腋下肉以濟 其命。三子疑曰。斯肉 痢味與母身氣相似無異 得無吾母以身肉〓吾等 背。三子愴然有悲傷之 情。又曰。寧殞吾命不 損母體也。於是閉不 食。母觀不食而更索焉。 天神歎曰。母慈恵難驗。 子孝希有也。諸天祐之。 願即從心。佛告諸比丘。 鵠母者吾身是也。三子 者舎利弗目連・阿難 是也。 ヲ裂テ濟其命。三子疑 云。斯之氣味得無吾母 母體無損。閉口不食 大神嘆云ク。母慈子孝 誠希有也。佛云。鶴母 吾是也。三子ハ舎利弗 目連阿難是也 裂腋下肉以濟其命。一 子疑曰。斯肉氣味與母 身氣相似無異。得無吾 母以身肉飼吾等乎。三 子愴然有悲猛之情。又 曰。寧殞吾命不損母體 也。於是閉口不食。母 不食而更索焉天神歎曰。 母慈慧難喩。子孝希有 也。諸天祐之。願即従心。 佛告諸比丘。鶴母者吾 身是也。三子者舎利弗 目連阿難是也。 『法苑珠林』は基本的には『六度集経』を忠実に引用してい るが、細かい点で異同がある。例えば傍線を付した部分は『六 度集経』に見えない部分である。これを『金言類聚抄』の対 応部分を閲すると、『法苑珠林』に一致している。それぞれ の伝本の問題もあるが、取り敢えずこの証拠だけから、『金 言類聚抄』が『法苑珠林』を利用したと推定することも強ち 的外れではない。 二類書の利用 『法苑珠林』を用いたのではないかという推測を更に補強 する事実がある。今問題にした話のふたつ隣である卷二二〓 四話は、『金言類聚抄』の本文では冒頭に「雑宝経云」とある。 これは『雑宝蔵経』を省略したか、誤った言い方であるが、 とにかく『雑宝蔵経』卷一(三)=<ref><canon>大正藏</canon><v>四</v>・<p>四四九</p><c>上</c></ref>に同話 を見出すことができる。と同時にこの話は『法苑珠林』卷 四九忠孝篇第四九述意部第一=<ref><canon>大正藏</canon><v>五三</v>・<p>六五五</p><c>中</c></ref>にも引 かれている。先ほどと同様の手順で三者を比較してみると、 やはり『雑宝蔵経』よりも『法苑珠林』の方が『金言類聚抄』 に近い。更に先ほどの説話との収録位置関係に注目してみる と、『金言類聚抄』ではふたつ隣同士、『法苑珠林』でもふた つ隣同士ということで、物理的に近い関係にある。この事実 からしても『金言類聚抄』の編者がこの二話を『法苑珠林』  The japanese ssociationof indian and buddhist studies ら採集したということは、ほぼ確実な推定と言つてもよさそ うである。 「法苑珠林』とならんで資料集としてよく用いられたもの に『経律異相』がある。卷一二第一一、一二、一三話には連続 してこれが用いられた形跡があるが、この三話の配置状況を 見てみよう。 明記される出典はばらばらであるが、類書『経律異相』では 連続している。しかも『経律異相』の挙げる出典名と『金言三 類聚抄』の挙げるそれは一致している。『金言類聚抄』が『紹 律異相』から孫引きした蓋然性は高い。 ここまでの事例からだけでも次のことが暫定的に結論付け られよう。 金書類聚抄』の編者は『法苑珠林』や『経律異相』といつ た類書を利用した。しかしそこから引用するにあたって、出 典名としては類書に書かれている出典名をそのまま転記し て、いわば孫引きをした。 この暫定的結論は『金言類聚抄』の大部分にわたって妥当 類書を典拠とする『金書類聚抄』所収話(松村) すると思われるが、すべてわたつてそうであるのかどうか再 検討しようというのが小論の意図である。次節からその反証 となるのではないかと思われる部分の検討にはいる。 三類書を出典とする例 一～二節にて見た通り、『金書類聚抄』の出典は、各話の 冒頭にそれぞれ記されているが、実際の出典が、その挙げら れた書名の書ではなく、それらを含む類書であることが明ら かになった。この観察は、例えば『今昔物語集』という膨大 な説話の集成本の場合にも専門家は類書もしくは資料集的な ものを利用したであろうと推定しているが、本件もその推定 に合致している。中古時代から中世にかけて、説話集の編纂 者は類書のたぐいを巧みに利用しつつ、孫引き的に引用と編 纂を遂行していったのである。実際の出典として他にも『法 苑珠林』は用いられているので、『金言類聚抄』の編纂にあたつ て、重要な種本のひとつとなっていたことになる。 ところで陰の種本である筈の『法苑珠林』が冒頭に明示さ れ、出典の座に挙げられていることがある。すなわち二二卷 一七話、二三卷一〇話、一一話の三例である。これは類書を 種本として、多くの仏典その他を孫引きした基本的方針に反 するものである。どうしてこの三例のみが類書を出典として 明記しているのであろうか。一つずつ検討してゆくことにし  The japanese associationof Indian and buddhiststudies 類書を典拠とする『金言類聚抄』所収話(松村) よう。 二-一二三卷第一○話の場合 「金言類聚抄』の本話には題名は付けられてはいない。唐 の李信が驢馬になった亡母に出会った話である。この話は「法 苑珠林云」と出典を明記した文で始まるが、確かにこの話は "法苑珠林』に存在する(卷五二眷属篇第五六、離著部=<ref><canon>大正藏</canon> <v>五三</v>・<p>六七八</p><c>下</c></ref>)。『法苑珠林』はこの話を『冥報拾遺』から引 いたように記している。この『冥報拾遺』という書は正史の 経籍志等にみられるので、架空の書ではなく、確かに存在し た。しかしある時期に僕書となり、類書などの引用文からし かその書の内容は知られなくなっていた。『金言類聚抄』の 編者はそのことを知つており、佚書を孫引きすることを避け て正直に類書名を記したと思われる。今日近代の出版として 冥報拾遺』という書がでており、たしかにこの説話がそこ にトレースできるが、実はその書は各書の引用文を集めた再 構本である。問題の説話は『法苑珠林』の引用文に基づいて いる。ちなみに本話は『太平広記』一三四卷にも引用されて いるが『法苑珠林』の引用と一致するので、どちらも正確な 引用であることがわかる。ちなみに『金書類聚抄』『法苑珠林』 「太平広記』の所収話を対照させると、引用文が正確であっ たことが確認される。(紙幅の関係で三者を対照させた引用は省 略する) 「法苑珠林』と『太平広記』との間で写し合つたという事 実がない限り、両者はよく一致しているので、確かに共通の 起源として『冥報拾遺』(所収の本話)の存在が考えられる。 二-二二三卷第一一話の場合 二三卷一一話驢馬称亡母現形事も「法藐珠林去」と、冒 頭に法苑珠林が出典であると明言している。本話は卷五七評 訟篇引證部第二中=<ref><canon>大正藏</canon><v>五三</v>・<p>七二〇</p>頁<c>下</c>段</ref>にあり、末屋 に『冥報記』が出典であるとしている。『冥報記』も中国で は佚書となったが、日本では散逸しなかった。我が国所伝の 『冥報記』数種のうち前田育徳会尊経閣文庫本は、影印と劉 刻がでているので容易に参照できる。それによると卷下一六 話に確かにこの話がある。『金書類聚抄』『法苑珠林』『冥報記」 の三者を対照させれば、この三つの所伝が同一の起源にさか のぼることが確認できる(三本対照の引用文は省略)。『法苑珠 林』の文は『冥報記』のそれとよく一致しているので、『〓 言類聚抄』はどちらを出典として挙げてもよい状況である 金言類聚抄』の基本方針は類書ではなく、個々の文献名を 挙げるやり方である。だから『冥報記』を挙げてもよかつた のであるが、実際には『法苑珠林』が挙がっている。『冥報記』 は中国では宋代以降佚書となっていたが、日本には綿々と伝  the japanese associationof Indian and buddhiststudies えられていたのである。しかし漢籍を主要資料としていた『全 言類聚抄』の編者は、ここでも『冥報拾遺』の場合と同じよ うに、『冥報記』を佚書と考えて、佚書を出典名として挙げ ることを控えたのではないかと推測される。 「冥報記』の伝承には種々問題があるので、次に節を改めて 確認しておこう。 三-二-一『冥報記』の流伝について 『冥報記』は中国では僕書となっていたのに、却つて日本 では伝わっていたという特殊事情がある。従つて前節の如く に『金書類聚抄』の編者は中国に倣つて僕書とし、出典名に は実際に依拠した資料である『法苑珠林』を記したとするの には、もう少しきめの細かい議論が必要である。しかし『冥 報記』の流伝状況、並びに中国への逆輸出の事情を記述して いくのは、本稿の紙幅内では不可能であるし、また主題から やや逸れることになるので、この問題は別稿を期したい。大 会時に配布した資料にこの節を他節よりもやや詳しく記して おいたのは、それまでの暫定的処置としたかったためである 三-三二二卷第一七話の場合 二二卷第一七話鵞呑珠事の場合は前二者の場合と比べて 問題が錯綜していて難解であり、冥報記関連の場合のような 類書を典拠とする『金言類聚抄』所収話(松村) 結論・仮説は呈示できない。とにかく『法苑珠林』を出典と する第三番目のケースとして観察してみたい。 冒頭は「法苑珠林云」で始まる。所在は卷八二、六度篇第 八五之三、持戒部第二、引証部第三=<ref><canon>大正藏</canon><v>五三</v>・<p>八九一</p><c>中</c> -<p>八九二</p><c>上</c></ref>(『諸経要集』卷十、六度部第一八、持戒篇第二、勧持 縁第二=<ref><canon>大正藏</canon><v>五四</v>・<p>九四</p><c>下</c>-<p>九五</p><c>中</c></ref>も本話である。「又大荘厳論云 で始まる。『法苑珠林』と殆ど同文だが細かい異同は多い)。これ は「又論云」で始まるが、ひとつ前の引用説話の冒頭が「如 大荘厳論説」とあるので、『大荘厳論』からの引用が連続し たわけである。材源の所在は『大荘厳論経』卷一一(六二 =<ref><canon>大正藏</canon><v>四</v>・<p>三一九</p><c>上</c>-<p>三二一</p><c>上</c></ref>である。両者を比較すると、 「法苑珠林』は縮小引用をしていることがわかる。〓の部分 には多少入れ替えもあるが、詳細は後述する。もうひとつ類 書に類話が収められている。それは『経律異相』卷一九=大 正蔵五三・一〇八上であり、末尾の割注に「出一卷雑譬喩経」 とあるが、元の文献を特定することはできない。特に『経律 異相』の引く譬喩経類には、現存の大蔵経中に同定できない ものが多い。坂本廣博『『経律異相』の研究-梁代の仏教文 化-』(大正大学学位論文、一九九九)二七八-二八二頁にその リストが挙げられている。この引用文は相当に短く、また問 題の鳥が鷲ではなく鸚鵡となっていることにより、やや離れ た系統の伝承である。  the japanese sociationof Indian and buddhist studies 従つて本話において直接問題となるのは、『金言類聚抄』(略 号金)『法苑珠林』(略号法)『大荘厳論経』(略号荘)の三文献 である。以下この三者の関係を論じるが、三文献は略号を以 て呼ぶこととする。 荘は本話に限らず全般的に言って、他の本縁部(仏教説話) 文献と較べて、長めの語りが与えられている。しかも長行(散 文)と偈頌(韻文)が交互に現れ、〓頌も五字四句といつた ものではなく、相当に長いものが数回現れる。従つてダイジァ スト的引用文が作られときには、大幅な省略が行われるのが 通例である。法は本話の取り込みにあたって相当刈り込みを してはいるものの、それでも原典の趣を残していて、他の場 合の引用文と較べて、偈頌がある程度は残されたままである。 簡潔を旨とする金は更に偈頌を切り捨てていった。法の偈頌 の部分と、金の処理を観察してみよう。 法苑珠林 珠師貧急語比丘言。得我珠耶。比丘 恐殺鴨珠。當設何計得免斯患。即説 偈言 我今護他命身分受苦悩 更無餘方便唯以命代彼 若言他持去此言復不可 説自得無過不應作妄語 我今捨身命為此携命故 故縁我護戒因用成解脱 金書類聚抄 見還汝徒受苦。終不相置。 このように金の読者は偈頌の省略については知らされないキ まであるが、そうではない場合もある。 金類聚抄 時穿珠師即加打棒。以兩手并頭並皆 被縛。四向顧望莫知所告。而作是念。 生死受苦皆應如是。又説偈言 我於過去世姪盗捨身命 如是不可數羊鹿及六畜略之 捨身不可計彼時虚受苦 爲戒捨身命勝於毀禁戒 假欲自擁護會歸於當滅 不如爲持戒爲他護身命 捨此危脆身以取解脱命 我著糞掃衣乞食以爲業 住止於樹下以何因縁故 乃當作盗賊汝宜善觀察 爾時珠師語比丘言。何用多語。遂加 緊縛。倍更過打。以縄急絞耳眼口鼻 盡皆血出。 珠師責比丘言ク。何用テカ多語ナル。 加以絞縛。耳眼口鼻盡皆血出。 金では省略したことをいちいち断らないのが通例である が、ここでは「説偈書」と述べたこと、また長い〓の後に「何 用テカ多語ナル」とも書いたので、ここに省略があることを 断らないと前後の辻褄が合わなくなる。「略之」という断り 書きは金にあっては極めて例外的な措置である。なぜならば、 随所に省略を施しているのであるが、断り書きなどは付いて  the japanese association of indian and buddhist studies はいないからである。ところで金が法に基づいていれば、「略 之」で示されるのは一群の偈頌だけであるが、荘の場合は相 応する箇所はかなり入りくんでいる。すなわち次のような段 落構成になっている。 (a)「時珠師執縛比丘而加打棒問比丘言」(三二〇上五)(b)珠 師は泣きながら珠の所在を尋ねる。偈を含む。(三二〇上五- 六)(c)比丘が答えないので更に怒って打つ。比丘は死を覚 悟して持戒のための捨身の偈を唱える。ここの偈群の一部(三二〇 中一-八)が法の省略された偈の最初の七行に相当する。(三二〇 上一六-中一一)(d)比丘は珠師に悲心を捨てないようにと言う。 珠師は泣いて偈を以て珠を失った苦しみを告げる。(三二〇中 一二-一八)(e)比丘は微笑して、偈にて自分が珠を盗ってい ないことを言う。この偈群の終わりの部分(三二〇中二五- 二八)が先の法の省略された偈の残りの三行に相当する。(三二〇 中一九-二八)(F)「穿珠師語比丘言。何用多語。遂加繋縛倍更 掘打以縄急絞。耳眼口鼻尽皆血出」(三二〇中二九-下一 荘の場合には省略部分に相当する箇所には、珠師と比丘の 問答が繰り返されている。金の「略之」は明らかに偈を省略 したという意味であるが、荘の場合には単なる省略では済ま ない内容を含んでいるし、また仮に荘に基づいていたとした ら、偈を省略したと思わせる表現である「略之」は、不適切 なものとなってしまう。 【本話の場合の結論】 この他にも偈の処理については多々論ずべきことがある が、一応の結論を付けておくと、金の編者は荘を出典とする と大きな齟齬をきたすような改変を行っていた。基本的には 法に基づいていたので、そうした不都合を避けるために法を 出典名に挙げたと思われる。 四結語 『金言類聚抄』は出典名を伴った類書であるが、出典名〓 を飾る様々な文献は、実際にそこから引用されるもととなっ たものではなく、それらを収録したダイジエスト的資料を駆 使して編纂されたものであった。もちろんすべての場合に類 書を用いたというのでない(『戒珠伝』は偽書なのでこれを引用 するものはない)。しかし個々の場合に基づいて、おおもとの 出典名を記すと不都合がある場合には、実際に基づいた類書 名を記したことがあった。我が国初の類書は全般的にプリミ テイヴな印象を拭えないが、編者はそれなりに細心の注意を 以て編纂していったこともまた事実である。 〈付記〉 【刊本と使用文献】『金言類聚抄』は従来『続群書類従』第三一 輯下卷所収のものが用いられていた。一九八〇年になって真福寺 類書を典拠とする『金言類聚抄』所収話(松村)  the japanese association of indian and buddhist studies 類書を典拠とする『金言類聚抄』所収話(松村) 文庫に『金言類聚抄』が蔵されていることが広く知られるようい なった。続群書類従本はここからの書写本に基づくと推定されて おり、元の資料が明らかになったわけである。その後この什宝の 影印版と翻刻が『中世仏伝集』(=真福寺善本叢刊五)(臨川、一〇〇〇)に収められ出版された。翻刻は厳密を期したもので あるが、続群書類従本の読みに引かれた箇所もあり、また更に材 源と比較することにより、再考すべき点もある。筆者は独自の翻 刻を数話にわたって用意しているが、本稿では暫定的に続群書類 従本から引用した。『冥報記』は大正藏にも含まれるが、『冥報記」 上中下(=尊経閣叢刊)(育徳財団、一九三七)、説話研究会編『冥 報記の研究』一、二(勉誠出版、一九九九、二〇〇〇)を使用した。 『報拾遺』については方詩銘輯校『冥報記廣異記』(=古小説 叢刊)(中華書局、一九九二)所収のものをも參照したが、これ は引用文に基づく再構本である。太平広記は文明本の影印である 「太平廣記五百卷』(台北新興書局、一九六八)を使用した。 【表記と漢字の字体について)『金言類聚抄』には独得の表記法、 字体の使用が見られる。本稿では続群書類従本をそのまま引用し、 また仏書は大正藏に基づいたので、対照引用には旧漢字・新漢字 が混在して不統一の印象を与え、出典としての仏書名に通常とは 異なる表記が現れるのはそのためである。 (次文献】『金言類聚抄』はあまり注目されていなかったが 重要な研究には次のものがある。小峯和明「金言類聚抄について 仏典類書の成立し」『仏教文学」六(一九八二)が最初に出曲 に言及したものである。その後高橋伸幸「『金言類聚抄』の本文 を廻って」『史料と研究』一四(一九八四)小峯「金言類聚抄者 補訂」『仏教文学」九(一九八五)と補足が続く。これらの成里 を踏まえて師子に関する説話を論じたものに、佐々木寛子「『〓 言類聚抄』試論-師子説話よりし」『国文』一〇二(二〇〇五 があり、類書の利用(特に経律異相)にも言が及んでいる。石 紗耶「堅誓師子説話の一面」『宝物集探求』一(二〇一〇)には『肋 蔵十輪経』との関連から佐々木論文への補足も含まれる。上野庶 美「中世仏教説話にみる『大蔵一覧集」の影し『大経直談要註記 から『金言類聚抄』に及ぶ」『国語国文』七六-七[八七五」 (二〇〇七・七)は『金言類聚抄』をも使用した未言及文献の掘り 起こしである。 (キーワード)『金言類聚抄』、類書、『法苑珠林』、『冥報記』 (大妻女子大学教授、ph. d.  
</root>
