<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studies 『ガリム』における究竟次第について -菩提心思想と解脱・輪廻のあり方を中心に- 石部道明 1.はじめに ツォンカパ(tsong kha pa,157-141)の著書『ガリム』(Sngags rim chen mol))第 13章では,後期密教の究竟次第が概説されている.本稿では,同章に説かれる 聖者流と『カーラ・チャクラ』系統の究竟次第に関する特色の一端を報告する. 2.倶生歓喜と不変の楽に見る菩提心思想 a)菩提心の展開と『大日経』の菩提心旬の影響について 大乗仏教で菩提心がとくに重要視されるなか,後期大乗の時代になると,従来 の悟りを求め行ずるという菩提に向かう心である菩提心のほかに,菩提を自性と する心であるところの苦提心が説かれるようになった この「菩提を自性とする心」は,『大日経』の「住心品」の三句の法門の箇所で, 「菩提とは何かといえば,実のごとく自心を知ることなり」と説かれる菩提心で ある.すなわち菩提とは自らの心を知ることであり,心と虚空と菩提の三つは別 のものではない.菩提を自性とする心が菩提心であると説かれる. この菩提心の思想は,『大日経』以後,次の定型句となって結実するのである. 菩提心離一切物,謂蘊界處能執所執捨故,法無有我,自心平等本來不生,如大空自性さ sarva bhava vigata skandha dhatvayatana grahya graha kaisca vivarjitam lhammanairatmya samataya sva cittam adyanutpannam sunyata svabhavam なお,この「菩提心句」はジュニヤーナガルバ,カマラシーラらに影響を与え さらに後期密教の諸経典に取り入れられていく4).父タントラの『秘密集会』〓 二章ではこの「菩提心旬」は一切如来の請問に対して五仏の中の毘盧遮那仏が説 く菩提心として用いられる5).また『秘密集会』の究竟次第である五次第の第四 次第で「菩提心旬」が用いられており,光明が菩提を自性とする心であるところ の菩提心につながることが指摘されている6)  The japanese associationof Indian and buddhisstudies 『ガリム』における究竟次第について(石部) b)母タントラ系の倶生歓喜と菩提心 また.母タントラの究竟次第に説かれる四歓喜の第四の「倶生歓喜」が菩提を 自性とする心すなわち菩提心に相当するという点も指摘されている7).『ガリム 第13章でこの関係を述べる次の文章が注目される それはまた『大印〓の明点』第五章の中で,「なぜなら,その歓喜は顕明であり,顕味 増輝は最勝(歓喜)と言われ,殊勝歓喜は(顕明)近得と知られ,倶生(歓喜)は光明 である8)」と(『教説の穂』で述べていることと同じことが)言われている.『教説の穂9』 においてこのように訳されているのは正しい.このように,四歓喜と四空が同じ意味の ものとして説かれるのは,一般に意図されていることであって10) 上記の文章は母タントラの究竟次第の修法である四歓喜が父タントラの究竟次 第である五次第の四空と同義であり,倶生歓喜が光明と同じものであると述べて いる.よって倶生歓喜も菩提を自性とする心であるところの菩提心である c)『カーラ・チャクラ』における不変の楽と菩提心 次に『カーラ・チャクラ』における不変の楽と菩提心との関係について,『ガ リム』では次のように説かれている それを生起することは,憶念(六支ヨーガの第五支)に依拠しているのであって,憶念 の段階でチャンダーリの火によって溶かされた菩提心が頭上から摩尼まで下ったことか う。四つの歓喜が生じるところの第四の倶生歓喜が不変の楽であって,(第六の)三摩 地支であるからである11) 〓 この文章は,四歓喜の第四の倶生歓喜が不変の楽であることを述べている.し たがって,不変の楽も菩提を自性とする心であることが言える 以上のことから,五次第における光明と,四歓喜の中の倶生歓喜と,六支ヨー ガの第六支の三摩地である不変の楽は,いずれも菩提を自性とする心すなわち菩 提心であることが確認できた.よって,『大日経』の菩提心思想は無上瑜伽タン トラの最後の経典である『カーラ・チャクラ』まで継承されていると言える. 3.生有・死有・中有における仏の三身と,解脱・輪廻について 次に生有・本有・死有・中有という輪廻の構造における解脱と輪廻のあり方を 考察した.光明と倶生歓喜はともに菩提を自性とする心であることから,四空と 四歓喜は仏となるために行ずる修法である.この修法に関して次の指摘がある. 2つの体系は,『秘密集会』の解釈学派や母タントラのウッタラタントラの段階で接近る  the japanese associatio of indian and buddhist studies はじめ,四空と四歓喜はパラレルであるという点で,しだいにコンセンサスが形成され てきたように思われる.受胎と死という,まったく正反対の現象をパラレルとするのは, 一見奇妙な学説に思われる.しかし,仏教の輪廻転生説においては,死は中有の誕生で あり,中有の衆生の側から見れば,受胎は死にほかならなかったのである12 四空は死する時に行われる修法であるので死有でのことであり,四歓喜は中有の 身の受胎における修法であるので中有の間でのことであると考えられる. ところで,生起次第と究竟次第の二次第の最終目標は仏の三身を成就すること であり,そのことに関して『ガリム』には次のように述べられている このことは先に引用した『ガリム』の中でも釈説されている.上記の内容より これらはまた二次第の浄化基盤を生・死・中有の三つとし,その三つが(応身・法身・ 報身の)三身として出現するあり方について清浄な確定を得る必要があるけれども,第 一次第(生起次第)の浄化基盤と浄化手段の詳しい説明の仕方については,『安立次第 の注釈13)』にすでに説き明かされているので(ここでは)述べない14) 四有からなる輪廻の構造の中の生(本有)・死(死有)・中有がそれぞれ浄化さ れることによって,応身・法身・報身の三身が成就されるのである. 以上の四空と四歓喜の関係をもとにして,五次第の修法過程15)に四歓喜の修 法を組み入れて,法身・報身・応身の成就するあり方を考察した. (報身・応身の成就過程 ①死と同時に中有における身が形成される.②死後の四大の解体のあと,第六語 の浄化が三空まで行われ,中有では三番目の歓喜まで進む.つまり,死有での空 (顕明)〓極空(顕明増輝)→大空(顕明近得)と,中有での歓喜→最勝歓喜→殊勝 歓喜とがパラレルに進行する(第二次第の順観).③その後,逆観して幻身を得る(第 三次第).④再び順観して,死有では四空まで,中有では四歓喜まで進む.死有 で一切空(光明)を,中有で倶生歓喜を得たとき,法身を成就する(第四次第). ⑤再び逆観した後,二種の禅定(=頓観と漸観)によって有学の双入の身が得ら れる.⑥その後無学の双入の身が成就され,これが報身・応身に相当する (輪廻のあり方) 次に五次第の修法過程における輪廻する位置については,第四次第の光明を成 就したあと第五次第で逆観して顕明近得となる瞬間であるとされる16).つまり. 第五次第の前半部分で逆観して二度目の幻身を完成するに至らないとき輪廻す る.しかし幻身を得ることができれば解脱の方向に進むのである.したがって, 幻身を得ることができるかどうかが解脱と輪廻の分かれ目となる.  the japanese ssociation of indian and buddhist studies 『ガリム』における究竟次第について(石部 4.むすび 「菩提心旬」に見られる菩提心思想の無上瑜伽タントラにおける継承に関して 『ガリム』を用いて考察した結果,父タントラの光明と母タントラの倶生歓喜と, そして『カーラ・チャクラ』の不変の楽はいずれも菩提を自性とする心であると ころの菩提心に相当していることを確認した.また四空と四歓喜の2つの過程は パラレルなものとして統合されるという指摘をもとに,法身と報身と応身の成就 における四空と四歓喜の修法のあり方を述べた.かつ法身の成就後に幻身を得ら れるか否かが解脱と輪廻の分岐点であることを示した. )p.6210.テキストは,宗喀巴『密宗道次第広論』青海民族出版社,1995を使用. 2)『大日経』第七卷供養次第法の「増益守護清浄行品第二」<ref><canon>大正</canon><v>18</v>,<p>46</p><c>b</c></ref>. 3)『大毘慮遮那現等覚付属供養儀軌』d.2664,19a5-6;p.3488,34b8-341a1の中に引用 4)生井衛「菩提心偈に関する一考察」『密教文化』91,1970,p.35,松長有慶「密教にお ける菩提心思想の展開」『仏教思想史』3,平楽寺書店,1980,pp.276-282等を参照. 5)yukei matsunaga, the guhyasamajatantra, aew criticl edition, osaka1978,p.10等. 6)酒井真典『チベット密教教理の研究』国書刊行会,1974,p.156,226等を参照. 7)田中公明『性と死の密教』春秋社,1997,p.235等を参照. 8)〓ahamudratilaka, d.4,7b; .12,3074-5 9)amnayamanjari, d.1198,p.2328. 10)宗喀巴『密宗道次第広論』p.544,l11-15.御牧克己編『大乗仏典15ツォンカパ』 中央公論社,1996,pp.159-160を参照. 11)宗喀巴『密宗道次第広論』p.557,〓.9-12 12)田中公明『性と死の密教』春秋社,1997,p.238 13)d.5290,p.6196. 14)宗喀巴『密宗道次第広論』p.546,ii.11-14.御牧克己編,前掲書,pp.163-164を参照. 15)拙稿「『ガリム』における究竟次第について一五次第の順観と逆観を中心に-」『印 度学仏教学研究』58-2,2010,p.1019を参照. 16)平岡宏一訳『ゲルク派版チベット死者の書』学習研究社,1994,p.134と,齊藤保 高著『チベット密教修行の設計図』春秋社,2003,p.35に解説されている. 〈キーワード&gt;ツォンカパ,『ガリム』,究竟次第,菩提心,輪廻,解脱 (高野山大学大学院)  
</root>
