<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
中世真言宗における命息思想の展開 『宗骨抄』を中心に- 亀山隆彦  〓he japanese associationof indian and buddhis studie 序論 命息は金剛智(六七一-七四一)訳『瑜祇経』に初出の語で、 個体の命の活動に不可欠な、ないし命そのものでもある息を 意味する。成賢(一一六二-一二三一)口説・憲深(一一九一一二六三)記『宗骨抄』「流来生死大事」では、同語を虚空 界の風気、衆生の自身を形成する六大の根本とも解釈する。 かつて櫛田良洪氏は、右の釈を指して、「実修の面には一向 発展性を失つていた」道範(一一七八-一二五二)後の秘密念 仏思想の一亜流と評したが、その見解は『宗骨抄』及び道範 秘密念仏鈔』の奥書から推定される両書の製作時期、成立 事由から見ても先ず首肯しえない。隆増(生没年未詳)が同 書に付した奧書では、『宗骨抄』は醍醐寺三宝院流報恩院方(憲 深方)の「最極深秘書」とされる。であればその命息釈の源 流も、秘密念仏思想ではなく醍醐寺三宝院流と同流を相承し た真言僧、彼らが残した著作や口伝の中に先ずは求められる 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三日 べきである。 醍醐寺三宝院流は、勝覚(一〇五七-一一二九)の時点で真 言密教の二大事相法流の一である小野流から分派した同寺の 中核的法流で、憲深は成賢、成賢は勝賢(一一三八-一一九六 から同流に伝わる聖教、諸尊法に関する秘事、口伝を相承し ている。櫛田氏は参照しなかつたが、それらの詳細を記録す る資料の幾つかには、『宗骨抄』「流来生死大事」同様の命息 ないし息に関する論及が見られ、中には、同書の命息釈の直 接の源流とも見られる教説も存在する。 例えば、成賢の祖父師にあたる実運(一一〇五-一一六〇)『瑜 祇経秘決』でも、衆生の命息をもつて法界の風と解釈し、『宗 骨抄』と同じく成賢〓説・憲深記の『灌頂印明口決』にもそ の類例が存在する。ここから、実運-勝賢-成賢へと命息釈 が相承され、『宗骨抄』「流来生死大事」へと至つた可能性が 示唆される。現時点では、実運-勝賢、勝賢-成賢間の同釈 の相承を示す具体的な資料は発見できていないが、少なくと  the japanese association of Indian and buddhist studies 中世真言宗における命息思想の展開(亀山) も『宗骨抄』「流来生死大事」の命息釈の源流が、醍醐寺三 宝院流の内に存在していたことは、右の二例のみからでも証 明され得ると考える。 一『宗骨抄』「流来生死大事」の「命息」 先ず、真言僧における生死の安心を論じる『宗骨抄』「流 来生死大事」の命息釈について確認する。次に引用するのは 本書に独特の「刹那無間生死」と呼ばれる生死観の解説であ る。 一切衆生命息皆以虚空天命各々為命息(中略)法界一円明 風気ヲ引入自身五大家続我生ヲ故名生。此息風出自身 五大家住ル虚空界故死也。去此行彼故是入我我入エ 名ク(中略)彼虚空一円明者即十界衆生吹出ス命息聚集セ天命 也。 解説によれば、一にして円明なる虚空界=法界の天命=風 気が、五大からなる身体に吸入されて命息となり、逆に体外 に吹き出された命息、天命=風気が聚集してその虚空界とも なる。同文では更に、命息が身体を去って虚空に還る、ここ で言うところの「刹那無間」の死をもつて入我我入ともする。 hum字即風大種子ナリ(中略)識大種子同hum字(中略)又 hum字風大十界衆生命息ナリ。命息即諸法根源也。 同語が即身成仏の類型的表現なのは言うまでもないが、「刹 那無間」の死をその入我我入と理解する背景には、『宗骨抄 における命息と自己主観の本体である我、識大との独特の結 びつきがあると考える。右は、同書「humn字六大具足事」か らの引用である。風大と識大が共に畔字を種子真言とするこ とから、その風大を当体とする命息と識大も同じく同一視さ れる。吹き出された自身の命息、つまり自身の我が他者のそ れと寄り集まつて一円明の虚空界=法界に統合される様を指 して、『宗骨抄』は入我我入と呼称したと推測されるのである。 また、命息に具備されるのは風識の二大だけでないことも 指摘しておかなければならない。風大を当体とする命息には 堅、湿、〓、無礙、了別の五つの性と、それらを徳とする地 水、火、空、識の五大が備わる。 我等命息心法六大具足シテヽ忽建立ル其所念趣形也 全ク父母始非造ル此五大。只ク以自心六大又建立自身他 趣界六大。 命息は六大具足の根本とも見なされ、父母の交会の結果と して今生での拠り所となる自身が母胎に入胎するその以前 に、そこに具わる地・水火・風・空・識の六大が「所念の 趣形」、「他趣界」に生きる六大所成の身体をも形成するとさ れる。  the japanese association of Indian and buddhist studie 二『瑜祇経秘決』における「命息」 続いて、『瑜祇経秘決』中の命息釈について検討する。実 運の記すところでは、阿閣梨の口伝でのみ相伝される『瑜祇 経』の「秘決」、あるいは「明師耳語之大事」を記録したも のが本書『瑜祇経秘決』である。 先述の様に、命息は『瑜祇経』に初出の語である。同経「一 切如来大勝金剛心瑜伽成就品」では、愛染明王の「根本一字 心」である畔字を用いた数息観ないし命息念誦が示され、出 入する命息に随つて畔字を心中に観念することで、自らの身 と心が一にして二ならざることを体得すると説かれる。『稔 祇経秘決』は、『瑜祇経』の同文に次のように注釈する。 是以此hum字常住明王ノ胸中ノ蓮花中為常住命根救 度有情。上転之時為出入命息等同ニシテ法界命風浄除 業障。下転之時顕赤白精済作一切依身接受生命 愛染王の種子真言でもある畔字は、同明王の胸中の蓮華に あって、先ずはその常住不滅の命根となる。それが上に転じ ては、法界の命風にも等しい衆生出入の命息ともなる。衆生 の身中の命息と、そこを出て法界を漂う風が等同視される。 次いで同字が下に転じれば、女性と男性それぞれの赤白の 二精済の姿を顕し、生命を接受する依身を形成するとも説か れる。この赤白二精滴が中世真言密教の胎生学において重要 中世真言宗における命息思想の展開(亀山) な意義を持つ概念なのは、改めて言うまでもない。補足して おけば、『宗骨抄』では、この赤白の二〓(水)と先の命息 の六大とは、共に生の本源となるものとして全く同一視され る。 三『灌頂印明口決』における「命息」 最後に、『瑜祇経秘決』の命息釈が成賢と憲深にまで相承 されていることを、『宗骨抄』以外の資料からも確認しておく 灌頂印明口決』は、醍醐寺三宝院流の伝法灌頂に関する 成賢の口決の記録とされるが、先の『瑜祇経秘決』と同じく 詳しい製作時期を定める上での資料情報を欠く。以下に引田 するのは、大日如来の三昧耶形でもある卒塔婆を象った塔印、 無所不至印」とも呼ばれる印契に関する口伝の記録である 虚空遍ク風大無〓所不至故、自身命風本来不離法界 故、一切衆生色心皆毘盧遮那平等智身池(中略)彼流浅略. 故不談土本有。命息。自宗赤白二水即風也。 同じく成賢口説・憲深記『幸心院灌頂極秘口決抄』でも この塔印に関する秘事への言及があり、そちらでは息風が十 界に行き渡つて有情の命根となり、草木や国土もそれによつ て生長を得るとされる。その上で、その息風=詞字が塔印= 「遍法界無所不至即」の体ともなると解説される。 右の引用文で第一に注目すべきは、衆生自身の命の風が本  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 中世真言宗における命息思想の展開(亀山) 来的に法界から離れることがないと説く点である。それ故に 一切衆生の色心は全て、法界の体でもある「毘盧遮那平等智 身」そのものともされる。 第二に注目すべきはその命の風、すなわち真言宗でのみ説 かれる本有の命息がそのまま赤白二水とされる点である。先 の『瑜祇経秘決』でも、畔字を仲介として衆生の命息と赤白 二精滴が結び付けられていた。本書では畔字に関する論及こ そないものの、命息そのものがその赤白二精済、心識が依止 することになる肉身を形成する源と見なされる。 結論 『宗骨抄』「流来生死大事」では、衆生の命息は虚空界ない し法界を漂う風気であり、六大の全てを具え、生の拠り所と なる自身を形成するその源と解釈される。この『宗骨抄』の 命息理解の図式は、その用語や表現法に若干の差異はあって も、『瑜祇経』に関する大事を記す実運『瑜祇経秘決』、醍醐 寺三宝院流の灌頂に関する口伝を述べる成賢口説・憲深記『灌 頂印明口決』にも見られるものでもあった。 つまりは序論でも述べたように、『宗骨抄』の命息釈の源 流は、実運-勝賢-成賢へと相承された醍醐寺三宝院流の〓 伝や秘事の領域にあつて、秘密念仏思想にはないのである。 あるいは逆に、『宗骨抄』のそれも含む醍醐寺三宝院流の命 息釈の『秘密念仏鈔』への影響というものが、今後は問われ なければならないとも考える。 1櫛田良洪『真言密教成立過程の研究』(山喜房書林 九六四年)二三一-二三二頁参照。なお『秘密念仏鈔』『宗 骨抄』の製作時期は、前者が貞応二年(一二二三)、後者が建 保六年(一二一八)から寛喜三年(一二三一)の間と推測され る。 2『真言宗全書』卷二十二・一九一頁上段参照。 3『宗骨抄』の生死観については、中村本然「真言教学におけ る生死観-特に道範の周辺を中心として-」(『高野山大学密教 文化研究所紀要』二十三号、二〇一〇年)参照。 4『真言宗全書』卷二十二・一八七頁下段。 5『真言宗全書』卷二十二・一八一頁下段。 6『真言宗全書』卷二十二・一八八頁下段参照。 ノ『真言宗全書』卷二十二・一八八頁下段。 8『真言宗全書』卷五・二十六頁下段参照。 9<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>十八</v>・<p>二五八</p>頁<c>中</c>段</ref>参照。 〓『真言宗全書』卷五・十九頁上段。 〓『真言宗全書』卷二十二・一八九頁下段参照。 〓『真言宗全書』卷二十七・一二五頁下段。 〓『真言宗全書』卷二十七・一三八頁下段参照。 〈キーワード)憲深、成賢、実運、『宗骨抄』、命息 (龍谷大学大学院)  
</root>
