<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studies -第八住心を中心に- 覚靉の教学に見る教判論 -第八住心を中心に- 大鹿眞央 覚饑は平安後期に活躍した東密の学匠であり、『五輪九字 明秘密釈』を著し、浄土・阿弥陀信仰を密教的な観点から再 解釈したことで良く知られている。また、それまで廃絶して いた伝法大会を高野山に復興した碩学でもあった。小稿では、 特に第九住心との関係を念頭におきつつ、覚饑の著作に見ら れる第八住心に関する教相判釈を中心に論ずる。 そもそも空海は、天台宗を第八住心に配当して「如実知自 心」・「空性無境心」と称するとともに、「於諸顕教是究竟 理智法身ナレト、望真言門是則初門」と説明し、第八・第九 住心ともに「無明辺域、非明分位。」と表現している。し かし、華厳宗を第九住心に、つまり、天台宗よりも上位に位 置付けた理由については十分な説明が為されていないように も見える。このような十住心の配当に対して、天台宗からは 激しい論難を受けることとなり、特に安然からは「十住心の 五失」を挙げて、天台宗は真言宗とともに華厳宗の上位に据 えられるべきであると痛烈に批判された。 それ故、後代の東密においては、十住心における次第の根 拠を明確にする必要に迫られ、古義派・新義派を問わず、「八九 浅深」や「空性極無二心浅深事」という論題のもとに、様々 な宗義決択書や論義書で論じられることとなったのである。 「八九浅深」における古義派の論点は、第八・第九住心の どちらが深教であるかを論ずる点にある。これに関する文献 としては、覚饑没後二百年頃に活躍した東寺の呆宝が記した 「呆宝私抄』卷七や、高野山の宥快門下が編纂したとされる 玉門の論義書『宗義決択集』卷一九、寿門の印融撰『杣保隠 遁鈔』卷一七等が挙げられる。そこでは、難方・答方ともに 両宗の教義を対照して天台宗・華厳宗の浅深をはかっている 難方は、安然からの論難や『法華経』及び『大日経疏』を依 用して天台宗の甚深なることを主張し、答方は『大日経疏』 や空海の著作を依用して華厳宗の優位を主張するのである それに対し、新義派では、根来山の聖憲撰『大疏百絛第三 重』卷九に説くが如く、第八・第九住心所断の煩悩は同一か 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 覚饑の教学に見る教判論(大鹿) 否かが論点とされる。この論義は、『大日経疏』卷二の第三 劫段における断惑についての記述が、第八住心に相当する「第 二重微細百六十心、煩悩業寿種除。」の一文のみであり、〓 九住心の断惑が説かれていないことに端を発する。問者は第 八・第九住心の「倶一乗教」であることを根拠に断惑の同 を主張し、答者は十住心の次第を根拠にして断惑にも浅深が あることを主張する。つまり、新義派の論義では、天台・華 厳を対照して両宗の浅深を論ずることはなく、むしろ答者に おいては、空海が第八・第九住心に天台・華厳を配当してい ること自体が、断惑における浅深の有無を決する論拠となる のである。このように、古義派・新義派ともに「八九浅深 を論ずれども、議論の焦点は各々異なる。 覚饑が第八・第九住心の教判を論ずるのは、ほぼ『覚饑聖 人伝法会談義打聞集』(以下、『打聞集』)に限られる。以下の 文章は、二教論談義における記述である。 十住心大都、第二・第三、一種。人因、天果。雖然、有浅深。故 分二。 声聞・縁覚〔又因〕果。同小乗故又一種摂。他縁・覚心又因果。 同菩薩乗故又一種立。一道・極無又因果。同仏乗故又一種摂 雖然、皆有因果・浅深。故分二。不見此三義安公、同 種阿闍梨セリ。如何浅深分者非也。 文章を読むと、各住心が小乗・菩薩乗・仏乗という区分に 配当され、その中で一道・極無即ち天台・華厳は因・果の関 係で論じられている。因果・浅深の区別がある故に二分する へきところを、三種の因果・浅深の義を見ない安然は、これ らを同一種の阿闍梨とみなしている、どうして浅深を分かつ 者を非とすることがあろうか、と覚鏤は安然を批判するので ある。 各住心における因果・浅深を明確にすることは、覚饑にとつ て特に重要なことであったようである。『打聞集』十住心論 第九談義にも「十住心中、人因・天果、声聞因・縁覚果、仙 縁因・覚心果、一道因・極無果、極無因・秘密果。」として、一道・極無は因・果の関係で論じられている。また、直後に 「如是竪差別日、直第九心為第十心成因。是故三句中 菩提心為因句摂之。余心不被摂之。(中略)直為秘密荘 厳為因。除此菩薩、余菩薩・余法門無此義也。」として 第九住心である華厳宗は、余の菩薩・余の法門と明確に区別 され、華厳宗のみが上位と目されるのである。右の文章にお いて、『十住心論』卷九で第九住心を説明した「等空之心、 於是始起、寂滅之果、果還為因。是因、是心、望前顕教 極果。於後秘心初心。」の文章及び卷十の「云心続生之相 諸仏大秘密我今悉開示者、即是竪説。謂、従初〓羊暗心、漸 次背暗向明求上之次第。」の文章が大きく関係しているこ とは論を俟たないところであろう。即ち覚饑は、『大日経』 住心品所説の「心続生」の句に対する空海の「求上之次第  the japanese association of indian and buddhist studies という解釈を根底に置き、第九・第十住心における因・果の 構造を、各住心の次第に応用しているのである。 以上の文章を鑑みるに、覚饑においても、第八・第九住心 のどちらが深教であるかという議論は無視できない問題であ り、天台宗からの論難に反駁するためにも、第八・第九住心 における次第の根拠を明確にしておく必要があったと考えら れるのである。 さらに、『打聞集』十住心論第七談義に興味深い記述がある。 大略十住心教、有徳・失二義也。吾住心内不悟極、次住心 悟極也。天台宗、法華ヲ不知尽。華厳、華厳不悟尽。真書ニテヽ 悟極。所謂華厳、仏慧法華。法華、開会法華云、是也。 仏慧法華、高山頓設、大機前有ママニ説、故深。開会法華、漸機 祈ヒ後説、故浅。雖然、同シク一乗義ヲ説ク故、初後共法華云羞 一森誘 有。 ここには、覚饑独自の教判論とも呼ぶべき思想が説かれて いる。即ち「吾が住心内に悟り極まらず、次の住心に悟り極 まる。」と説き、それ故に天台宗は『法華経』を知り尽くさ ずと説くのである。また、天台宗の法華(法華教学)を開会 の法華と称して浅略とみなし、華厳宗の法華(同教一乗)を 仏慧の法華と称して深秘とみなしている点も重要である。 枕中、右の文章で最も注目すべきは、天台宗の法華につい て「漸機を誘いて後に説く、故に浅し。」と評していること である。これに関連して、『打聞集』十住心論第九談義にも「世 覚鬱の教学に見る教判論(大鹿) 第九住心所依経中説ク同教一乗、他受用身所説故、別教一乗 囘会同所シテ説故深。為十地菩薩説故又深。次為漸 機、四十余年方便誘引、為三乗利益説。法華経、同第八 ドモヽ 住心云。 ハトモ、浅也。応化身所説、為三乗等説故。と説か れている。つまり、『華厳経』が他受用身による十地の菩薩 の為の頓説であるのに対して、『法華経』は漸機即ち二乗を 誘引した後に、応化身によって説かれた三乗の為の教説であ るため、天台宗の法華は浅いと断ずるのである。ここには二 乗作仏を低く評価する姿勢がうかがえる。二乗作仏に関して は、『宗義決択集』においても議論の爼上に上がっていて 難方が「以爾前四味三教称方便教。就此雖有多種祈 田、大旨分二。一、不説如来久成之旨。二、不演二垂 作仏之理。」として、天台宗の優位を主張するのに対し、答 方は以下のように反駁する。 理。(中略) 華厳一宗意、不必以二乗得益為美談也。其故、自元高山 頓説教故。以頓大機為所被也。(中略)何以救二乗為 法華是深教乎。爾者、無二乗作仏之文者、却是華厳所以甚深 然先言於爾前無二乗作仏及如来久成之説故華厳則浅、恐非 也。 石の問答を見ると、答方は二乗作仏の文を重視せず、むし ろ『華厳経』にそれが見られないのは、却って『華厳経』が 甚深である理由になると説くのである。新義派の派祖と目さ  the japanese association of indian and buddhist studies 覚饑の教学に見る教判論(大鹿) れる覚饑の二乗作仏への理解と古義派の論義とに共通するも のがあることは一目に値しよう。 以上、覚饑における第八住心に関する教判の樣子を概観し てきた。覚饑においても、第八・第九住心のどちらが深教で あるかという議論は無視できない問題であったと考えられ、 空海の教説を遵守するという結論は動かないにしても、第八・ 第九住心における次第の根拠が論じられている。また、覚饑 は「吾が住心内に悟り極まらず、次の住心に悟り極まる」と いう独自の教判論を展開し、漸機誘引や二乗作仏の所説を以 て天台宗を低く見るという解釈を示す。このような解釈は後 代の古義派の論義にも伝わっていたのであり、八九浅深の議 論における展開の一端がここにも見て取れるであろう。 1『秘密漫荼羅十住心論』卷八(弘全一・三五六頁)。 2同右(弘全一・三五八～三五九頁)。 3『秘蔵宝鍮』卷下(弘全一・四五九頁及び四六五頁)。両箇所 ともに『釈摩訶衍論』卷五(<ref><canon>大正</canon><v>三二</v>・<p>六三七</p>頁<c>下</c></ref>)における 五重問答からの引用である。 4『教時問答』卷二(<ref><canon>大正</canon><v>七五</v>・<p>四〇二</p>頁<c>上</c>～<p>四〇三</p>頁<c>下</c></ref>)。 n『呆宝私抄』「空性極無二心浅深事」(『真言宗全書』(以下 真全)二〇・一〇八頁下り一〇二頁下)。 6『宗義決択集』「八九浅深」(真全一九・四三八頁上～四四九頁 上)。 7『杣保隠遁鈔』「八九浅深事」(真全二〇・四三九頁下～四四一 頁下)。 8『大疏百條第三重』「八九浅深」(<ref><canon>大正</canon><v>七九</v>・<p>七四一</p>頁<c>下</c>～ <p>七四三</p>頁<c>中</c></ref>)。 9『大毘盧遮那成仏経疏』(<ref><canon>大正</canon><v>三九</v>・<p>六〇四</p>頁<c>上</c></ref>)。『大日経義釈』 卷三(続天全、密教一・六六頁下～六七頁上)。 〓『打聞集』(興全上・四一一～四一二頁)。 〓安然からの論難について、覚饑は『真言宗義』の中で『大日 経』三劫段に関する問題に絡めて詳細にこれを論じ、会通を図 る。覚饑による会通に関しては、『智山学報』六〇収録予定の 拙論「覚饑の教学に見る三劫段理解」参照。 〓『打聞集』(興全上・五三五頁～五三六頁)。 〓『十住心論』(弘全一・三七〇頁)。 〓同右(弘全一・三九七頁)。 〓『大日経』卷一(<ref><canon>大正</canon><v>一八</v>・<p>二</p>頁<c>上</c></ref>)。 ナレバワロシ○ 〓『打聞集』では他にも「一道無為猶是能破ナレバワロシ。極無自性、 所破不対、但無能破・所破義。是殊勝也。」(興全上 四五八頁)及び「第八住心、三乗非、一乗是。是非争論故猶其 執アリ。爾、浅。第九住心、都無自性縁起之諸法即真如、習ヒ 事事円融義之妙也。」(興全上・四〇八頁)等と述べて、華厳宗 を高く評価し、天台宗を低く評価する記述が多く見られる。 〓『打聞集』(興全上・四八六頁)。 〓同右(興全上・五四一頁) 2『宗義決択集』(真全一九・四四八頁上)。 〓同右(真全一九・四四九頁上)。 キーワード)覚饑、第八住心、八九浅深、二乗作仏、打聞集 (早稲田大学大学院)  
</root>
