<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 152)印度學佛教學研究第59卷第2号平成23年3 「得」から「種子」へ 飯岡祐保 序 「得」(prapti)が悟らない人と聖者を見分けるラベルであるとの『順正理論』o 指摘にyasomitraは,「取り戻した法を失わない原因が得」ならば「[煩悩の]得 は捨てられない」と言い,「それ(得)は,得た法を失わない原因ではない」と 見破っている.すると,「得」に代わる何があるのだろうか.つまり 由所許得是已得法不失因故.又是知此繋屬於彼.智慓幟故.(『順』<ref><canon>T</canon><v>29</v>.<w>3974</w>-<p>6</p></ref>) yadi ca pratilabdha-dharmavipranasa-karanam praptir isyate. prapta-parityago naiva syat. bhavati a. tasmad akaranam etat. (ym.lp.15) もし,取り戻した法を失わない原因が得と考えるならば,[煩悩の]得を捨てることは ないであろう.そしてそうであるならば,それ(得)は,原因ではない とあるのを始めに,vasubandhuの考える「得」とその問題点の検討をする 本論 1.実体法の「得 vasubandhuとYasomitraは,「得」に関して,実体法で無いので法の固有性が なく,煩悩は捨てられないとするが,有部では固有性のある,別の存在とする Samghabhadraは,実体法でなければ,因果関係が不成立になると反論する.ま ず ayam ayogah yad asya naiva svabhavah prajnayate rupasabdadivad ragadvesadivad va na capi krtyam caksuhsrotradivat / tasmad dravyadharmasambhavad ayogah/Akbh.p それ(prapti)は,[対象である]色声等のように,あるいは,[心所である]貪り怒り 等のように,決して固有性が表示されず,眼や耳[根]等のように働きも無く,それ故 実体法が存在しないから不合理である. 若言是總種體應假假為實因不應正理(『順』<ref><canon>T</canon><v>29</v>.<p>397</p><c>b</c><l>25</l>-<l>26</l></ref>) sarvatha prajnapti-dharmah prajnaptya samvrtya vyavaharena dharmah prajnapti-dharmo na  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 「得」から「種子」へ(飯岡) dravya-dharmah na dravyato dharmah svabhava ity arthah. (YM.I.p.148 [法の]悉くは表示された法で,慣習によって表示されている言語に依る法で,表示さ れた法であり,実体法でなく,法は実体として固有性が無いと言う意味である と実体法の「得」の存立が危ぶまれている.その解決には種子の登場がある. 2.表示された法の「種子」 Vasubandhuの「種子」説は,名色とされる心身の五構成要素の束(五蘊)で, その連続状態が異なる変化をする.しかし,samghabhadraは,それを認めず, さらに因果の相互関係が無いと反論するから,三世の諸行も無いことになる.ま た全ての五取蘊は「非學非無學法得(全有漏法と三無為)」とされており,「能力の 差」は無い.これに対してyasomitraは,「sakti-visesa eva bijam. (ym.i.p.108)特 殊な能力だけが種子である.」と言う これは,『中論』にもみられる.次にあるように yan namarupamphalotpattau samartham saksat paramparyena va  santatiparinamavisesat/ ko yam parinamo nama / santater canyatatvamka ceyam santatih / hetuphalabhutas traiyadhvikah samskarah/(akbh.p その名前と形は,直接にかしばらくしてかに結果を生じる能力がある.或いは,連続状 態の前後差の変化があるからである.何がその変化か.連続状態が異なること.何がこ の連続状態か.原因と結果の関係である三世の諸行である 名色者何謂即五蘊如何執此為種子性(『順』<ref><canon>T</canon><v>29</v>.<p>397</p><c>b</c><l>23</l>-<l>24</l></ref>) 亦無因果三世諸行亦無無間生果功能(『順』<ref><canon>T</canon><v>29</v>.<p>398</p><c>b</c><l>16</l>-<l>17</l></ref>) 全五取蘊及三無為總名非學非無學法(『順』<ref><canon>T</canon><v>29</v>.<p>398</p><c>c</c><l>18</l>-<l>19</l></ref>) 「中論』第十七章・觀業品觀業品第七偈 yo ankura-prabhrtir bijat samtano abhipravartate tatah phalam rte bljat sa cana#abhipravartate (井は参考文献使用のもの) 芽などが現れるのは,種子から.[それからそれへと]続くからであり,そこから,結 果が[現れる].それ故,種子を離れてそれ[連続]は現れない 種子では,実体法の「得」の無変化に代わり,[加行善への]能力が問題である. 3.「善法の種子」と発芽能力のない種子 vasubandhuは,「生得と加行得」の「善法の種子」を主張する.それは連続状 態のことで究極には無くならないが,有部にとっては,火に焼かれた米のような 種子,煩悩を捨て更に発芽能力のない種子が大切である.種子は芽が出てはいけ ないとする有部説にたいして,vasubandhuは,発芽を待っている種子を主張する. これは,種子から芽への時間差があることによる[加行善の]変化を意味してい る.以下に該当個所を示す.  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 〓er kusala api dharma dviprakara ayatnabhavino yatnabhavinas ca ye ta ucyante utpattipratilambhikah prayogikas ceti / tatrayatnabhavibhir asrayasya tadbijabhavanupaghatat samanvata upaghatad asamanvata ucyate samucchnnakusalamulah tasya tupaghato mithyadrstya veditavytahakbh. 〓. 善法には,二種ある.努力して身につけるのと努力なしで身につくものとである.そオ らは,生得と加行得と言われている.依り所であるその[善法の]種子が傷つけられて いないから,努力しなくても倶有しているのであり,傷つけられている場合は倶有しな いから,善根の断たれた者である.しかし,それが傷つけられるのは,邪見によると知 るべきである. asrayo hi sa aryanam darsanabhavanamargasamarthyat tatha paravrtto bhavati yatha na punas ta praheyanam klesanam prarohasamartho bhavati / ato 'gni dagdhabrihivad abiiibhute asraye klesanam prahinaklesa ity ucyate/ (akbh.p.-20) 身体は聖者の見・修・道の能力に従って現われ,断ぜられた煩悩には更に発芽能力はな い.そこで,火に焼かれた米のように種子の無い依り所(身体)の煩悩は,捨てられた 煩悩であると言う na tu khalu kusalanam dharnanam bijabhavasyatyantam samtatau samudghatah  ye punal latnabhavinas tair utpannais tadutpattir vasitvavighatat santateh samanvagata ucyate /akbh. 〓 実際,善法の種子は究極には,連続状態に無くなる訳ではない.更にそれらは,努力に よってあらしめられて生じ,生じる事は,連続状態に対し妨げられず自在であるから 倶有と言われている 善を伸ばすのと煩悩を減らすのと,いずれが種子にふさわしいのか.その善の 妨げとは何か. 4.種子を傷つける邪見 vasubandhuは「邪見によって善法の種子が損なわれる」とは,「心身の五構成 要素の束を[我がものとして]考えることである.」と考え,yasomitraは「邪見 によって断善根ともなるが,究極にではない」と言う.すなわち sac cayam kayas ceti satkayah pancopadanaskandhah etat purvako hi tesv atmagrahah/(akbh p.28120-21) それは,その集合体である身体が[我がものであるという考え方で]心身の五構成要素 の束を[我がものとして]考えることである.…中略…それは,前述のこのことが これ等[心身の五構成要素の束]についてのアートマンの把握である. 如是聖者所依身中無生惑能名煩惱斷或(惑を訂正)世間道損所依中煩惱種子 亦名為爲斷(『順』<ref><canon>T</canon><v>29</v>.<p>398</p><c>a</c><l>28</l>-<c>b</c><l>1</l></ref>) ten 'aha. na tu khalu kusalanam dharmanambja-bhavasyatyantam samtatau samutghato…(Ym. lp.14724-5)cf.akbh.p.2 それについて言う.実際,善法の種子の存在が究極的に連続状態において損なわれるこ  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies とはない. 今までで,種子を損なうものと伸ばすものが,分かった.さて,種子の正体とは 何か 5.表示されたプトガラ アートマンという実体ではない,表示されたプトガラが種子の正体と予想され る. skamdhanam pudgalaprajnaptikaranatvat/ (akbh.p.42) 心身の五構成要素の束は,表示されたプトガラの原因である. これは,本論2の名色の説明に当て嵌まるから,連続状態が異なる変化をする種 子の定義は,表示されたプトガラそのものを示している 結論 Yasomitraは「得た法を失わない原因が得」ならば,煩悩を捨てることは無い としてラベルの得を否定する.もしラベルであるならば,善,不善はそのままて 変化しないことになるからである. Samghabhadraは得が実体法で因果関係が成立するとしたが,vasubandhuと Yasomitraは,有部で実体としている得という法は表示されただけのものとする. 表示された法は固有性がないから,不善から善への変化が可能で,変化は種子に よるとしたのである.『中論』第十七章第七偈にも見られる通り,種子の連続状 態から結果が現れるとしていたように,vasubandhuは,「結果を生じる能力」を 種子の「連続状態の前後差の変化」と見ている vasubandhuは,「生得と加行得」の善法の種子を主張したが,有部の種子の場 合は,火に焼かれた米のように発芽能力はない.まさに両者の主張は正反対であ ると言える. vasubandhuの「破我品」のプトガラの概念は,五蘊の連続状態の前後差の変 化を流れと積集としていたから(akbh.p4711,この概念は,種子の定義に当 て嵌まることになる.そして,善への方向性の確保がある. (略号及び参考書) YM: sputhartha abhidharmakosawyakhyby ysomitra. ed. unrai wogihara.山喜房仏書林.東 京.1936(再販.1971) akbhabhidharmakosabhasyof vsubandhu. ed. prof. p. pradhan, k.p. jayaswal research Institute. patna. 1967.  the japanese association of indian and buddhist studies 「得」から「種子」へ(飯岡) 『順』:<ref><canon>大正新脩大蔵経</canon>第<v>二十九</v>卷.『順正理論』卷第十三.<p>396</p><c>c</c>-<p>402</p><c>c</c></ref> 『中論サンスクリット索引』.立川武蔵編.法蔵館.2007年刊. 〈キーワード〉得,種子,表示された法,実体法,プトガラ (東京大学大学院修了) 『中辺分別論』に於けるアーラヤ識説について 金才權(金剛大學校仏教文化研究所hK教授) 無性と安慧の関係をめぐる覚え書き 佐久間秀範(筑波大学教授) 論理学と言語哲学一シャーンタラクシタのアポーハ論理解- 石田尚敬(ウィーン大学博士号候補生)  
</root>
