<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies 智顎における一乗 柏倉明裕 『法華経』譬喩品火宅の譬えに於いて、天台大師智凱は四 車家に配される。それは前三車の牛車と大白牛車が異なる理 解を示すという理由からである。確かに智顎は両者を異なる とするが、四番目のさらに大きな車となると、我々は何かそ のような乗り物が実体的にあるかのように思つてしまう。譬 えである以上、それは仕方のないことではあるが、智顎はは たしてそのように理解しているのだろうか。智顎は大白牛車 としての一乗をどのように理解し、そのことはどのような意 味を持つのかを、明らかにしたい。 智顎にとって、一乗、一仏乗、一大車、仏性、大乗、仏知 見、一大事因縁、直至道場、秘密蔵、如、法界、法性、三軌 などは、実相の異名として同じである。このことを踏まえて、 智顎における一乗についての理解を明らかにする 先ず初めに、智顎は「是の乘、不動不出なり」(<ref><canon>大正</canon> <v>四六</v>,<p>一二八</p><c>下</c></ref>)、「此は是れ不動不出の一乘なり」(<ref><canon>大正</canon> <v>二三</v>、<p>七四三</p><c>中</c></ref>)と理解するように、この「不動不出」とは、 乗り物として実体的にあるのではなく、動不動、出不出に関 係のない乗という意味である。 さらに、乗は衆生を済度する意味で、御者が車に乗せて運 ぶ意味があつても、「復次何必一向以運義釋乘。若取眞性不 動不出。則非運非不運。若取觀照資成能動能出。則名爲運 祇動出即不動出。即不動出是動出。即用而論體。動出是不動 出。即體而論用。即不動出是動出。體用不二而二耳。」(<ref><canon>大正</canon> <v>二三</v>、<p>七四二</p><c>下</c></ref>)と、どうして一向に運ぶ意味で乗を釈す必要 があるのかとし、乗について若し真性軌の面に依れば不動不 出なので非運非不運であり、観照軌資成軌の面に依れば能動 能出なので、運と言うことできるも、両者は別々に理解すべ きではなく、用に即して体を論ずれば、動出是不動出であり 体に即して用を論ずれば、不動出是動出である。つまり、乗 を、体用不二而二として理解する。それは決して乗り物とし て何か実体的なものがあるではない。智顎は、一乗について 真性軌観照軌資成軌の三軌として、動出是不動出、不動出是  The japanese association of Indian and buddhist studies 動出、体用不二而二耳として理解する さらに一乗が真性軌観照軌資成軌の三軌であることの意味 ついて明らかにしたい。 總明三軌者。一眞性軌。二觀照軌。三資成軌。名雖有三祇是一大 乘法也。經曰。十方諦求更無餘乘。唯一佛乘。一佛乘即具三法、 亦名第一義諦。亦名第一義空。亦名如來藏。此三不定三。三而論 ・一不定一〇一而論三。不可思議。不並不別。伊字天目。故大 經云。佛性者。亦一非一。非一非非一。亦一者。一切衆生悉一乘 故。此語第一義諦。非一者。如是數法故。此語如來藏。非一非非 一。數非數法不決定故。此語第一義空。而皆稱亦者鄭重也。祇是 一法亦名三耳。故不可單取不可複取。不縱不横而三而一〇前明諸 諦。若開若合若麁若妙等。已是眞性軌相也。前明諸智若開若合若 麁若妙。是觀照軌相也。前明諸行。若開若合若麁若妙。已是資成 軌相也。(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七四一</p><c>中</c></ref>) とあるように、智顎にとって、三軌が一乗であり、一乗は三 法を具足する。この三法は不定の三であり三にして一であり も不定の一であり一にして三であり、伊字や自在天の三日 のように不並不別不可思議なのが、一乗と三軌の関係である それは『涅槃経』に於いて仏性が「亦一、非一、非一非非一 と説かれるように、「一であり、一にあらず、一でもなく非 一でもない」のが一乗である。つまり、これは一乗なるもの が実体的にあるのではないという意味である。また、一乗は、 「不可思議」として我々の思議分別心によって理解してはな らず、故に、「單取すべからず、複取すべからず、不縱不構 智顎における一乗(柏倉) 而三而一」と言う。一乗が三軌であるとは、行なき所に一乗 は明らかにならず、智なき所に一乗はなく、一乗は単なる教 えではなく、己を離れて一乗はなく、己に顕かとなるのが 乗であるという意味である。よって、一乗は他人事の誰かの 話ではない。観照軌資成軌として智慧や修道実践によって己 に顕かとなるのが一乗である。よって、智顎にとって一乗は 決して安易な現実肯定やイデオロギーではない。このような ことから、智顎は「一心三智但是一佛乘也」(『三観義』新続 蔵五五、六七五中。『維摩経玄疏』<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>、<p>五二九</p><c>中</c></ref>)、空仮中の一 法不異具足円滿。名爲一乘」(『法華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七八一</p><c>中</c></ref> と説く。 智顎は『維摩経玄疏』に於いて乗の義を明かして、六即大 乗を説く(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>、<p>五三〇</p><c>中</c>～<p>五三一</p><c>中</c></ref>)。ここで大乗は一小 二智、開仏知見、見仏性、一仏乗と同じとされる。また、『法 華玄義』三法妙では六即それぞれに三軌を説き、さらに十法 界に三軌を論じ、また、十種類の類通三法を六即に依つて明 らかする(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七四三</p><c>下</c>～<p>七四五</p><c>下</c></ref>)。このように一切諸 法が三軌、大乗であることが開かれることは、三軌、大乗 一乗が六即の即の面の、「本有」「性徳」であることを示して おり、それが顕かとなる具合に六段階あるのである。本有忰 徳とは、例えば、智顎がよく引用する『維摩経』の「佛の如 も衆生の如も一如無二如」(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七七四</p><c>上</c></ref>)の「如」とい  the japanese association of Indian and buddhist studies 智顎における一乗(柏倉) うことであり、如とは「非因非果。有佛無佛性相常然。遍 切處而無有異爲如」(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>一二八</p><c>上</c></ref>)としてのあり方であ り、修行因果、有仏無仏に関係なく、それをしてそれたらし める面である。このように、一乗は、本来「仏である」本有 を明らかにするのであり、「仏となる」ことをいうのではない。 「仏である」ことと「仏となる」ことの違いは本有と修成の 違いであり、「なる」は変化してやがて仏となることであるが 「ある」は本来性として修行の因果に関係なくそのまま仏で ある。智顎にとつて一乗は六即の即の面から「仏である」こ とを説き、しかし、本有面と雖も実体的な根源のことではな く修成と二而不二であり、その本有が三軌として留まること なきあり方にある。 また、智凱は、一切諸法が三軌、仏性、実相、仏道、一垂 であることを開くことが大乗であり、絶待妙であり、『法華経 の意であると理解する。「開麁論妙者。低頭擧手積土弄砂。 皆成佛道。雖説種種法其実爲一乘。諸行皆妙。無麁可待。待 即絶矣」(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七一六</p><c>下</c></ref>)「開麁明妙者。世智無道法。尚 以邪相入正相。治生産業皆與實相不相違背。低頭擧手開麁題 妙。悉成佛道。(中略)尚開麁入妙即是大乘。(中略)如此開 時一切都妙。無非実相。七寶大車其數無量。此是法華會意。 即絶待妙也」(同、七一四中下)とあるように、つまり、開魚 として、一切諸法の麁が一乗であることを顕かにすることは 現実の麁のあり方を離れて一乗はなく、一乗は決して他人事 の話であつったり、観念ではないことを意味する。開麁を離れ て、別に顕妙はなく、一乗もない。現実を離れないとは、ど のようなことでもそこに本来性としての三軌が顕かとなるこ とである。それは待対することがないことであり、『摩訶止観』 に「絶此諸待。絶即復絶。如前火木名爲絶待。故淨名云。諸 法不相待。乃至一念不住故。」(<ref><canon>大正</canon><w>四六</w></ref>、二二中)とあるように、 火が木を燃やしながら進んで行くように、住することなく、 何らかのこととして自分に対することなく、常に現実となつ てそのものそれ自体「無前無後、不一不異、不縱不横」なる ことを意味する。『法華経』の趣意は、この絶待不住にあると 智顎は理解する。それは、決して一乗なるものが待対してあ ることではない。章安灌頂は大白牛車について「被會絶待之 畦一」(『法華文句』<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>七〇</p><c>中</c></ref>)と説く。灌頂が、大白牛 車なるものがあるのではなく、開会された絶待という意味で の唯一として釈していることは、正に的を射た理解である。 智顎の絶待は絶対とは異なり、唯一絶対なる真実があるとい うことではない。 以上、智斷は四車家であるものの、実体的な乗り物として 乗を理解しているのではなく「不動不出の一乘」「動出是不 動出、不動出是動出、體用不二而二耳」と理解する。「單〓 すべからず、複取すべからず、不縱不横而三而一」なる一乗  The japanese association of indian and buddhist studies として、我々の分別心に依つて一乗を思議してはならない 乗は、我々に対するものとしての観念的な教えではなく イデオロギーでもなく、理念や安易な絶対的平等思想でもな い。一乗は、三軌として、六即乗として、類通三法として 切諸法に三法を己に開く開麁顕妙なる絶待妙としてある。 乗は決して自らのあり方を離れず、『法華経』の意は絶待 妙として、開麁顕妙にあるとし、絶待でなければ一乗ではな いとする。一乗は、三軌不住なる自覚として現実を離れるこ となく、行としての資成軌、智としての観照軌に拠って顕か となる。このことは、一乗は単なる道理や教義でもなく、実 践止観や智慧なくして一乗はないことを意味し、内外不二で ありつつ現実に生きている己を開くことによって顕かになる のが智顎の一乗理解なのである。故に、一乗や大乗の「乗」は 六即乗として「即」の本有なる面として説かれ、本来「仏で ある」ことが顕かであることであり、一乗は「仏となる」こ とではないと智顎は理解している。智顎に於いて本有とは 根源的な実体ではなく、三軌として留まることなきあり方に あり、修徳と不二である。そして、現実を離れることなく、 本有の面から現実のあり方の麁を開くことが大乗であり、 乗なのである。智顎の場合、一乗は、三軌や一心三智、即空 即仮即中として、あくまで自らのあり方を離れることなく開 き、対することなくそのものそれ自体でありつつ常に今であ る意味で不住であり、このようなことから一乗は不可思議、三徳秘密蔵、円教無作、絶待妙として説かれ、『法華経』の 意も絶待にあるとする。 1『法華玄義』卷第一下(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>六九一</p><c>上</c></ref>)では、一大車、 宝乗、直至道場、実相、仏知見、大乗、家業、一地、実事、宝 所、繋珠、平等大慧等を異名として挙げ、卷第九上(同、七九二下。七九三上)では、一大事因縁、開仏知見、実相印、 大車、一大乗、付家業等を体としての実相の異名として挙げ、 他にも、卷八下(同、七八二中下)等も実相の異名を挙げる。『維 摩経玄疏』(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>、<p>五五八</p></ref>等)では、真性実相、一実諦、自 性清浄心、如来蔵、如如、実際、実相般若、一乗、即、首楞厳、 法性、法身、中道、畢竟空、正印仏性、性浄涅槃を異名に挙げ る。 〈キーワード)智〓、一乗、大乗、仏性、三軌 (大谷大学大学院) 智顎における一乗(柏倉)  
</root>
