<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof indian and buddhist studies )印度學佛教學研究第59卷第2号平成23年3 〓anjusrimulakalpa第9章の成立に関する一考察 -義浄の関連典籍を通じた視点から- 大塚恵俊 1.はじめに 〓anjusrimulakalp(以下〓nk)は種々雑多な内容が混在し,長期間にわたつ て段階的に選集された大部の経典であると考えられている.したがって,本経〓 体の成立問題を考察するには,まず個々の章を個別に検証し,各章単独の成立年 代と,〓kという大部の経典に編入された年代を峻別するという前提が必要と なるだろう.このような視座に立ち,本経の成立問題に言及したのが,松長[1966 である.第9章を個別に扱う場合,その類本は,全55章からなる梵文テキスト 〓nvai),同テキスト37章分に対応する蔵訳tib,同テキスト28章分に対応 する天息災訳ch(a)のそれぞれに対応する第9章があげられるが,松長[1966. では,さらに宝思惟訳ch(b)・義浄訳ch(c)の種を第9章の漢訳類本として指 摘している.ただし,これら諸類本の詳しい異同に関する言及は控えられている ことから,若干の検証の余地が残されている.さらに第9章は,アーユル・ヴェー ダの影響を受けていたと考えられ3),その成立問題の解明にはさらなる考察が不 可欠である そこで本稿は,松長博士の研究成果を前提として,第9章の成立問題について 義浄関連典籍を通じてさらなる考察を試みたい. 各例運赤構を進心し長せよの時手を明捉として,第9章の成立問進について 2.〓mK第9章成立過程の考察 第9章は,〓k全体の中でパタ(pata)に関連する儀軌を説く章として位置づ けがなされている.しかし実際には,第9章の教説内容は大きく二つに分かれて おり,後半こそパタを用いた成就法が説かれているものの,前半では真言の持誦 と薬の服用を伴った種々の病症に対する治病法が説かれている.これら二つの儀 軌は,内容上独立しており,本稿では,便宜上,前半部分を「治病法説示分」, 後半部分を「成就法説示分」と称することにする  The japanese ssociationof indian and buddhist studies 〓aniusrimulakalpa第9章の成立に関する一考察(大塚) そこで,〓k第9章諸類本を対照させると,以下のような結果が得られた vai・ tib (d)・ch(a)は,細部にわたる逐語的な一致は見られないものの,全体 的に概ね対応しているといえる.したがって,それぞれ〓kの異なる全体像を 伝える三本であるが,第9章に限定すれば,付加や改変がほとんどなされておら ず,第9章の形態は,少なくとも,天息災によって漢訳された10世紀頃からほ ぼ変わらず保持されていたと考えられる.しかし,ch(b)・ch(c)は,いずれも「注 病法説示分」のみに対応している.さらに,「治病法説示分」とch(c)はほぼ- 致するものの,ch(b)は「治病法説示分」に存在しない内容が散在している.し たがって,ch(b)は類本として認められ得る範囲にあるものの,ch(c)ほどの一致 は見られず,系統の異なる類本であることも確認できる 以上の考察を整理すれば,第9章の成立に関して,以下のような可能性が考え られるだろう.第一に,第9章は,その前半部分の「治病法説示分」に限定すれ ば,義浄がインドに滞在していた673年から686年5)には,すでに何らかの形 で成立していた可能性である.第二に,第9章を構成している「治病法説示分」 と「成就法説示分」は,もともとは互いに独立して成立していた可能性である 異なる系統の類本であるとはいえ,ch(b)・ch(c)は同時期に漢訳され,同じく「治 病法説示分」のみに対応していることから,おそらく同種の経典の原型が6世紀 頃には成立しており,その後,原型をもとにしたいくつかの類似の経典が流布し ていたのだろう.一方「成就法説示分」は,本経第4章から第13章がパタに関 連する儀軌を説く構成を考慮すれば,ある程度まとまった形の一部として成立し ていたことが考えられる.したがって,治病法とパタを用いた成就法という主眼 の異なる儀軌が,後代のある段階の梵文原典編纂者の手によって組み合わされた と考えられるのではないだろうか.しかし,その後は特に目立った付加や改変は  the japanese ssociationof indian and buddhist studies 〓anjusrimulakalpa第9章の成立に関する一考察(大塚 なされず,現存のような第9章の形態を保持していたと思われる では,なぜ「治病法説示分」のように,アーユル・ヴェーダの知識と真言持遲 という密教儀礼を融合させた治病法を説く経典が成立したのだろうか.本稿のE 下では,成立年代をある程度想定できた第9章「治病法説示分」に限定して,義 浄の関連典籍に見られるアーユル・ヴェーダの影響を検証することにより,そ0 成背景を考察してみたい まず注目したいのが義浄撰『南海寄帰内法伝』(以下『内法伝』)である.『内法伝 は周知の通り,7世紀後半のインド仏教の実状を知る上で貴重な資料である.義 浄は,その三章分にわたり,アーユル・ヴェーダを紹介し,当時の仏教教団で行 われていた医療行為の実態を報告している6)中でも注目すべきは,アーユル・ ヴェーダの治病法が八科に整理されていたことを報告している箇所7)であり この八科の分科法は,アーユル・ヴェーダ聖典の記述と合致する8) さらに,義浄訳『金光明最勝王経』「徐病品」にも,アーユル・ヴェーダの八 科を説く偈文が見られる9).『金光明経』には,翻訳年代が明確な漢訳三本が現 存するが10),それらの「徐病品」を比較すると,最も増広の進んだ義浄訳は,アー ユル・ヴェーダの影響を受けたと考えられる偈文の分量が著しく増広されており 『内法伝』と同様の八科に関する記述は,義浄訳のみに確認できる.したがって 漢訳に限定すれば,義浄訳の底本となった梵本が成立するまでの間に,アーユル ヴェーダの八科の記述を含め,偈文の増広がなされたと考えられる.つまり,義 浄がインドに滞在していた7世紀には,アーユル・ヴェーダの治病学が経典に反 映されるほど,仏教側にも広く受容されていたと言えるのではないだろうか このような背景を考慮すれば,「治病法説示分」を取り卷く密教者たちは,す でに流入していたアーユル・ヴェーダの知識を受容し,日常生活を営む中で活圧 される知識から,病気平癒という現世利益を成就する密教経典として昇華させた と考えられる.周知のとおり,7世紀のインド仏教は,密教隆盛期への過渡期に 当たることからも,アーユル・ヴェーダの知識と真言持誦という密教儀礼を融合 させることによって,新たな密教経典が要請されていたことは想像に難くない ゆえに,「治病法説示分」の成立背景には,アーユル・ヴェーダに裏付けられ る医学的根拠を前提とし,そこに真言持誦という密教儀礼を融合させることで 合理的かつヒンドウー文化に内在する呪術性に呼応した治病法を説く,新たな密  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 教経典を制作しようとした意図を指摘できるのではないだろうか 1)dr. martin dellheyによれば,〓uKのネパール写本の調査により,〓ukの原型の経 題は,nanjusriyamulakalpaであったと指摘している.しかし本稿では,使用した出版梵 文テキストにもとづく〓anjusrimulakalpaの経題を採用することにした.2)va はganに若干の校訂を加えた再版本であるから,実際には,〓nk第9章の梵本は一種 である る.3)拙稿「Manjusrimulakalpa第9章における呪術的治病法について一ア ユル・ヴェーダの観点から-」『豊山教学大会紀要』vol.38,2010を参照されたい 4)一字真言に関する考察は松長[1966]を参照.5)宮林昭彦・加藤栄司『南 海寄帰内法伝一七世紀インド仏教僧伽の日常生活-』法蔵館,2004,卷末「翻経三蔵 義浄法師年譜」を参照.6)『南海寄帰内法伝』<ref><canon>大正</canon>no.<w>2125</w>.vol.<v>54</v>,pp.<p>223</p><c>a</c>- <p>225</p><c>b</c></ref>;岩本裕「インド医学序説」『アーユルヴェーダ研究』第3号附録,1973を参照. 7)『内法伝』p.223b-c.8)carakasamhita, 13028(the carakasamhita byagmivesa, edited by vaidya jadavaji trikamji acharya, Varanasi, reprint,1984.)およびsusrutasamhita,1.1. 7.(susrutasamhito withenglish translationof texf ad dalhana's commentory along with critical notes, vol.1,p.v. Sharma, varanasi, reprint,2004.)9)『金光明最勝王経』<ref><canon>大正</canon>no.<w>665</w>. vol.<v>16</v>,p<p>44</p>-p<p>448</p><c>c</c></ref>.10)壬生台舜『金光明経』大蔵出版,1987;藤谷厚生「金光 明経の教学史的展開について」『四天王寺国際仏教大学紀要』2004などを参照 〈本稿で使用した略号・参考文献&gt; Ganryamanjusrimulakalpa, Skt.ed. by t. ganapati sastri, trivandrum, Reprint,1992. (originally published1920-1925) Vail. Vaidya, aryamanjusrimulakapa mahoyanasutrasamgraha i, darbhanga, 1964. ib'phagspa fm dpal gyi risa ba'i rgyud, Sakya blo gros, kumarakalasa訳(11世紀中葉) Tib (d)はデルゲ版東北目録no.543(台北版no.540, vol.18)を指す Ch(a)『大方広菩薩蔵文殊師利根本儀軌経』天息災訳(986),<ref><canon>大正</canon>no.<w>1191</w>, vol.<v>20</v></ref>. Ch(b)『大方広菩薩蔵経中文殊師利根本一字陀羅尼経』宝思惟訳(702),<ref><canon>大正</canon>no.<w>1181</w>, vol.<v>20</v></ref>. Ch(c)『曼殊師利菩薩呪蔵中一字呪王経』義浄訳(703),<ref><canon>大正</canon>no.<w>118</w>, vol.<v>20</v></ref>. 松長[1966]:松長有慶「〓anjusrimulakalpaの成立年代について」『印度学仏教学論集: 金倉博士古希記念』平楽寺書店,1966. 〈キーワード〉義浄,治病法,アーユル・ヴェーダ (大正大学大学院)  
</root>
