<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociation of Indian and buddhist studies (128)印度學佛教學研究第59卷第2号平成23年3 梵文『法華経』と『妙法蓮華経』 久保継成 0.0.本論は,梵文『法華経』と鳩摩羅什訳『妙法蓮華経』との間に見られる 姿勢の違いを,安楽行品に例を求めて検討するものである 0.1.まず,問題の所在を示すために,同品の散文第三段の最初の部分を取り あげる.梵本で, punar aparam Manjusrif bodhisattvo mahasattvas tathagatasya parinirvrtasya saddharma-ksayanta-kale vartamana idam sutram dharayamano bodhisattvo mahasattvo 'nirsuko bhavaty asatho 'mayavi na canyesam bodhisattva-yaniyanam pudgalanam avarnam bhasate napavadati navasadayati/ (KN285.5,w243.22) とあるところが.妙法華では. 又文殊師利,菩薩摩訶薩,於後末世法欲滅時,受持讀誦斯經典者,無懐嫉妬族誑之心 亦勿輕罵學佛道者,求其長短.(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>38</p><c>b</c></ref>,下線筆者) と訳されている. 0.2.漢和辞典(諸橋轍次著,大漢和辞典,以下も同じ)によると,有の反対であ る「無」は禁止の辞"なかれ"と打消しの辞"ず,あらず,せず"の意味で使わ れる.また「勿」には禁止の助辞"なかれ",否定の助辞"なし,あらず"の肝 例がある.つまり,双方とも"ない"の意味でも"なかれ"の意味でも使われて いる文字だということである. 0.3.妙法華で,筆者が下線を引いた「無」,「勿」を「ない」ととれば,直接 法現在で書かれている梵本と同じ文意である.しかし,「なかれ」ととれば,文 意が梵本とは別のものとなる. この違いは,"法華経の修行者はそうではない"と,法華経修行者の実態を見通 して説かれているのか,"法華経の修行者はそうであってはならない"と修行者 を戒めさとされているのかという相異である. 両者の姿勢は根本的に異なると言える.経が,法師品以降は仏滅後の読者その ものに語りかける構成である以上,法華経に説かれる菩薩行を行ずる者が"そる  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 梵文『法華経』と『妙法蓮華経』(久保 なことはない"と仏から言われるのか,"そうあってはならない"と戒められる のか,この違いには,人間の望ましい生き方,行動のあり方を考える際の根本的 な課題を内包していると考える. しかし,引用文の範囲では,そのいずれが文意であるかを決めることはできな い.そこで,この観点から安楽行品全体の梵文と妙法華を検討することとする. 1.0.安楽行品の構成上の主題,最後の譬えや夢の話を除いた四種のあり方(四 法)を説く部分は,品初のgerundiveの構文で始まり,v.55でのgerundiveの表現 でしめくくられていると考える. 1.1.品初,gerundiveの構文が3回つづく. atha khalu Maniusrih kumara-bhuto bhagavantam etad avocat duskaram bhagavan parama-duskaram ebhir bodhisattvair mahasattvair utsodham bhagavato gauravena/ katham bhagavann ebhir bodhisattvair mahasattvair ayam dharma-paryayah pascime kale pascime samaye samprakasayitavyah (KN275.1.w235.1) (妙法華,以下同じ.)爾時文殊師利法王子菩薩摩訶薩白佛言,世尊,是諸菩薩甚爲難有 敬順佛故發大誓願,於後惡世護持讀説是法華經.世尊菩薩摩訶薩於後惡世云何能説是經. (<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>a</c></ref>) evam ukte bhagavan manjusriyam kumara-bhutam etad avocat/ catursu manjusrir dharmesu pratisthitena bodhisattvena mahasattvenayam dharma-paryayah pascime kale pascime samaye samprakasayitavyah/ (KN275.3.w235.) 佛告文殊師利,若菩薩摩訶薩,於後惡世,欲説是經,當安住四法.(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>a</c></ref>) katamesu catursu/ iha Maniusrir bodhisattvena mahasattven' acara-gocara-ratisthitenayam dharma-paryayah [pascime kale pascime samaye] samprakasayitavyah/(Kn275.5,wt235.8) 〓 一者安住菩薩行處及親近處,能爲衆生演説是經.(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>a</c></ref> 1.2.この安楽行品冒頭の引用個所は,梵文samprakasayitavyahについて他の 諸訳が"…すべき"と読むのに反し,松濤訳(中公文庫版,松濤誠廉他訳,『大乘仏 典5法華経〓』p.62)の通り,文殊師利菩薩が前章勧持品での苦薩たちの誓願を たたえた上で,「どのようにすれば…この法門を説きひろめることができましよ うか.」と問い,それに対して釈尊が,四種のあり方(四法)に立脚したならば「… この法門を説きひろめることができる.」と説き,さらに「四種とは何か」と説 きおこして,行処と親近処に立脚した(している)(pratisthita)菩薩たちなので,「‥ この法門を説きひろめることができる.」と結んでいると読める. なお,梵文散文第一段は,この引用個所に始まり,以下の文につづき,つづけ  the japanese association of indian and buddhist studies 梵文『法華経』と『妙法蓮華経』(久保 て直接法現在で述べられていく. kathamca manjusrir bodhisattvo mahasattva acara-gocara-pratisthito bhavati/ (KN275.7.wT235.11) 梵本では,品初の設問はacara, gocaraにpratisthito bhavati(立脚した,している とは何か,どういうことかを問う問いに行きついているわけである. 1.3.妙法華の場合は1.1に引用した個所の2段目に対応する訳文で「當安 住四法(当に四法に安住すべし)」とあるため,引用個所3段目に対応する訳文が「… 演説すべし」と読めることに始まって,つづく経文の文意もすべて"すべし"と 読める. 結果,妙法華は梵文の姿勢("…することができる")とは異なる"…すべきである" と説く経文となっている. 1.4.品初のこの問題設定に対して,v.55は,品末の夢の話への展開の前に, 四法について説くまとめの形で次のように述べている catvari dharma imi eva-rupa mayinirvrte ye ca nisevitavyah/ ye carthika uttama agra-bodhau vyaparanam ye ca karonti mahyam(kn292.15,wT249.28) 我滅度後求佛道者欲得安隱演説斯經應當親近如是四法(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>39</p><c>b</c></ref>) 梵本のnisevitavyahは「打ち込むことができる」と言っていると考える. これに対して,妙法華は「應當親近如是四法(応当に,是の如き四法に親近す べし)」とある. 梵本で,"出来る""なる"と説かれたことが,妙法華では"すべし"と説かれ る文章に変わっていると言えるのではなかろうか. 2.0.梵文の偈は,optativeで書かれた文の流れで展開していく.仏が法華経 の行者はかくあれかしと説いていくという構成である 2.1.その中でv.15では,直接法現在で"智慧ある者たち"(sa-prajna)が,こ こまでに述べられた第一の行処,親近処をviharanti(&lt;h)していると表現し ている.現に仏説を身に享受する(した)者について述べられていると読める. 2.2.梵本では散文第三段,第四段で,第三の法,第四の法の具足(samanvagato KN286.5,w244.17,KN288.7,wt246.7)が論じられている. 妙法華は,共に「有成就…者」(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>38</p><c>b</c>,<c>c</c></ref>)と訳す. samanvagata(身につけた,具(足))の仏典での用例は多く,翻訳名義大集にも「具」  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 梵文『法華経』と『妙法蓮華経』(久保) 薩は (7378)と訳をあげ,他に,仏の属性としてsarva-carya-samanvagata-buddhih具足 一切慧行(364),菩薩の功徳としてmaha-maitri-maha-karuna-samanvagatah具大慈 大悲(836)など,16例の用例をあげている. 2.3.散文第二段の梵文には直接法現在で,滅後にこの法門を説こうとする菩 sukha-sthito bhavati sa sukha-sthitas ca dharmam bhasate...(kn282.11, wt241.10) と説かれている.この法門を説こうとする者は,"安楽(sukha)にならなければ ならない"ではなく,"安楽になっている"というのである 3.0.妙法華には,「應」の字を使った訳文が見られる.「應」は漢和辞典によ ると,「まさに云云すべし」と読むが,断定ではなく推量か指定,当然の意を表 す助辞である 3.1.散文第一段には,中段に以下の例がある. 又菩薩摩訶薩,不應於女人身,取能生欲想相,而爲説法亦不樂見.(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>b</c></ref>) 文中,不應…説は「説くべからず」ではなく「説くことあるべからず,説くこと あらざらん(説くはずがない)」と読むべきではないか. 3.2.偈の部分はv.1で,梵文では"iccheya(…しようと欲する)"ならばと書 き出すところを,妙法華では,應入行處及親近處(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>b</c></ref>)と「應」を使って 訳されている.行処,親近処として説かれる生き様になっているということを 推量なり当然のこととして表現しているということになる. 3.3.2.3に引用した散文第二段の個所は,妙法華では,「欲説是經,應住安 樂行(是の経を説かんと欲するは,まさに安樂行に住すべし)」(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>c</c>-<p>38</p><c>a</c></ref>)と訳さ れる. ここでは,妙法華も"まさに住すべし"と訓じても言わんとするところは推量 か当然,即ち,"安樂の境地にあろう","あるにちがいない"等の文意だという ことになる. 4.0.妙法華には,「勿」「莫」「無」「不」が用いられた構文が出てくる.また 1.1引用個所の例のように「當」の文例もある.「當」は,漢和辞典に"まさに 云云すべし"と読む断定か推測の辞とある. 4.1.皆勿親近(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>b</c></ref>),亦莫親近(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>c</c></ref>),無得戯笑(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>37</p><c>c</c></ref>)といっ た文例は,禁止を表す助辞として,勿,莫,無が用いられたものと読める. 4.2.偈第三段の梵文は,ひきつづきoptativeの構文であるが,v.39では「欺瞞, 慢心や邪心は捨てていて("ujhiya" ger., edgerton, f., buddhist hybrid Sanskrit gramma1  the japanese ssociatio of indian and buddhist studies 梵文『法華経』と『妙法蓮華経』(久保) and dictionary, vol.1,p.206),羨望をいだくはずもない(irsyam na kuryat..., kn286.12, wT244.29)」とあるところが,妙法華には當捨,不輕蔑(<ref><canon>大正</canon><v>9</v>.<p>38</p><c>b</c></ref>)などと訳され ている.となると,妙法華では偈第二段も含め"捨てるべきである""軽蔑して はいけない"というように,同じ文脈の中で異なる姿勢,"すべきだ","するな" と訳されていると読むべきであろう.すなわち,當捨等の文例を含むところから, 妙法華は梵文と異なる禁止,断定の文章となってしまったと結論づけられよう. 〈略号&gt; KNSaddharmapundarika, h. kern and b. nanjio (eds.), st.-petersbourg,1912. 〓Tsaddharmapundarik-sutram, u. wogihara and c. tsuchida (eds.), tokyo,194193 〈キーワード&gt;『法華経』,『妙法蓮華経』,鳩摩羅什 (在家仏教こころの研究所代表,文博) 藤井日達のインド布教とマハトマ・ガンディーの非暴力思想 外川昌彦(広島大学准教授) 『法華経』の一乗思想に関する私見 松本史朗(駒澤大学教授) ・乗思想と『法華経』におけるhitaya 三友量順(立正大学教授)  
</root>
