<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
証真の教学における三種三観について 松本知己  the japanese association of indian and buddhist studies 一問題の所在 智凱の最晩年の著作である『維摩経文疏』には、『法華経 を中心とする天台三大部とは異なる教義が少なからず見出さ れる。別相三観・通相三観・一心三観から成る三種三観も、 その一つである。中でも、問疾品から香積品までの所謂室内 六品の観法とされる通相三観については、用語としては他の 文献に見出されないだけでなく、智顎の説示も必ずしも意を 尽くしたものとはいえないことから、その意義の解明が問題 とされてきた。宝地房証真は、独自の学識をもって通相三観 に関する研鑽を行っている。本論文は、証真による通相三観 の取扱いを具体的に検討し、日本天台における受容の一形熊 を明らかにすると共に、通相三観という教義の意義、或いは 問題点の一端を解明することを目的とするものである。 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 二基本説の検討 先ずは、具体的に三種三観が説かれる『維摩経文疏』卷 二一の記述を確認する。通相三観は、別教に属する別相三観 同じく円教の観法である一心三観と対比されつつ、次のよう に説明される。 一、通相三観者、則異於此。従仮入空非但知俗仮是空、直 諦中道亦通是空也。若従空入仮非但知俗仮是仮、真空中道 亦通是仮。若入中道正観非但知中道是中、俗真通是中也。 是則一空一切空無仮無中而不空。一仮一切仮無空無中而 〓仮。一中一切中無仮無空而不中。但以一観当名解心 無不通也。雖然此是信解虚通、就観位除疾、不無患尽 前後之殊別也。……此三種三観、初別相三観的在別教、歴 別観三諦也。若通相三観・一心三観的属円教也。今此経 室内六品明三観、正是通相三観意、或用一心三観也。何以 敢知。初明従仮入空観云、唯有空病空病亦空。此語似空 於中道也。又観衆生品、従仮入空徹観三諦。入文解釈、方 見此意分明也。問。此両観既並是円教。何意為両。答曰、  the japanese associatio of Indian and buddhist studies 通相三観約通論円。此恐是方等教帯方便之円、非如注 華所明也。 要するに、通相三観とは、例えば従仮入空観について、「 空一切空無仮無中而不空」とあるように、空観では三諦 全てが空であり、同様に仮観では三諦全てが仮、中観では 諦すべてが中であると知る観法である。こうした仕方が、『座 詞止観』卷五上に説示される総空観・総仮観・総中観と近似 性を有するものであるとしても、右に「信解虚通、就観位 除疾、不無患尽前後之殊別也。」とあるように、通相三 観では、行者の信解が三諦に及ぶことが重視され、断惑や行 位においては、三観に前後があると規定される点に特色があ る。このことは、通相三観における従仮入空観の行者につい て、「初観之者、雖如此知、位行終在従仮入空観。不可 以知中道空即已断無明也。」と説示され、仮や中もま た空であると知ることが、直ちには断無明を意味しないと強 調されることからも看取しうる。ただし、こうした記述のみ から、実践における行証の様相を直ちに理解することは困難 であろう。ちなみに、『維摩経疏記』卷下における湛然の計 釈を見ると、通相三観に新断惑の前後がある理由については 行相無殊、従教前後。故前文云恐是方等中意也。当知 猶是方便之説。」と述べ、行相は同一であるが、教によつて 断惑の前後があるとする。また、中道正観を修する行位につ いて述べる箇所では、「円教等者、雖属通相、復以教分 円教永興故、以空観多属於通、入仮属別、入中属円、 或円接別、或円接通、以方等中不定判故、故云菩薩観 照等也。即浄名病与物理同既専後心。験知、即是本修円 人、前之二観成既前後。雖復亦云三空三仮、三空但破 思之惑、三仮但破塵沙之惑、虚解疎通、未成実益。今之 中観定空・仮並中。進退消之、依教準部、無令失旨。 としている。つまり、前半部分では、空仮中の三観が、多く は通別円の三教に属するとし、後半部分では、三観が各個に 三惑を破すべきことを確認している。なお、智顎は中道正観 を修する行位について、三被接中、別接通のみに言及するの であり、湛然はこれを受けて、円接別、円接通といった被接 の人の行位に智凱が言及しない理由について、方等教中に定 判がないためであると述べているのである。中国天台では、 智円が、この記述をもつて、通相三観が被接を基盤とすると いう所説の証文の一とする。通相三観が後教への接続を予定 する以上、行証の観点から被接と解すべき場合があることに は問題なかろうが、そこでは行位論が複雑な問題として立ち 現れる。智顎や湛然が、通相三観と被接との関係について積 極的に言及していない以上、被接と通相三観を直結させる解 祝の仕方は、一つの可能性と見るべきかもしれず、証真は他 の説明方法をも示唆している。いずれにせよ、証真はやや異  the japanese ssociationof Indian and buddhiststudies なる問題意識から通相三観を取り扱つているのであり、以下 項を改めて具体的に検討する。 三『法華経』以外の経典における円融三諦と通相 三観 証真は、その著作中において、通相三観を主題として論ず ることはないが、いくつかの重要な論点においては、通相 観の意義を問題としている。それは例えば、他経において円 融三諦が明かされるか否か、という『法華玄義私記』卷一本 における議論であり、論題としては、「爾前一心三観」が関 連する。冒頭の問答を示せば、次のとおりである。 但為次第三諦所摂者、 問。他経亦明円融三諦耶。若云明者、今云但為次第三諦 所摂。浄名疏、以他経円名通相三観。若不明者、諸文釈 円融三諦、皆引他経。四教義云、他経明一心三諦。 答。欲知此義、先応了今昔二円同異、次了中三諦也 『華厳経』乃至般若経典を次第三諦の所摂とする『法華玄 衰釈籤』卷一の記述を釈する上で、右のような問が立てられ ている。波線部のように、『浄名疏』が通相三観を説示する ことは、『法華経』以外の経には円融三諦を認めない立場の 論拠になっているのであり、通相三観を「他経に説示される 円教」の観法と見る立場が存在したことが知られる。証真は 証真の教学における三種三観について(松本) 前提論点として『法華経』と他経の円教の同異を解明した上 で、他経における円融三諦の諾否を論ずるとしている。証真 の教判論を理解する上では重要な箇所ではあるが、前提論点 にはここでは立ち入らず、結論部分のみを示せば、「他経円 教与法華円、有同、有異。若約部論、雑偏教故、異 開顕円。 一故云超八。若約教論、別取円教、彼此円同故云 有同。」ということになる。すなわち、部の観点から見れば 純円の『法華経』と、権教が併せ説かれている他経とは異な るが、『法華経』と他経に説かれる円教自体を見れば同価値 であるというのが基本的な立場である。証真は、これと同様 の論理をもつて、他経における円融三諦についても肯定する のであり、右に引用した、他経の円(観)=通相三観とする 立場に対しては、次のような問答を行つている。 問。若今昔円同円融者、何故他経円名通相三観、不名一心 答。通相三観者、室内六品、三観之相未是純円、文含権教、通 惣明円故名通相。謂、方等座、教機未純。以機雑故、教 亦未純。故彼三観猶是覆相。故以空・仮亦属通・別、亦 明別相。浄名玄云、観衆生品通・円二教従仮入空、仏道品別) 云〇 円入仮、不二品正明円中道 ○当知、帯権凡有二義。 者、部兼帯。謂、一章中純説円頓、余章明権故名兼帯。作 与奪義、拠此而説。二者、文兼帯。謂、於一文帯権明円。 彼円非今之所論也。 傍線部のように、通相三観とは、証真の理解では、機根が  The japanese association of Indian and buddhist studie: 証真の教学における三種三観について(松本) 多様であることから、教もまた未純である方等教の会座の中 でも、特に『維摩経』の室内六品に説示される三観のことで ある。経文に権教を含みつつ、通惣して円教を明らかにする ことから、通相と呼ぶと述べている。つまり、通相三観を説 く室内六品の経文は、他経における円教一般を意味するもの ではないため、問の立場の主張は、そもそも自説への批判と はならないとするのである。そして、『維摩経』における三 観の分類については、次のように述べている 且浄名経明円三観有此二文。一者、純円。謂、菩薩品以円 弾偏。呵光厳云、一念知一切法。是為坐道場。成就一 切智故。諸文引此、証一心三観。若含偏教、不成弾偏 一者、帯権。謂、室内三観文不分明。故名通相。若唯法華 明一心者、何故又云室内亦明一心三観。彼疏明三種三観 云…今室内六品正是通相。或用一心。何以知然。初従仮 入空観云唯有空病、空病亦空。此似空於中道。又観衆牛 品従仮入空観、徹観三諦。入文方見。問。此等三観既並是円。 何以為両。答。通相約通論円。恐是方等帯方便円。不同 法華。略抄明知、菩薩品明純円一心三観。故得引之。而云 或用一心者、仏意難測。或正意通相、或正意一心。故作一 解。広疏云、正意或用一心三観。上又浄名玄第二、以室内三 観為別相三観。即問云、室内既正明不思議。何得別相三 観以通諸品也。答。経文一往似約別相三観而説、細尋意 趣、悉入一心中道也。〓 円教の三観として、菩薩品における純円の一心三観と、室 内における帯権、すなわち通相三観を挙げる点に問題はない としても、傍線部の、室内における一心三観については、『維 摩経略疏』卷七の「今室内六品正是通相。或用一心。」と いう記述に関して、やや不明確な議論を行っている。現行の 「維摩経文疏』卷二一(前引)には、証真が「広疏云」とし て引用する記述、すなわち正意を一心三観とする記述は見出 されないのである。このことと、室内六品を三観に分別して 釈する仕方が実には一心中道に通ずるとする『維摩経玄疏』 卷二の文の引用を併せ考えれば、室内でも一心三観を正意と する結論を導出し、最終的には、『法華経』以外でも円融三 諦を明かすと解する説を補強する意図が見える。そうだとす れば、『維摩経』解釈において通相三観の有する意義は、や や限定的に理解されているといえよう。 四一心三観と通相三観 一心三観によって、見思・塵沙・無明の三惑が同時に断ぜ られるか、順次に断ぜられるか、すなわち「三惑同断」の論 題で知られる議論については、通説が一向に同時断と解する のに対し、同時断・異時断の両義を立てる証真の説は異説と されること、後世では専ら異時断の義のみが注目され、批判 されること等については、既に論じた。通相三観が問題とな るのは、「遮外難」のうち第一の「遮文難」中の問答で  The japanese association of Indian and buddhist studies あり、具さに引用すれば、次のとおりである。 云〓 問。浄名疏明通相三観云、就観除疾、不無前後五 云 知、一心三観同除三惑。 答。①一心三観通治三惑。通相三観各治一惑。故云就観除 疾有前後也。涅槃疏云、一空一切空三諦皆空。此観破五住惑。〓仮 中亦爾。略抄暹記云、或人用空観断三惑。乃至或人只用中 観断三惑。取意…②通相三観以空属通、但破見思。以 仮属別、但破塵沙。以中属円、破無明。故約此次第 云前後断。又以三観並属別。故明次第断。故妙楽記云、 通相・一心的在円者、問。那云断惑終成前後耶。答。行相 無殊、従教前後。故前文云、恐是方等中意也。当知、猶是 方便之説。暹記云、形相無殊者、通相及一心三観行相一也 従教前後者、一、属衍門故。〓、順別故。③私云、属衍門 故者、以空・仮・中対三教故。 通相三観の断惑には前後があるという規定のいわば反対解 釈によって、一心三観は同時に三惑を断ずるというのが問の 立場である。証真の教学では、たとえ一心三観であっても 断惑を論ずる場合には、三惑が異時に断ぜられると解する。 したがって、ここでは、断惑の順序ではなく、一心三観と踊 相三観の観法それ自体の質的相違を強調する論述がなされる のである。すなわち、傍線部①のように、同じく「一空一切 空」をいうとしても、一心三観では、三観が通じて三惑を断 ずるが、通相三観は、一観が各々一惑を断ずるに過ぎないこ とを、『涅槃経疏』卷二四及び道暹『涅槃経疏私記』卷七の 証真の教学における三種三観について(松本) 記述によって論証する。そして、傍線部②のように、通相 観では、空・仮・中の三観が各々、通・別・円の三教に属す ることから、これを前後断の義とし、証文として、湛然の『維 摩経疏記』卷下と、道暹の『維摩経疏記鈔』(古〓部分)の文 を引用し、傍線部③のように、道暹の註釈に補足している。 これは内容的には傍線部②と同様である。つまり、湛然の説 のうち、「行相無殊」の部分ではなく、「従教前後」の部分 に重点をおいた解釈がなされ、同じく円教に属するとしても、一心三観よりは、むしろ別相三観に近い観法という側面が強 調されているのである。 五小結 以上、証真による通相三観の取扱いについて若干の検討を 行つた。証真は、『維摩経略疏』を中心に、智凱の所説は勿論 湛然や道暹の註釈等を基盤として通相三観に関する自説を構 築している。その上で、円融三諦や一心三観といった重要教 義との対比を通じて、自己の教学を明確化するために活用す るのである。他方、通相三観の実践に伴う問題点等について は、積極的に独自の考察を行うことはなく、その意味では やや形式的な理解を示している。また、通相三観と被接との 関連についてはほとんど言及がなされず、智円などの議論と は、方向性が異なるというべきである。なお、証真以降の日  the japanese ssociation of Indian and buddhist studie: 証真の教学における三種三観について(松本) 本天台でも、他経における一心三観を論ずる上で、通相三観 の意義が検討されている。例えば口伝法門では、通相三観と 被接との関連性が様々に吟味されているようであり、今後、 通相三観については、中国・日本における受容の形態を、上 り精密に検討する作業が必要になると考える。 1この点について、大久保良峻「『維摩経文疏』の教学」(『台 密教学の研究』所収)、及び、青木隆「『維摩経文疏』における智 顎の四土説について」(『早稲田大学大学院文学研究科紀要』別冊 一)参照。2<ref><canon>続蔵</canon><v>一-二八</v>・<p>一一六</p>丁<c>左下</c>ゝ<p>一一七</p>丁 <c>右上</c></ref>。 仁上。3<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>五五</p>頁<c>中</c></ref>。この点につき、野本覚成「一 つの三種三観」(『印仏研』二五-一)、同「三種三観の成立」(『印 仏研』二六-二)、参照。4<ref><canon>続蔵</canon><v>一-二八</v>・<p>一一八</p>丁<c>左下</c></ref>。 5<ref><canon>続蔵</canon><v>一-二八</v>・<p>四一〇</p>丁<c>左</c><c>上</c>下</ref>。6<ref><canon>続蔵</canon><v>一-二八</v>・<p>四一一</p> 丁<c>左下</c></ref>。7<ref><canon>続蔵</canon><v>一-二八</v>・<p>一二一</p>丁<c>左下</c></ref>。8『維 摩経略疏垂裕記』卷九。<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>八二一</p>頁<c>上</c></ref>。「請、観荊渓訴 釈。既以通相中観約円接義釈之。験前空仮亦約円接、廿 為対教故、未論之。若謂不然、豈得云通相的属円耶。 とある。先行研究は、通相三観を被接との関連性で説明するもの が多い。例えば、野本前掲論文の他、浜田智純「通相三観につい て」(『天台学報』一七)、同「天台維摩疏の三観について」(『天 台学報』一八)など。最近では、山口弘江「通相三観の成立に関 する一考察-智顎の『維摩経』解釈との関連から-」(『東アジア 仏教研究』七)も、こうした立場を踏襲するようである。 9被接に関する諸問題点について、大久保良峻「日本天台にお ける被接説の展開-基本的事項を中心に-」(『天台教学と本覚思 想』所収)参照。〓証真は、『維摩経文疏』卷二〇(綜 蔵一-二八・一〇七丁左下～一〇八丁右上)における、中道正観 の断惑論について、その説示を、円接通に関するものとしつつ、『維 摩経疏記』卷下(<ref><canon>続蔵</canon><v>一-二八</v>・<p>四〇九</p>丁<c>右上</c></ref>)における湛然の 註釈を踏まえることで、被接ではなく、『四念処』卷二(<ref><canon>大正</canon> <v>四六</v>・<p>五六三</p>頁<c>中</c></ref>)所説の通円の人に関する記述と理解すべき可 能性を指摘している。『止観私記』卷三本、仏全二二・八九四頁下 ノ八九五頁上、参照。〓証真に先行する議論としては、『三 観義私記』(仏全三二・二九九頁下～三〇一頁上)参照。簡潔な構 成ではあるが、証真説と同様の見解である。〓仏〓 二一・六頁上。〓<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>八一九</p>頁<c>中</c></ref>。〓仏全 一一・六頁下。〓仏全二一・一〇頁上。〓仏全 一一・一〇頁上下。〓<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>六六一</p>頁<c>下</c>～<p>六六二</p>頁<c>上</c></ref>。 〓<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>五三二</p>頁<c>上</c></ref>。〓拙稿「宝地房証真の断惑論」 一『東洋の思想と宗教』二三)参照。〓仏全二一・二〇六頁 下～二〇七頁上。〓<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>一七九</p>頁<c>下</c></ref>。〓続 蔵一-五八・一三六丁右上。〓<ref><canon>続蔵</canon><v>一-二八</v>・<p>四一〇</p>丁<c>左</c> <c>上下</c></ref>。〓一例として、『等海口伝抄』卷一「通相三観事 (天全九・三五三頁上～三五四頁上)参照。そこでは、円仁撰とさ れる『法華迹門観心絶待釈』(仏全二四・六六頁上下)に依つて通 相三観を三被接に配当する。さらに心賀の義を用いて、通相を「法 通相」、「機通相」に分別し、前者を、一空一切空等、能説の法が 三観に通じていること、後者を、弾呵されて法を信解する四教の 機と説明している。 &lt;キーワード)三種三観、通相三観、一心三観、被接、『維摩経 文疏』 (早稲田大学文学学術院非常勤講師・博士(文学))  
</root>
