<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese sSolatonofndian and buddhiSstudies 華厳経に見られる中道の論理 -華厳経と新羅の義湘- 陳永裕 1.始めに 華厳の円融思想は即ち不二の意味を持つことになり,これはまた中道の意味と も相通じていると考えられる.特に十地品第六現前地に入るためには,十の平等 法が説かれる.即ち,一切法の無相,無体,無生,無滅,無戯論,有無不二等で ある(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>63</p><c>a</c></ref>).これらの経文の中で'有無不二からはまさに意味的に中道の 義を読み取ることができる.また,平等'という言葉を持ちいて中道義'を 顕わしているとも言えよう.また,このような華厳の中道的思想の流れは,中屋 を経て新羅の義湘の華厳教学に著しく現われていると指摘することができる.中 でも義湘の言っている中道の意味を通して華厳中道の特性を考察していきたい. 2.華厳経の中道的表現 『華巌経』で中道と脈を共にする言葉を探していくと平等,不住道行などを先 にあげることができる.また,中道を現わす思想としては不生不滅と無住,相即 不二,無自性などをあげることができる.「光明覚品」では一と無量,「須弥頂上 偈讃品」では一切法を観察してみると自性は無所有ですべての生滅相は仮名で あるにすぎず一切法は無生無滅'と言う.また,真実慧菩薩の偈頌では一切法の 無相,無住を説いている(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>81</p><c>c</c></ref>) ここでの仮名と不生不滅などの表現は『中論』の文句を連想させる.「夜摩天 宮偈讃品」でも一切法の無生無滅を説いている また「十行品」での菩薩行を船師,即ち船子に例えたのはまさに不住と無二の 境地を現わしたものである.菩薩が生死の此岸と涅槃の彼岸,あるいは中流のい ずれの一カ所にもとどまらず,一多,生滅,増減,有無,二不二のいずれにも取 着しない理由は,菩薩は法界が無二であることを悟るからだと言う(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>106</p><c>c</c></ref>).「十 忍品」第四如幻忍では菩薩は三世平等を悟るものの果てしなく衆生のために三世  The japanese association of indian and buddhist studies 華厳経に見られる中道の論理(陳) を分別し,機根にしたがって衆生を済度するが法界が平等であることを知り,〓 説が不要であると知りながらも,絶えず言説をもって法を説くと言う.経文の偈 頌では寂滅して戯論がないことを強調している(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>232</p><c>c</c>,<p>235</p><c>c</c></ref>).即ち,龍樹が 重要視した戯論寂滅である. さらに「十地品」によると第四地の菩薩が第五地に入るためには十種の平等清 浄心を備えなければならない(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>191</p><c>b</c></ref>) そして第六地に入るために欠かせない十平等法は,その内容をよくみると無相 無体,無生,無成,本来清浄,無戯論,無取捨,寂静,如幻如夢如影如響如水中 月如鏡中像如〓如化,有無不二であるため平等だと言う.これらの内容はそのま ま中観思想で中道を現わす言葉と同一の内容を表している.したがって『中論』 で中道の概念を明らかにする最初の行にある不生不滅と戯論寂滅などの言葉は上 の文と内容的に同じであると言える.また,第六地の菩薩行を完成した後は第七 地に入ることになるが,その時菩薩は以下の十種の両辺に偏らない行を実践する ようになる.引用すると以下の通りである. 菩薩はたとえ空無相無願の三味をよく磨いても慈悲で衆生を捨てず,たとえ諸仏の平等 法を得ても,むしろ常に諸仏に供養することを好み,たとえ空智を貫く門に入ってもむ しろ手まめに福徳を集め,たとえ遠く三界を離れてもむしろ三界を荘厳して,たとえ尋 竟にすべての煩悩の火〓が寂滅しても,むしろ充分に一切の衆生のために貪瞋癡の煩悩 の火〓を起こして滅ぼし,たとえすべての法が幻のようで夢のようで影のようでこだま のようで花火のようで移り行くもののようで水中の月影のようで鏡中の姿のように自性 が二つでないことを知っても,むしろ心に従い業を作ることを限りなく差別し,たとえ 一切の国土が虚空のようなものと分かっても,むしろ充分に清浄妙行で仏土を荘厳し. …(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>196</p><c>a</c></ref>) 上の引用文で見るように,華厳の中道は反語法的な表現を用いて,二辺を離れ た菩薩の中道実践を強調したことにその特性があると言える.たとえ徹底的に三 空三味の境地を体得しても,むしろ衆生のために慈悲を実践する有為行を捨てな いということから始まり,すべての対立を乗り越えるのが即ち菩薩行であること を明らかにしている.仏の音声が空寂であることを知っても,むしろ衆生のため に種々に差別した音声を出すということはまた『中論』の二諦中道の思想に酷似 している.真諦を現わすことがすべての仏様の本来の目的だが,衆生を導くたd にはやむを得ず俗諦を要するという理論と相通ずる部分がある(<ref><canon>T</canon><v>30</v>.<p>32</p><c>c</c>-<p>33</p><c>a</c></ref>) 「如来出現品」では如来の成正覚を説く経文に以下のような文がある  the japanese association of Indian and buddhist studies 華厳経に見られる中道の論理(陳) 仏子よ,菩薩摩詞薩が当然知らなければならない.如来成正覚は一切義にところなく観 察し,あの法に平等で疑惑することなく,無二無相,無行無止,無量無際し,遠く二辺 を離れて中道にとどまりながら一切の文字言説を脱している(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>275</p><c>a</c></ref>). 〓 上の文は如来の成正覚をまさに中道で表現した経文である.また,経文では如来 が正覚を成す時に限りない仏身を得て,まさにその仏身を通じて一切衆生の成正 覚を見て一切衆生の入涅槃を見,一切智を得て大悲が相続し衆生を救済するよう になるということだ. 「離世間品」では菩薩摩訶薩が,涅槃の境地は一切の戯論分別を脱していると 考えるが,むしろ衆生のために間断なく妙行を磨き,一切衆生が空しく無所有で あることを知るが,業果を崩さず,たとえ如来の一切智地に入ったとしても,む しろ菩薩行を決して捨て去らず衆生を調伏して教化すると言う(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>279</p><c>a</c>-<c>b</c></ref>).こ れは無為の境地を知りながらも衆生のために有為の行を捨てないことが真の菩薩 道であると現わしている.また,十種平等と十種仏法実義句では平等の意味と十 種実義として一切法但有名と一切法猶如幻,一切法猶如影,一切法但縁起,一切 法業清浄,一切法但文字所作,一切法実際,一切法無相,一切法第一義,一切法 法界(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>283</p><c>a</c></ref>)などの経文も注意深く読まなければならない. また,十種境界無碍用でも両辺にかたよらないことを無碍の作用と書いている (<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>294</p><c>b</c></ref>).続く十種仏業の第十仏業でも本来空寂を知りながらも福徳と智慧を 尽きることなく磨き続けるなどの経文からまさに中道の論理が展開されているこ とが分かる(t10308b). このような中道的論理は「入法界品」でも見つけることができる.善財童子が 瞿波女善知識を参拝し質問した内容も中道の論理として理解することができる (<ref><canon>T</canon><v>1</v>.<p>406</p><c>c</c></ref>).また善財童子が弥勒菩薩の毘慮遮那荘厳蔵大樓閣の前で,この大樓 閣は一切法の無生を悟ってからも無生の法性にとどまらない者の住処'(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>423</p><c>c</c></ref>) と言うなど,この大樓閣にとどまる者の証得した境地をやはり中道の論理として 説いている.また,弥勒菩薩は善財童子にどこから来たのかと尋ねられると,「諸 菩薩は無来無去,無行無住,無処無着,不没不生,不住不遷,不動不起,無恋無 着,無業無報,無起無滅,不断不常などから来た」(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>438</p><c>a</c></ref>)と答えている.こ れは総体的に不二と中道を表現する経文と言える.最後に「入法界品」の無尽灯 の比喩は一つの灯が限りない灯になり,一瞬にして百年千年の間続いて来た闇を 一気に明かす理を言っている.この経文は菩提心の灯が空間と時間に関わらず不 と無住を現わしているものと解釈できる(<ref><canon>T</canon><v>10</v>.<p>432</p><c>c</c></ref>).  〓he japanese association of indian and buddhist studies このように『華厳経』には菩薩道の重要な行法として不二の中道の論理が随所 で発見されていることが分かるのである 3.義湘の華厳中道 華巌教学で中道を論じる際には誰よりも先に新羅の義湘(625-702)の華厳教学 を思い浮べる.義湘は彼の著書『華厳一乗法界図』(以下『一乗法界図』)で義湘が 使った陀羅尼という言葉の頻度数と同じくらい多くの部分で「中道'を重要 視しながら取り上げている.義湘が主張する中道の内容をまとめると以下の通り である. 由.其義云何 中道主伴相成顕法如是  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 華厳経に見られる中道の論理(陳) 10)一切縁生法無有一法定相有性無自性故即不自在者即生不生生714c 不生生者即是不住義不住義者即是中道中道義者即通生不生 故龍樹云因縁所生法我説即是空亦説為是仮名亦是中道義即 其義也中道義者是無分別義無分別法不守自性故随縁無尽亦 包不住是故当智一中十十中一相容無礙仍不相是現一門中 具足十門故明中智一門中有無尽義如一門余亦如是 を答従転倒心中来転倒心従何処来従無始無明来無始無明従 j処来従如如来如如在何処如如在自法性法性以何為相以無 分別為相是故一切尋常在中道無非無分別以此義故文首詩法 性円融無二相乃至旧来不動名為仏意在於此. 上で見るように義湘は中道を『一乗法界図』で主要な用語として用いているこ とが分かる.上の内容をまとめると,1)は中道の床に坐って旧来から不動なる を仏と呼んだのは,最高の価値である仏を中道として合一させ動揺のないことる 現わしたものである.2)は「法性偈」の始まりである最初の法'の文字と最 後の'仏'の文字が海印図の中央に来るようにしたのは法性の徳用が中道にある ことを現わしたものである.3)は六相の円融などの二辺の対立を越えた境地が 即ち中道であるという意味であり,4)と5)は唯識教学の三性に対する三無性 が無差別であることを中道から悟るようにするためである.6),7),8)は詞 法実相は言説を離れており,それでいて相即相入して二辺を融摂する中道の理を 現わしている.9)と10)は理事が渾然一体である無分別理の自体が中道であ るため,即ち自性を固守せず差別性を論じられるとみたわけだ.11)は法性の如々 たるはまさに無分別である平等一相だが,それもまた中道から得られるとみてい る.『一乗法界図』のすべての重要な概念が中道として定義され,義湘が意図し た法性円融の窮極的な現われが中道であることが分かる 義湘の華厳教学を考察するにおいては『一乗法界図』が最も重要な文献となる この文献で'中道'が大縁起陀羅尼法と双壁を成す中心キーワードの一つである. したがって,この中道の論理を通じて義湘の華厳教学を考察することできる.義 湘は法界のすべての現状を法性の縁起と観照し,観照された現状の理法を中道で 現わそうと努めた.智儼と法蔵の多くの華厳関連文献と比較してみるととりわけ 義湘の『一乗法界図』には中道が重用されていることが分かる.また,この『一 乗法界図』は,義湘が華厳教学の要義をまとめて師匠に認可を得た文献だと,こ の文献で強調していることは,まさに師匠智儼に認可を得た義湘の華厳教学の核 心であると言える.  〓he japanese associationof indian and buddhis studies 華巌経に見られる中道の論理(陳) 〓 義湘の師匠である智儼が単に同別二教判を通じて教学体系の融会を図ったとす れば,義湘は法性の円融を大前提として掲げ法性の特性を縁起陀羅尼法だと定義 する一方,これを実践し具現してみせる方法を中道の実践から導き出そうとした と考えられる.彼の性在中道',三種自性常在中道',畢竟無法可対唯在中道" ・是故一切法本来在中道',相即相融顕中道'という表現などがこれを裏付けて いる.すなわち「法性の円融はその根本が中道にあるからだ」と解釈できる 義湘は法界に遍満している不可思議な理法を法性'という用語で現わし,こ の法性の全宇宙的姿が縁起陀羅尼法であるとみている.彼はまたこのような法性 は根本的に円融して二つの姿がなく(法性円融無二相),古くから不動な仏そのも の(旧来不動名為仏)であると要約している.したがって,義湘はすでに顕現して いるこの法性をどのように体感し,表出するかの問題を中道から探しているわけ だ.法性を体得するためにはまず最初に皆が中道の平床に坐らなければならない 法性を追求するにおいて真実の徳用は根源的な問題を中道から探す必要があり その中道は六相の差別や即と離,一と異を脱して主と伴が相成する中道の標榜に あると言う また義湘は,唯識教学で主張する三性の無相,無生,無性の三無性もまた中道 の顕現以外の何物でもないと言う.一切法がすべて中道として表出されるため中 道という言葉を使用するが,言葉の中に中道があるわけではない.ただ仮名であ るだけなため相即相融の実践が求められ,果てしなく生滅の二辺に偏ろうとする 衆生心を導いて不生不滅の理を悟る無分別の如々な境地に上ろうとする実践が求 められる 義湘は修行者が法性縁起の理法を体得するためには無分別を自ら実践しなけれ ばならないが,その中心にある思想が即ち中道の具現であったとみている.華厳 の教学体系以上に実践を強調した新羅華厳の特徴が,義湘の中道の強調で完成さ れたと言えよう.中道を強調した義湘の思想をいくつかの項目でまとめると以下 の通りである. 第一に,法性円融の具体的な意味を中道として標榜している.第二に,中国の 法蔵が華厳教学の立教開宗'に根本意図を置いていたとすれば,義湘は華厳教 学の中道実相を把握し実践に移すことが主な目的だったと言える.第三に,縁起 法の重重無尽な差別現象は中道の実践によって平等一如を具現できたわけだ.義 湘は自分の「法性偈」を解釈する文で自利利他の修行を通じて行われる「得利益」 から窮坐実際中道床と詩文を書いた.そして,その解釈で「実際と言うのは  the japanese association of Indian and buddhist studie 華厳経に見られる中道の論理(陳) 法性を尽くすからであり,中道と言うのは二つの先を融合するからであり,平床 に坐るというのは一切をすべて摂受するからである.」と説明している(<ref><canon>T</canon><v>45</v>.<p>714</p><c>a</c></ref>). 4.結び 以上から華厳の『華厳経』の経文と義湘の『一乗法界図』を中心に華厳中道に ついて考えてみた.いくつかの項目で内容をまとめると次の通りである.第一に 『中論』における八不中道や二諦中道は対立を乗り越え諸法の実際義を現わす方 に中道の論理が使われている.第二に,観四諦品における中道義は,因縁所生法 は空無であり仮名であるため実体がないことを表わすための中道である.これに 比べ華厳の中道は相即円融を基本とし,菩薩道を修行するにおいて二辺に偏るこ とを戒め,果てしなく法性円融としての中道の実相を悟らせるためであったこと が窺える.第三に,『中論』が中道の理論体系を立て縁起の理法を観察し戯論を 寂滅させようと努めたことと,華厳中道での無戯論と諸法の平等を追求したこと は互いに相通ずる部分だと言えよう.そして,華厳の中道は反語法的な表現を用 いて二辺を離れた論理の中,菩薩の中道実践を強調したことにその特性があると 言える. (ギーワード)華酸,中道,義相(中央館仙大學校数授,化教学博士)  
</root>
