<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
宥快の菩提心観について the japanese association of indian and buddhist studies はじめに 菩提心は広く諸経典において説かれるものであり、その解 釈は一様ではない。東密においては一般に『大日経疏』・『菩 提心論』の所説に随い、菩提心を解釈してきた。 しかし、『菩提心論』は、作者・制作年代が不明な論書で あり、その内容についても、早くに徳一(～八一四～)の『真 言宗未決文』によっていくつかの失が挙げられたように、様々 な教学上の問題を含む論書である。また同時に、不空の訳と して伝えられる菩提心に関する論書には、『菩提心義』があり、 この論書に見える菩提心説をどう扱うかということが、東密 の諸学匠の課題となった。 小稿では、宥快口『発菩提心論鈔』を中心に、宥快(一三四五 ～一四一六)の菩提心観について検討する。本書は至徳四年 (一三八六)夏の談義を収録したものであり、宥快が四三歳の 時の著作である。本書の特色としては、他の宥快の著作と同 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 様に、宥快以前の学者の異議を列挙していることが挙げられ る。 一顕密通相の菩提心観 宥快の菩提心観の特色として、まず、顕教の経論類を用い、 菩提心の行相について詳細に論じていることが挙げられる 『発菩提心論鈔』卷一には、次のように記されている 、菩提心事凡、菩提心者、一心本性、万行ノ根源也。顕密 雖不同ナリト、共歎菩提心功徳。不空ノ菩提心義云、菩提之 心ハ、成仏之本リ。発起之相、具在衆経。大事因縁莫過 於此。欲ヲモハバ将修覚セト不可不レバアル知。文法相大乗入道章ニ 立菩提心集十門明菩提心相。華厳ノ清涼菩提心略シテ出ス 心体・心相・心徳三種 ここでは、菩提心とは顕密で異なる解釈をするものの、共 通して讃歎するものであると述べ、さらに、菩提心の具体相 を挙げている例として、不空の『菩提心義』、法相の『大乗 入道章』、華厳の清涼澄観の説を挙げている。  The japanese association of indian and buddhist studies 宥快の菩提心観について(林山) この三種の論書のうち、『菩提心義』は、不空の訳と見做 されているため、一見、密教の菩提心について述べている論 書のようである。しかしながら、その内容は、大部分が顕教 の経論類を引用して造られていることから、古来、台東両密 の間で作者の真偽が問われてきた。宥快の『菩提心義』に対 する見解は以下の通りである。 不空菩提心義立五門明菩提心義相。彼釈云、随所 見聞ル略テ弁其相菩提心義五門分別アリ。一二ハ釈名義、一二ノ識体性、三弁一異、四明相成、五述行願ヲ彼 御釈大都常途符順釈意也。付之古来一義、三蔵所訳菩提 心論顕ハルル密蔵肝心菩提心義ヲ故、秘密義ハ譲彼論、菩提心 義ハ釈スト顕密通相ノ浅略一辺取義ヲ 『菩提心義』の五門の菩提心の義相は、常途の顕教の釈と 合致すると述べた上で、『菩提心論』を密教の菩提心につい て論じたもの、『菩提心義』は顕密通相の浅略の説を述べた ものとして扱うという古来の一義を挙げ、この古来の一義を 採るという立場を示している。 このことからも『発菩提心論鈔』の三種の論書は、ただ顕 教の説としてではなく、いずれも顕密通相の菩提心の説とし て挙げられたものであると理解することができよう。 宥快が顕密通相の説として挙げる法相の入道章とは、法相 宗第三祖である智周(六六八～七二三)の『大乗入道次第』を 指す。宥快は『大乗入道次第』を用いることについて、次の ように述べている。 又法相入道章立十門分別ル菩提心義中、第三明行相ヲ 彼意以上求下化心菩提心行相。是即依瑜伽唯識等所判。 当論訳者不空三蔵多ク被用新家性相。然者菩提心行相ナリ 云事、旁分明也。 すなわち、『大乗入道次第』の発心の十門中に「三、顕 行相」という項目が見え、菩提心の行相が説かれていると いうこと、また、法相の釈を用いることについて、不空は新 家の性相学の釈を多く用いるので、法相の釈を依用しても問 題はないことを説明している。この『大乗入道次第』では、「三 顕行相者、希求為相。希求有二。一、求菩提。二、求利生。 (中略)此等諸教皆以決定希求二利、為発菩提心之行相。 として、菩提心の行相とは、菩提を求めること、衆生を利益 することの二種が伴うことであると説いている。 また、澄観の説とは、『華厳経行願品疏鈔』卷二に見える 菩提心の相の解釈である。澄観の解釈とは、『起信論』の信 成就発心の三心を踏まえたうえで、心体・心相・心徳という 三種の相を示すというものであり、宥快はこの澄観の説を援 用して、『菩提心義』の菩提心説を解説している。これは『菩 提心義』が顕教の経論類、とりわけ『華厳経』や『起信論 を引用していることから、澄観の説は不空の説と相違しない と判断したためであろう。  the japanese association of indian and buddhist studie 以上のように、看快は、顕密通相の菩提心観については、『芒 提心義』の説を基に、不空の思想と相違しない法相や華厳の 論を援用しながら解説している。 二密教の菩提心 東密においては、基本的に『菩提心論』の行願・勝義・一 摩地の三種菩提心、『大日経』の「菩提心を因と為し、悲を 根本と為し、方便を究竟と為す」と言う三句の法門を典拠と して、密教の菩提心観を形成する。これらは同じ「菩提心」 を説いたものと見做されることから、三種菩提心と三句の法 門がそれぞれに配当され理解されるようになった。中古の学 匠である重誉(～一一四一～)は、『秘宗教相鈔』において、三種菩提心と三句を次のように配当している。 問、爾者以大日経所説菩提心為因大悲為根本之二句菩提心論所 説三種菩提心中如何判属之乎。答、依経疏意思経所説二句 論所陳三心之相摂。菩提心為因者唯摂勝義菩提心。大悲為根本 者兼取行願・三摩地二心也。 ここでは、勝義を「菩提心為因」の句に、行願・三摩地 を「大悲為根」の句に配当して解釈している。この重誉の 説は後に、海慧の『密宗要決鈔』にも収録され、注目されて いた説であったようである。しかしながら、鎌倉期以降は重 誉の説はほとんど重視されなくなり、替わって勝義を「菩提 看快の菩提心観について(林山) 心為因」、行願を「大悲為根」、三摩地を「方便究竟」に それぞれ当てるという説が主流となる。これは安然の『菩提 心義抄』などにみえる説であり、東密でも道範(一一七八～ 二五二)・頼瑜(一二二六～一三〇四)・呆宝(一三〇六～ 一三六二)などの著作で用いられている。この説に対して宥 快は、『発菩提心論鈔』に「又三種ノ菩提心三句配釈事 義ニ云、勝義ハ菩提心ヲ為因、行願ハ大悲ヲ為根、三摩地ハ方 便究竟ト分別。安然等同之。一義云、三種ノ菩提心各通 二句取義。」と言及している。ただし、看快は一義の一つ として挙げるのみであって、自身がどちらの義を取るかにつ いては述べてはいない。つまり、宥快が積極的にこの説を採 用していたかどうかは判然としない。さらに、以下のような 記述から宥快は安然等の説を採っていなかったのではないか と考えることができる。 大日経意、分別菩提実義・成仏外迹ヽ以菩提実義ヲ 為自証、以成仏外迹為化他。説テ彼菩提実義、我骨 本不生等。文是則以六大法界ヲ為菩提体意。覚知ルヲ十界〓 正色心実相悉六大法界体性也、発菩提心可得意。疏 釈一向志求一切智智、必当普度法界衆生、以上求下化心 為菩提心〓。是正ク約ル義用也。当論一具得意合セハヽ彼菩 提ノ実義ハ当ル第三菩提心、一切衆生本有薩〓普賢身心〇一向志 求一切智智勝義ノ菩提心、必当普度法界衆生ハ行願)菩提心也。所 詮覚知自身他心一如シテヽ六大法界ノ体性也。此上ニ発上求  The japanese associationof Indian and buddhiststudies 宥快の菩提心観について(林山) 下化二利心自宗発心可得意也 宥快は『大日経』には菩提の実義と成仏の外迹が説かれて いるとし、菩提の実義を自証、成仏の外迹を化他であるとす る。この菩提の実義とは、十界の依正・色心の実相である六 大法相の体性であるとし、六大法界がそのまま菩提であると 覚知することが、真言宗の発菩提心であるとする。これは、 顕密通相の菩提心相である上求下化を満たした上で、さらに 自証を加えたものであると見做すことができ、ここから宥快 は、顕密通相の説を踏まえた上で、密教の菩提心観を理解し ていたということが言えよう。 また、このような菩提心の解釈を踏まえ、三種菩提心と『大 日経』の文句との配当も従来とは異なる説を出している。す なわち、三句の法門の句には当てず、「具縁品」の経文や疏 の文に当てて解釈するのである。具体的には、勝義菩提心に は上求を意味する「一向志求一切智智」、行願菩提心には下 化を意味する「必当普度法界衆生」、三摩地菩提心には「菩 提の実義」をそれぞれ配当している。「菩提の実義」は文中 の説明より『大日経』具縁品の「我覚本不生」の文に当たる ことは明らかである。 最後に、宥快が三種菩提心と三句の法門との配当を重視し ない理由について考えてみたい。『発菩提心論鈔』には、遮 情の菩提心について次のように述べている。 若約遮情門、疏家釈ラル経無相菩提時、坐ル於諸法ノ寂 滅即是菩提ナリ。非已成・今成・当成。無法可観。不従テ 他得。当有何相乎。此菩提不可説ヲ以示人○文〓 大日経説〓秘密主、是阿耨多羅三藐三菩提、乃至彼法少分無有 レ可得等皆是遮情ノ菩提心也。故大師以テ心非青非黄等ノ文 此遮心非顕色文。遮情浅略一辺ナル事明也。 この文中の波線部分は『大日経』からの引用であり、三句 の法門の直後の部分に見える語句である。この「無相菩提 などの語句は遮情の菩提心を表しているとし、宥快はその根 拠として、『十住心論』がこれらの無相菩提の文を第八住心 の証文として用いていることを挙げている。『十住心論』第 八住心には次のように見える。 謂無相虚空相及非青非黄等言、並是明法身真如一道無為之真 理。仏説此名初法明道。智度名入仏道初門。言仏道者、指金 剛界宮火日曼荼羅仏。於諸顕教是究竟理智法身。望真言門 是則初門。 すなわち、無相虚空相を示す『大日経疏』の文は、顕教に おいては究極の理智法身と見做されるものであるが、真言門 では初門に過ぎないと見做しているのである。この説を踏ま えた「無相菩提」を遮情の菩提心とし重視しないという宥快 の態度は、安然の四重秘釈を批判する箇所にも見える。 安然は『菩提心義抄』で宥快と同様に『菩提心義』を浅略 釈に位置づけるという四重秘釈を示している。しかし、宥快  the japanese association of indian and buddhist studies はこの安然の四重秘釈を認めず、安然の第四重の秘釈は第一 重に置くべきという見解を示している。これは、東密の解釈 からすると、安然の第四重の釈が、真如を以て体性とする、『華 厳』・『法華』の教えに他ならず、密教に入る以前の釈である と見做すことができるからである。 以上に宥快『発菩提心論鈔』に見える菩提心観を検討して みた。宥快は、積極的に不空訳と見做される『菩提心義』を 用い、まず、顕密通相の菩提心の相を提示し、その上で自身 の菩提心観を述べている。宥快の菩提心観はただ伝統説に依 て解釈するだけではなく、顕密通相の菩提心相を踏まえた上 で、自宗の菩提心を解釈するところに特徴があるといえよう。 1真全八・二三三頁下。 2『菩提心義』に引用される経論類について、安然は『菩提心 義鈔』で以下のように挙げる。「問。此二文是誰説耶。答。直 言録並云、不空私検二文論是龍樹造不空訳也。菩提心義無造 主名。而古徳皆云不空造者有疑也。問。疑何。答。文中唯引 華厳・維摩・虚空蔵・菩提心経・本業・仁王経等、起信・顕揚 論等明顕教菩提心。非真言菩提心。又引長耳三蔵説、亦 非真言三蔵説。唯一処引大日経疏故有疑也。問。既引毘 慮遮那経疏何言非真言義耶。答。大日経義釈亦名義記是 一行記。何以不空三蔵引為証乎。」(<ref><canon>大正</canon><v>七五</v>・<p>四五一</p>頁<c>中</c></ref>) 3東密では不空訳であることを認め、台密の安然等は、不空五 の論書として認めないという立場をとる。 宥快の菩提心観について(林山) 4真全八・二三四頁下。 5真全八・二六四頁下。 6<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>・<p>四五二</p>頁<c>中</c></ref>。 7<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>・<p>四五三</p>頁<c>上</c></ref>。 8<ref><canon>大正</canon><v>三二</v>・<p>五八〇</p>頁<c>下</c></ref>。 9<ref><canon>大正</canon><v>七七</v>・<p>六〇三</p>頁<c>中</c></ref>。 〓真全八・二七四頁下。 〓真全八・二三五頁上下。 〓真全八・二三五頁下。 〓<ref><canon>大正</canon><v>一八</v>・<p>一</p>頁<c>中</c><c>下</c></ref>。 〓<ref><canon>大正</canon><v>七七</v>・<p>三五一</p>頁<c>上</c></ref>。 〓<ref><canon>大正</canon><v>七五</v>・<p>四五八</p>頁<c>下</c>～<p>四五九</p>頁<c>上</c></ref>。 〓真全八・二三五頁上。 (キーワード〉 (キーワード)宥快、菩提心、『発菩提心論鈔』、『菩提心義 (早稲田大学助手)  
</root>
