<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese sociationof indian and buddhist studies )印度學佛教學研究第59卷第2号平成23年3) 敦煌本『御注金剛般若経宣演』の復元について 定源(王招国) はじめに 『御注金剛般若経宣演』(以下『宣演』)は開元年間(713-741)に活躍した学僧道 飼(668-740)によって撰集されたものである.このテキストは,従来,<ref>『<canon>大正藏</canon> <v>85</v>巻に収録されたp.<p>2173</p>(卷上の前半),P.<p>2132</p>(卷下の全部)及びp.<p>2330</p></ref>(卷上の 部分)によって知られるようになったが,三卷本のうち,卷上の後半と卷中の全 部を欠いており,その全容は知られていないのが現状である.本稿は現存する『宣 演』のテキストを確認しながら,各写本の綴合情況を示した上で,敦煌本による 三卷本の復元を行ったものである. 1.現存する『宣演』のテキスー 現在確認できる『宣演』のテキストには,敦煌本十七点1),トルファン出土の 断簡三十点があり,また1933年中国山西省の広勝寺で発見された『趙城金蔵』 の零本(『中華大蔵経』卷92所収,卷五のみ)を含めると,合計で四十八点が数えら れる.各写本の所蔵機関ごとに文書番号の順で示せば,次の通りである (一)敦煌本 (1)ロンドン大英図書館蔵スタイン本s.771,S.1389,s.2671,s.2738,s.4052, S.5905.S.8078(計七点) (2)パリ国立図書館蔵ペリオ本p.2084,P.2113,p.2132,p.2173.p.2182. P.2330.P.080(計七点) (3)中国国家図書館蔵bd07387v (4)北京大学図書館蔵do22 (5)ロシアサンクトペテルブルク東方研究所蔵〓x76 (二)トルファン本 (1)龍谷大学蔵大谷文書3230,3237,3253,3256,3257,3258,3259,3260. 〓 二)(〓)諸各大本成大谷文書3230,32,33,326,37,328.223,60  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 敦煌本『御注金剛般若経宣演』の復元について(定源) 〓 3262,3263,3264,3266,3267,3268,3269,3270,3991,4757, 4966(a),4966(b)(計二十点)2 (2)ドイツ国家図書館蔵ベルリン本ch361r, c361rv, ch2483,chu6095, CHu6200,chu6244.chu6597.chu8071.chu8105(計九点)3 (3)大連旅順博物館蔵本lM201451281 上記の写本には,今回の調査によって綴合できると判明したもの,また直接綴 合できないが,字体・紙質などから本来同一写本とみられるものが存在している (一)直接綴合できる写本 (1)スタイン本s.273772671 (2)大谷文書4966(a1rv+大谷文書4966(B)4) (3)cHu80u8u6200 (4)cHu6hu6244 (二)同一写本と考えられる断簡 (1)大谷文書32→→ 〓270 (2)大谷文書32〓269 (3)大谷文書327→3258 以上の如く,現存する四十七点は,写本数の単位で計算し直せば,敦煌本十五 点,トルファン本十一点であることが明らかになった.このうち,トルファン本 は全て,数行から十数行ほどの断簡である.これに対して,敦煌本は,首尾題を もつ完本p.2132を含め,ほとんどが長い卷子本である.現況では,『宣演』のテ キストを復元するのであれば,敦煌本を底本とするのが最良であるといえる. 2.三卷本の復元 敦煌本と『趙城金蔵』の所収本の比較からわかるのは,『宣演』のテキストが 上・中・下の三卷本から六卷本へ変遷したことである.『大正藏』85卷に収録さ れた活字本(no.2733とno.2741)はこの三卷本の部分に該当する.この活字本は, いずれも誤植・漏録などの箇所が少なくなく,また卷上の後半及び卷中の全内容 が全く知られていない.しかし,現存する敦煌本を整理することによって,卷 本の全容をほぼ復元することが可能となった.敦煌本十五点のうち,内容によっ て分卷すれば,卷上は十一点,卷中は三点,卷下は一点である.卷下のp.2132 は完本一点のみであり,敦煌本の対校本がないが,上中二卷はともに複数の写本  The japanese associatioof Indian and buddhist studies 円 が存在しているため,三卷本の復元作業を行うにあたって,各写本の現存する 容によって,それぞれの底本と対校本を以下のように定めた まず,卷上は,卷の前半はp.2173を,後半はs.27671を底本 とし,その他を対校本とした.卷中は,p.2084を底本とするが,首題を含め冒頭 に欠損した約二行分の文字をp.2113によって補った.それ以外のp.2113,s.402 は対校本として扱っている. 敦煌本により三卷本を復元したところ,従来知られていなかった卷中の全部を 復元できるが,卷上末の内容は依然として未知のままである.その欠落した箇所 は卷中の冒頭にある『金剛経』の原文から見て,経文の「所有一切衆生之類,若 卵生,若胎生,若湿生,若化生.若有色,若無色.若有想,若無想.若非有想非 無想」に対する解釈箇所で,恐らく一・二紙ほどの分量であろう. 現存の敦煌本には行書で抄写されたものが最も多い.それらの字体から,お』 そ八世紀末から十一世紀にかけての期間に書写されたものと推定される.このう ち,書写年代の奥書を明記しているのは卷中のs.4052と卷下のp.2132二本であ る.各写本間には内容的に大きな相違はないが,朱筆や墨筆の様々な符号で訂正 し,読み直した痕跡が残り,また音通・形似による誤写・衍字などが間々見られ る.こうした写本形態およびその奥書情報から,『宣演』のテキストはよく転写 され,研習されたことを示唆している (一s.4052の奥書 大暦九年六月卅日於沙洲竜興寺講必記之 (二)P.2132の奥書 建中四年正月廿日僧義琳写勘記 貞元十九年聴得一遍 又至癸未年十二月一日聴第二遍訖 庚寅年十一月二十八日聴第三遍了義琳聴常大徳法師説 大暦九年は西暦774年である.s.4052の奥書からは,『宣演』(735-740成立)が 撰出されてから,四十年経たぬうちに敦煌地域へ伝播され,沙州竜興寺で講習さ  The japanese association of Indian and buddhist studies れていたことがわかる.p.2132は建中四年(783)に義琳によって書写並びに校 勘されたテキストである.その奥書によれば,義琳は書写したあと,貞元十九年 (803),同年(癸未)十二月,庚寅年(元和五年〈810&gt;)十一月,凡そ三遍にわたっ て『宣演』を聴講したという. おわりに 『宣演』のテキストは敦煌本,トルファン本及び趙城金蔵本に伝存している 本稿では敦煌本により復元したところ,卷上末を欠くことは残念であるが,三卷 本の全体像をほぼ把握できたといえる.『宋高僧伝』卷五の「道飼伝」によれば, 道〓は少なくとも十種,二十余卷の著作を撰述したという.しかし,現存してい るのは『宣演』を含め僅か三種のみである5).現在,道録の教学を検討しようと するならば,『宣演』によるほかない.したがって,『宣演』テキストの復元は道 飼の教学思想の研究上で不可欠な作業に位置づけられる.今後,復元本に基づく 内容の考察,そして後世への影響などを解明する予定である. 『宣演』の敦煌本について,平井宥慶氏は「敦煌本・道〓集「御注金剛経宣演」考」(『印 度学仏教学研究』22-1,1973年)を発表した当時,すでにスタイン本とペリオ本を併 せて十一点を挙げている. 2)大谷文書の『宣演』断簡に関する研究は,張娜麗「西域発見の文書資料(三)-『大 谷文書集成』所収写経断片について」(『学苑』759号,2003年pp.6-109.)と小田義 久「大谷文書にみえる書写仏典断片の一考察一特に『御注金剛般若経宣演』断片を中 しに」(『東洋文苑』67号,2006年pp.1-26.)参照.今回の調査によって,3991号は 新たに『宣演』卷中の断簡であると確認した. 3)ベルリン本の『宣演』断簡について,西脇常記『中国古典社会における仏教の諸相』 (知泉書館,2009年)第三部の八「唯識関係新史料」に紹介されているが,ch36lrと 〓h36lrvを取り上げていない. 4)この文書を綴合することによって,両面ともに五行で書かれ,一行は三十五字前後, かなり細長い折本であったのがわかる.こうした装幀形式は『宣演』の写本において 極めて珍しい. 5)『宣演』以外,「道飼伝」に収録される「遺表」と敦煌本p.3535v,p.2547,p.4072に みられる「大惠禅師建碑於塔所設斎贊願文」の二種がある.後者の検討については別 稿に譲りたい. 〈キーワード〉宣演,道飼,敦煌本円 (国際仏教学大学院大学)  
</root>
