<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
『天台法華疏義鑚』における『法華文句記』批判について the japanese association of indian and buddhist studies 一はじめに 智度は湛然門下と推定される人物で、彼の著作である『天 台法華疏義績』(以下、『義鑚』)は、『法華経』ならびに『法 華文句』(以下、『文句』)に対する注釈書である。智度が活躍 したと考えられる中唐時代の天台仏教にあっては、現存する 著作でも彼の著作以外に道暹『文句輔正記』(以下、『輔正記』) や智雲『文句私志記』といった『文句』注釈書が著されてお り、当時の状況は「極めて自由な立場をとつて師説を批判し、 囘門競つて祖典の理解を深めようとしていた」と評されてい る。『義鑚』においても『法華文句記』(以下、『文句記』)上 は異なる解釈が多く存在する。それらの傾向は、『文句記』 との解釈の相違が批判という形で強調されているかどうかと いう点から、形式的に二分することができる。本稿では、そ のうち、智度が自覚的・積極的に湛然との解釈の違いを提示 「批判)している箇所、さらにその中でも『義鑚』と『文句記」 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 の関係性を考える上で重要と思われる箇所を取り上げ、『義 績』における『文句記』批判の特徴を明らかにしたい。 二『義績』における『文句記』の基本的な地位 具体的な『文句』批判の検討に入る前に、先ず第一に確認 しなければならないことは、『義鑚』の基本的な立場が、『〓 句記』に対し一定の敬意を払っていたという点である。従来 智度は『義鑚』において、自由な態度でしばしば師説である 湛然の『文句記』を批判したとされ、本稿でもその批判的側 面を中心に取り上げるが、しかし、智度がもつぱら『文句記』 に対する批判ばかりをしているかと言えば決してそうではな く、逆に基本的な立場としては、『文句』とほぼ同程度に『文 句記』を重要視していた。 たとえば、『義績』よりもやや成立が早いと考えられる『輔 止記』を批判する場合に、「有云」と人名や書名を明示せず、 ただ「誤」などと否定しているが(<ref><canon>続蔵</canon><v>二九</v>、<p>七五</p><c>中</c><l>一一</l></ref>-  〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies 『天台法華疏義鑚』における『法華文句記』批判について(松森) 四)、『文句記』(ならびに『文句』)を批判する箇所では、「恐 誤」というように、ほぼ必ず「恐」の字を添えて、その説を 批判している。「恐」の字義は本来は推測の意であるが、こ こでは断定的ないい方を避けて、批判対象に敬意を払ってい ると考えられる。 また基本的注釈形式をみても、『義鑚』は「経」と称して『法 華経』を取り上げ、「疏」と称して『文句』を取り上げ、さ らに「記」と称して『文句記』を取り上げて注釈を付すとい う形式を採用している。このように表面上は『義鑚』が『文 句記』を他の注釈書とは別の扱いをしていたことは明らかと いえよう。 ただし、このように『文句記』を注釈の対象として取り上 げるのは『義鑚』に限つたことではなく、同時期の『輔正記』 や『文句私志記』にも共通してみられる傾向である。したがつ て、中唐の天台系の仏教において、『文句記』はその成立後 かなり早い段階で、『文句』注釈書の権威としての地位をす でに確立していたものと考えられる。 三三因仏性をめぐる問題 「義績』には、六法(五陰と神我)と三因仏性の関係について 「文句記』とは異なる解釈を提示する箇所がある。『文句』は 「法華経』の「世間相常住」(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>、<p>九</p><c>中</c><l>一〇</l></ref>)を三因仏性に 対応させて、「此正因不即六法、縁了不離六法」(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、 〓<p>八</p><c>上</c><l>一五</l></ref>-一六)と注釈している。 この箇所に対して『文句記』は『文句』がこのように偏つ た解釈をするのは、「以易顕故。正本不離、今加不即。縁了 〓即、今加不離」(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>二四七</p><c>下</c><l>一〇</l>-<l>一一</l></ref>)と理解した うえで、三因仏性と六法の対応関係には、通対と別対の二種 があるとの解釈を提示し、「通対」においては、正因仏性と 六法の関係は不即不離であり、縁因・了因仏性と六法も不即 不離であるので、三因仏性と六法は不即不離であると指摘す る。そして『文句』では説かれない「別対」の対応関係とし て、行・神我と縁因、受・想・色と了因、識と正因という関 係(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>二四七</p><c>下</c><l>一五</l>-<l>一六</l></ref>)を指摘している。 義鑚』は上記の『文句』と対応する箇所において、基本 的な解釈の枠組みは『文句記』を継承し、「総対」・「別対 と名づけてその対応関係を示している。しかし、「別対」の 対応関係においては、識と正因、色と了因、受・想・行・神 我と縁因が対応するという関係を提示し(続蔵二九、五六上 〇-一一)、「記中、受想与色為了因、恐〓」(続蔵二九、五六 上二一)と『文句記』の色・受・想を了因に対応させている 点が間違いであると批判している。 ただし、湛然は『止観輔行伝弘決』(以下、『輔行』)におい て六法と三因仏性の対応関係について、『摩訶止観』卷三の(大  The japanese association of Indian and buddhist studies 正四六、二三下二-七)における三徳・四徳と五陰との関係を 受けて注釈をしているが(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>三六六</p><c>中</c><l>二九</l>-<c>下</c><l>一二</l></ref>)、 この箇所で『輔行』は、正因と色、了因と識、縁因と受・想 行・神我とが対応するという関係を指摘しており、『文句記」 の注釈と異なつている点は注意を要する。『義績』は、正因 了因仏性においては、『輔行』と異なる解釈をしているが 縁因仏性に関して言えば、『輔行』と『義績』は一致を見て いる。 また、この箇所については『輔正記』も、「別対」として、六法と三徳、三因仏性のそれぞれを対応させて論じており、 義績』と同じく色と了因、識と正因、受・想・行・神我と 縁因という対応関係を指摘している。ただし、『輔正記』に は『文句記』との解釈の相違についての言及はみられない(続 蔵二九、五六中八-九)。 この箇所の『文句記』にはこれ以上の詳しい記述がないた め、湛然が了因に受・想を加えた理由は定かではない。『義績 一輔正記』の両書は、『文句記』が示した六法と三因仏性の通 別の対応関係という理解の枠組みは継承しながらも、細部に おいて同じく湛然の説を採用しなかった点は重要である。ま た、とくに両書の間で『文句記』との解釈の違いを明示する かどうかという注釈態度の相違があることは、湛然との関係 性を考えるうえで注目すべき箇所といえる。 四「有人」の科段について 『文句』は法師品の注釈において、「有人分、此品下十一品、 是神通身輪、開本迹。従弥勒問下、是説法口輪、開本迹」(大 止三四、一一三下三-五)と『法華経』の科段に関する「有人 の説を紹介し、この説は本迹の意が明らかでなく、ここから 文を区切るのは、やや早いと評している。 この部分について、『文句記』は「有人」を廬山慧龍の説 であると特定し、『文句』が「此品下十一品」とするのは間 違いであり、正しくは宝塔品から経の終わりまでの「十六品 であると指摘する。湛然が「有人」を慧龍と特定した根拠は、 おそらく『文句』に紹介される慧龍の科段(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>一</p>一<c>下</c> <l>一八</l>-<l>二二</l></ref>)が序品から法師品と、宝塔品から経の終わりま でという二段の構造であること、そしてさらに、『文句』で 慧龍の説として紹介される「言方便言真実」、「身方便身真実 という科段の名称が、「有人」の「説法口輪、開本迹」、「神 通身輪、開本迹」という科段の名称と内容的に類似していた ためと考えられる。 この『文句記』の注釈においては、注意すべき点が二つあ る。一つは「然準此師意、言約身者、以多宝為本、釈迦為迹。 前約説者、釈迦自説三周開権、及以、流通」(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>三一</p> <c>甲</c><l>九</l>-<l>一一</l></ref>)と、慧龍の意図を汲んで、『文句』に見られる慧 『天台法華疏義績』における『法華文句記』批判について(松森)  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 『天台法華疏義鑚』における『法華文句記』批判について(松森) 龍の記述よりも踏み込んだ解釈をしている点である。湛然が このような解釈をした根拠については示されておらず、定か ではない。またもう一つここで注目すべきは、湛然はどうし て有人の説を『法華経』全体の科段として理解したのかとい うことである。『文句』の紹介する有人の説は、『文句』の記 述にそつて素直に理解すると、「此品」(宝塔品)から「下 十一品」(嘱累品)までは、「神通身輪」によつて、また「弥 勅問」以降は、「説法口輪」によつて、それぞれ本・迹に開 くと書かれている。ここで問題となるのは、「弥勒問」が『法 華経』のどこを指しているのかということである。『法華経』 において弥勒菩薩の質問として想起されるのは、序品での文 殊菩薩への問いと涌出品での釈尊への問いである。いずれも 『法華經』全体の導入として、また久遠の釈尊が明かされる 導入として経典の構成において重要な役割を担っている。『文 句』の文章の構成から判断すれば、この有人の説の「弥勒問 は、「此品下十一品」より後に書かれているので、宝塔品か ら嘱累品の後に位置していると理解されるところであるが 序品は宝塔品・嘱累品より遙かに前であるし、涌出品は宝塔 品と嘱累品の間に位置している。これでは有人の説を科段の 提示と考えた場合に矛盾が生じてしまう。そこで『文句記』は 科段の記述の提示方法としては順序が逆になってしまい異例 ではあるが、「弥勒問」が序品のことであるとの解釈をする ことで、この矛盾を解消し、さらに慧龍の科段と内容的な類 似性を提示して、一定の説得力のある注釈を構築した。した がって『文句記』には「前従弥勒問来」と「前」の字が補わ れている。 これに対して『義鑚』は、『文句記』とはまったく異なる 解釈を提示している。『義鑚』は『文句』が提示する「有人 の説が慧龍の説であるとはせず、また、『法華経』全体の段 落構造を提示しているものとも理解していない。 義績』は、『文句記』と同様、「有人」の説の引用に誤り があることを指摘する。すなわち、「此品下十一品」は「十 品」ではなく「七品」であるとする。そして、「神通身輪」は、 宝塔品から分別功徳品までの七品のことであり、「説法口輪 は、随喜功徳品から経の終わりまでのことであるという構造 を提示する。つまり『義績』は「有人」の説は『法華経』〓 体の構造を述べたものでなく、宝塔品以降の『法華経』の構 造を述べたものであると理解したのである。 ただし、この有人の説は後代の末注書が指摘しているよう に、実は吉蔵の『法華玄論』の「問。若此品具明四種本迹義 者、寿量品復何所明耶。答。仏開本迹、凡有二門。一神通輪 門、二説法輪門。神通輪開本迹者、従見塔品、至涌出品、租 十一種神通、以開本迹。…二従弥勒之問、釈迦之答。就説 法輪、以開本迹也」(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>三七〇</p><c>中</c><l>一六</l>-<c>下</c><l>一〇</l></ref>)との説  〓he japanese associationof indian and buddhist studies に基づいたものである。ここから、「弥勒問」とは『義鑚 の理解する通り涌出品における問いであり、『文句記』と『羞 績』とがともに『文句』の間違いと指摘する「十一品」とい う記述は、宝塔品から涌出品において示現される十一種の神 通力の意味であることがわかる。このように実は『文句』が 引用する有人の説とは、本来は科段について論じたものでは なく、『文句』によつてこの説が引用される際に、その表記 が十一種の神通力から十一品へと改められ、科段の議論とし て取り込まれてしまつたのである。したがって、注釈対象で ある『文句』の本文そのものが矛盾的であったことが、『文 句記』と『義讃』の解釈の相違、『義鑚』による『文句記 批判を招いたといえる。 なお、この箇所の『文句』の主旨は、有人の『法華経』科 段への批判にあるので、その説を整合性のあるように解釈す る『義鑚』の理解は、『文句』の意図から離れたものである。 五『文句』の科段について 『文句記』は、『文句』が本門の三段の科段を提示する中で、 流通段の後に「云云」(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>一二四</p><c>下</c><l>一六</l></ref>)と略記してい ることについて、一、詳細な説明は各品に譲る。二、本門の 流通は経の力が強く、一一に挙げきれない。三、本迹の流通 の意味は様々であるとの三つの観点を提示する(<ref><canon>大正</canon> <v>三四</v>、<p>三二三</p><c>下</c><l>一七</l>-<l>二五</l></ref>)。 この「云云」について、『義鑚』は『文句記』は間違いで あると指摘し、この箇所は本門の流通段の科段の説明が省略 されているとして、具体的な科段を提示している。すなわち、 文句』が本門の流通段と規定する分別功徳品の弥勒の偈か ら経の終わりまでの十一品半のうち、初めの三品半(分別功 徳品の半品～不軽菩薩品)を「明弘経福重」と、残りの八品(神 力品～勧発品)を「明嘱累」とに二分し、それぞれをさらに 三段に分段するとの説を提示している。これは『義鑚』自ら 如下分文」(続蔵二九、九七中一一)と述べているように、『〓 句」(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>、<p>一三七</p><c>上</c><l>二四</l>-<l>二七</l></ref>)を全く踏襲したものである 義鑚』はこのように『文句記』を否定しているが、この 直後に「今釈記者、於十六品半中、迹門五品。法師挙法、余 四品挙人…事益如縁因、理益如正因。又事益得前三悉、理 盆第一義悉。雖有此義、注云云意、理則不然。如前」(<ref><canon>続蔵</canon> <v>一九</v>、<p>九七</p><c>中</c><l>一二</l>-<l>二三</l></ref>)と、『文句記』の記述を再び取り上げ 注釈の対象としている。ただし、ここでも最後に「注云云意 理則不然。如前」と記していることから、『義對績』は基本的 にこの部分の『文句記』の注釈を妥当となものと考えていな かつたことは明らかである。 『天台法華疏義績』における『法華文句記』批判について(松森)  『天台法華疏義績』における『法華文句記」批判について(松〓 六むすびに "義續』は『文句記』に対して一定の敬意を払いつつも 違いと指摘することで自説との相違点を強調している。〓 れは三因仏性をめぐる問題で確謬したように、『義績』と「輔 止記』が同じように『文句記』とは異なる解釈をしていなが り、『義績』は『文句記」を批判するのに対し、『輔正記」は 『文句記』に言及することはない。これは道遲に比べて智度 が湛然との違いを強調しようとする傾向が強いことをあらわ す一つの証左と考えられる。また、「文句』が批判する「有人」 の説を会通してまで、『義續』が『文句記』との解釈の違い を強調しようとしている点も同様であろう。 智度のその自信は、おそらく本書のタイトルに最もよく現 れている。『義績』の「O」の字の意味は、『説文」には「續、 継也」とある。これが継承の意味であることから推測すれば 『天台法華経硫義績』というタイトルは、自分が天台法華経 硫の義を正しく継承しているとの宣言として理解できる。最 乙の将来目録にみられる「天台第七祖智度和尚略伝一卷(沙 門志明集)」(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>一〇五九</p><c>上</c><l>五</l></ref>)との伝記の存在と、円珍 入唐時の国清寺に『義績』が所蔵されていたという事実から みて、主流派にはなれなかったとはいえ、当時、智度を支持 する勢力が天台山周辺に一定数あったことを窺わせる 1智度ならびに『義績』については、拙稿「智度とその著作『天 台法華疏義纜』について」を参照。 大久保良順「六祖門下の文句研究と円鏡について」、六四頁 参考文献 松森秀幸「智度とその著作『天台法華疏義績』について」(『印時 字仏教学研究』五八(二)、二〇一〇年三月) 大久保良順「六祖門下の文句研究と円鏡について」(『叡山学報』 二四、一九六五年三月) キーワード)湛然、智度、『法華文句記」、『天台法華硫義〓 (東洋哲学研究所研究員)  
</root>
