<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese associationof Indian and buddhist studies 永観の著作から見た臨終行儀 舎奈田智宏 水観(一〇三三～一一一一)は平安時代後期の僧侶であり 時代的には源信と法然とそのちようど中間に位置する。三論 の碩学として知られ、東大寺別当職を務めるほどの人物であ るが、京都禅林寺を中心に見返りの弥陀の逸話が伝わるよう に念仏行に勤しみ、往生講を開き、多くの人々に念仏行を広 めた人物であり、社会事業も積極的に行ったことで知られて いる。また『往生拾因』、『往生講式』といった、平安後期往 生思想を代表する著作があり、臨終行儀にも関心があったと 思われる。現存する永観の著作においては臨終行儀について の記述は少ないが、今回は永観の著作の中でも臨終行儀につ いて比較的まとまつており、ほぼ唯一の資料である『往生拾 因』第十隨順本願を中心に永観が臨終行儀についていかなる 考えを持っていたのか、検証を加えてみたい。 「往生拾因』第十隨順本願では、まず毎晩眠りにつく際に 臨終を思い、十念を称えるように説いている。次に『大智度 論』を引用した後に臨終の重要性を述べ、仏前を花や香で荘 厳し念仏を称えることを説いている。さらに続けて法智、雄 俊といった人々の説話を挙げ、彼等のような畜生を殺すこと を生業としたり、還俗し軍に入つた者ですら臨終の念仏に よつて往生することができたということを根拠として、臨終 の念仏の重要性を強く打ち出している。そして彼らのような 者でさえ極楽に生ずることができたのだから、我等がなぜ往 生できないと疑うことがあろうかといい、弥陀の願は虚しい ものではないのだから、仰信して往生の意をなすようにと述 べている。 これに続いて、具体的な臨終の作法が記されている。まず 病人を看病する者への戒めとして酒や肉、そして大蒜や葱 韮といった五辛(五董)を食することを戒めると共に、病人 の排泄物を厭うことのないように述べている。また看病人が 病人の周りで世間話をせずに往生に関する話をするよう説か れる。ここに説かれる内容だが、花を散じて香を焚くこと、 続く酒、肉、五辛を禁ずる内容は、先駆する『四分律行事鈔』、  the japanese ssociatio of indian and buddhist studies 『観念法門』、『往生要集』などの内容に沿つたものと考えら れ、特に『往生要集』の影響が大きいと考えられる。これら の作法は、日本における臨終行儀について記された多くの書 物に記されるものであり、永観も臨終の作法として同様に重 要視していたことが見て取れる。 続いて病人に対して善智識が勧進を行うべきことを説く が、その内容は、行者の本意、さらに病人の気力に随つて行 うべきであるとする。さらに永観は音楽や歌頌を用いること や、合殺などの声明を誦することを勧め、それによつて病人 に勇猛心を発さしめることを説いている。ここにある音楽を 奏でるという行儀は、『往生要集』には説かれないが、往生 伝の一つである『日本往生極楽記』には往生に備えて音楽を 演奏する記述があり、それに準じたもの、もしくは当時の行 われていた行儀の一様式を永観が取り入れたものであると思 われる。 さらに永観は、病者それぞれにあった行を行うべきことを 説いている。観想行を行うことができる者には観想行を、出 来ない者には南無阿弥陀仏と称える称名念仏を勧めている。 そしてその根拠を『日本往生極楽記』延暦寺楞厳院十禅師尋 静の項目に説かれる、観念を修する者には観念を妨げるので その他の行を勧めてはならないとしている箇所に求める。さ らに永観は、臨終時に行者が称名念仏行を行うことが不可能 永観の著作から見た臨終行儀(舎奈田) になった場合、「往生の思い」を一心に作すだけでも往生す ることができると説く。この部分は、『往生要集』にその引 用はなく、『往生要集』の影響を多分に受けたであろう永観 の臨終行儀における一つの特色であるといえる。この根拠と して『安楽集』中に引用された『法鼓経』の一文を永観は田 いるが、後に湛秀も『臨終行儀注記』において用いており 永観の影響が指摘されている。また、この内容は、『往生拾因』 第八因三昧発得に説かれる地想観とも共通するものがあると 思われる。 ただしこの「往生の思い」が、そのまま第八因に説かれた 地想観であるかどうかははつきりしない。しかしこれらの立 から、永観は病になった時や臨終時に、称名念仏よりも易行 な方便行として、地想観や「往生の思い」といった観想念仏 的な行を行なうべきと捉えていたと考えられる そして最後に臨終の際に仏が来迎する様子が説かれる。こ こでは臨終の際に楽音が聞こえ、異香が香り、西方に紫雲が あらわれ、弥陀、観音、勢至といった聖衆が来迎することが 説かれる。 以上が『往生拾因』に説かれる臨終に関連する行儀の内容 である。ただし、「具注別紙。可読之。」という一文があるこ とから、現存しない永観の著作等に、永観自身の考える独白 の臨終行儀の作法や思想が著されていた可能性を指摘するこ  the japanese associationof Indian and buddhis studies 永観の著作から見た臨終行儀(舎奈田) とはできる。内容として想定できるのは、より細かな臨終の 作法や、永観が行つていたとされる真言密教の陀羅尼読誦な どの行法である。 次に、伝記から永観自身の臨終の様子を検証したい。『拾 遺往生伝』を見ると、永観は臨終の間際、沐浴して身を清め、 頭を北に向け顔を西に向けた状態となり、最後には称名念仏 すらできなくなりながらも、心の中で念仏行をおこなってい たということが読み取れる。ここで注目すべき点は、晩年か ら死の直前、称名念仏すらできなくなつた際に、心の中で念 仏行をおこなつていたという部分である。これは先ほど検討 した『往生拾因』の第十随順本願にある、病床において称名 念仏が出来なくなった者は、心に「往生の思い」をなすよう に述べている一文、さらに第八因に説かれる地想観を考慮す れば、称名念仏ができなくなつた永観が、自らの著作で述べ たように、心の中で何かしらの念仏行を行つていたことを示 すものである。 永観の臨終が、『往生拾因』において実際に著わした内容 と一致し、著作に記した内容を永観が実践していたことが見 て取れる。 最後に永観の臨終行儀についてまとめるならば以下のよう な点が指摘できる。 まず内容から『四分律行事鈔』、『観念法門』、『往生要集 などを参照している。特に『往生要集』の影響は大きいと者 えられ、永観の臨終行儀の基本的な部分は『往生要集』を踏 襲したものであろうと考えられる。 それと同時に幾つかの点で『往生要集』には見られない 独自の作法が見受けられる。即ち①音楽や歌頌、声明を流し 唱える。②称名念仏が出来なくなつた者に対して、観想念仏 である地想観や、心の中で「往生の思い」をなすという心の 中で弥陀の名号を念じたりさらには極楽往生を願うだけでも 往生できると読み取れるような行を勧めている。これらの占 が挙げられる。 特に後者に関しては、永観自身が死の直前、称名念仏が出 来なくなってから何らかの観想行を行っている。これは著作 の内容と著者の行が一致していたことを確認できる稀有な例 である。称名念仏が出来なくなつてからの観想念仏的な行は、 永観の臨終行儀における特徴的な部分であるということがで きる。 結果的には、記述の少なさから十分な検証ができたとは言 い難い点もあるが、永観が臨終行儀に関心を持ち、いかなる 作法をすればより確実に極楽浄土に往生できるかを考えてい たのか、その一端を明らかにすることができたといえる。 1『浄土宗全書』十五卷三九二頁上～三九三頁下。  the japanese association of indian and buddhist studies 2<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>八四</v>卷<p>六九</p>頁<c>上</c>、<c>中</c></ref>。 ○齊藤雅恵『密教における臨終行儀の展開』三八頁。ノンブリ 社。二〇〇八。 4『大日本仏教全書』一〇七卷七頁上。 5『大日本仏教全書』一〇七卷九頁下。 〓『続浄土宗全書』十五卷三一一頁下。 大谷旭雄『法然浄土教とその周縁」乾二三八頁。山喜房仏書 林。二〇〇七。 8『浄土宗全書』十五卷三八六頁上下。 9『大日本仏教全書』一〇七卷八五頁下～八七頁下。 (キーワード)永観、臨終行儀、『往生拾因』、念仏 (大正大学綜合佛教研究所研究員・博士(仏教学) 永観の著作から見た臨終行儀(舎奈田 掲載されなかった諸氏の発表題目(二二昧と華厳の世界の関係について 權坦俊(金剛大學校仏教文化学部教授) 「華厳十玄義私記』に引用されている日本初見の中国華 厳文献について 金天鶴(金剛大學校仏教文化研究所所長) 『華厳経』十悪品について -李盛鐸旧蔵本と石仏寺碑との校合を中心に- 坂上雅翁(関西国際大学教授)  
</root>
