<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 法華章疏における五分釈の展開 金炳坤 一序書 一般に、中国仏教史上における『法華経』注釈の四大家と は、光宅寺法雲(四六七-五二九)・天台大師智〓(五三八- 五九七)・嘉祥大師吉蔵(五四九-六二三)・慈恩大師基(六三一 -六八二)を指す。それは、彼らの著疏が変貌する時代に栄 枯盛衰を繰り返しながらも、散逸することなく、現代まで受 け継がれてきた点に大きく依存しているからであろう。 しかしながら、このような近現代の理解とは別に、中国本 土での実際、なかでも九世紀当時の『法華経』講讃の実情を 伝える資料によれば、その様相は少しく異なる。 すなわち、鏡水寺栖復が彼の著(八七九)において、 然るに疏を造るは、前後に十九余家あり。盛んに世に伝わるは 即ち、天台・紀国・嘉祥・慈恩なり。天台疏を『文句』と名け、 紀国を『讃述』と名け、嘉祥疏を『義記』と名け、慈恩疏を『玄替 と名く。(『法華経玄贊要集』新続蔵三四・一七一中 と証言しているように、当時は、すでに検証済みの古き理解 と評されたためであろうか、南北朝を代表する光宅にかわっ て、紀国を加えた四大家が挙げられる。 一方、この時代に対する日本仏教界での理解を、九世紀の 初頭に入唐(八〇四)した空海(七七四-八三五)の記述(八二九 によってみれば、 漢家の釈に、且く三宗あり。慈恩・嘉祥・台山なり。…自外に 光宅の雲法師・紀国の慧浄・新羅の元曉・日本の聖徳あり。…(慧 泊師の『議決』、(智)周公の『摂釈』、(崇)俊の『決択(記)』、(清 素の『纂要』、(湛)然の『(釈)籤・(文句)記』あり。(『法華級 開題』<ref><canon>大正藏</canon><v>五六</v>・<p>一八〇</p><c>上</c></ref>) と東アジアの三国を包括した三宗十二家が列記される。 上掲の両記述中に見られる紀国寺慧浄(五七八-六四五? は、法華弘通史の中核を担う大成者の一人として位置づけら れている。 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月  the japanese association of indian and buddhist studie 法華章疏における五分釈の展開(金) 八四一『妙法蓮華経績述』の発見 彼の長らく逸書であるとされていた『妙法蓮華経鑚述』(以 下『讃述』)十卷は、筆者の調査によって、このたび韓国にそ の一部が刊本(①[宝物第二〇六号〕卷一-二・序品、②[宝物 第一四六八号」卷五・譬喩品、卷六・信解品-授記品)として現 存していること、さらに、敦煌文書のなかには『鑚述』を適 宜に抄出し、しかも現存刊本の欠損部分(卷三-四・方便品 を含んでいる写本(スタイン本[S六四九四]、以下『論義』)の 存在が明らかとなった。したがつて、『讃述』全体を通して の考察までには至らないが、少なくとも、十卷のうち、六卷 (序品-授記品)については、その教理の体系および後代への 影響が論じられうるのである。 "讃述』の撰述年代は明確ではないが、序品の釈文に、白 らが筆受にあたった『大乗荘厳経論』からの引証が見られる ことから、本論の訳了(六三二)を上限とし、また、慧浄伝 に基づけば、貞観十三年(六三九)の事柄として、『法華経』 の「序品第一」の解釈をめぐつて道士蔡晃と抗論する際に慧 浄が述べたとする説が、『讃述』にそのまま見出される(『結 高僧伝』<ref><canon>大正藏</canon><v>五十</v>・<p>四四四</p><c>上</c></ref>、『讃述』卷一・一裏)ことからこれ を下限と推定しうるのみである。或いは道宣(五九六- 六六七)が『讃述』を知つていて後からこれを補つたとしても 『讃述』には玄奘(六二四-六六四)訳の影響が見られないから、 彼の帰還(六四五)以前であることは確実である。 以下、本稿では、新発見の史料をもとに、『讃述』がその 後の法華章疏に及ぼした影響をとくに方便品に見られる五分 釈に焦点を絞って検討を加えたい。 三五分釈の展開 『法華経』の方便品を〓歎法勝妙分、〓歎法師功徳分、〓 定疑分、〓定記分、〓断疑分と五つの段落に分科して解釈す るいわゆる五分釈とは、『妙法蓮華経憂波提舎』(以下『論』) の五分示現(<ref><canon>大正藏</canon><v>二六</v>・<p>十</p><c>中</c></ref>)、すなわち、〓妙法功徳具足、 〓如来法師功徳成就、〓示現三種義、〓示現四種事、〓断四 種疑心(同・五中-七下)の影響を受けたものであるが、最浩 (七六七-八二二)が徳一(-七六〇|八三五-)を論駁するに あたって『守護国界章』において指摘(<ref><canon>大正藏</canon><v>七四</v>・<p>二〇二</p><c>上</c> -<c>下</c></ref>)しているように、五分釈の名目そのものは『論』の本 文には見当たらず、また、『論』の末疏中最古とされる吉蔵 の『法華論疏』(吉蔵は五分示現を五段と称する。<ref><canon>大正藏</canon><v>四十</v>・ <p>七九九</p><c>下</c></ref>)にも見当たらない。 財知の法華章疏からすると、五分釈は、基の『妙法蓮華紹 ム贊』(<ref><canon>大正藏</canon><v>三四</v>・<p>六九六</p><c>上</c>-<c>下</c></ref>、以下『玄贊』)に端を発する といえようが、西域出土の法華章疏を含めて総合的に考察し  the japanese associationof Indian and buddhist studies 検討することによって、五分釈に四つのタイプ(*名目の相 違による)があり、地域(敦煌、朝鮮半島、中国、日本) 宗派(法相宗、中国天台宗、日本天台宗)ごとに分立して展 開していくことが確認できた。これまでの調査によつて明ら かとなった五分釈の四つタイプをまとめてみると以下のよう になる。 【一】敦煌・朝鮮半島*〓歎妙法功徳分、〓歎法師功徳分、〓 疑請分、〓授記分、〓断疑分〓①スタイン本[S六四九四・『妙 法蓮華経論義』]名目・略解・段落始の経文・詳解(s 六四九四・三八-二四三行)②スタイン本[S二六六二・『法華 問答』」名目・略解(<ref><canon>大正藏</canon><v>八五</v>・<p>一九九</p><c>中</c></ref>)③義寂(-七〇二- 釈義一撰『法華経論述記』名目・略解(新続蔵四六・七九三下) ④石鼓寺智雲(-七六六-七七九-)撰『妙経文句私志記』名日 (新続蔵二九・一六〇中) 示*〓歎法勝妙分、〓歎法師功徳分、〓大衆定疑分、 〓定記分、〓断疑分〓①基撰『妙法蓮華経玄贊』名目・段落始 の経文・略解・詳解(<ref><canon>大正藏</canon><v>三四</v>・<p>六九六</p><c>上</c>-<p>七二〇</p><c>中</c></ref>)②栖復 集『法華経玄贊要集』名目・段落始の経文・略解(新続蔵 三四・五二九下-五三〇中・六〇六上・六二七下)③徳一語「最 澄撰『守護国界章』所収『中辺義鏡』」名目・段落始の経文・略 解(<ref><canon>大正藏</canon><v>七四</v>・<p>二〇二</p><c>上</c>-<c>下</c></ref>) 二中国天台宗*〓歎法勝妙分、〓歎法師功徳分、〓智衆定 疑分、〓定記分、〓断疑分〓①湛然(七一一-七八二)述『法 華文句記』名目・段落始の経文(<ref><canon>大正藏</canon><v>三四</v>・<p>一五三</p><c>中</c></ref>、以下『文 句記』)②永定寺道暹(-八一八-)述『法華天台文句輔正記 法華章疏における五分釈の展開(金) 名目・略解(新続蔵二八・六三七上中)③源信(九四二- 一〇一七)撰『天台円宗三大部鉤名目』名目(『恵心僧都全集』二・ 二二〇上)④従義(一〇四二-一〇九一)撰『天台三大部補注』 名目の一部(新続蔵二八・一九一上) 【四一日本天台宗 *〓歎妙法功徳具足分、〓歎法師功徳成就分 〓大衆定疑分、〓定記分、〓断疑分〓①最澄鈔『法華論科文』 名目・段落始の経文(『伝教大師全集』三・七四一・七五一、以下『論 科文』)②円珍(八一四-八九一)述『法華論記』名目・詳解(『智 証大師全集』一・一二二下一三〇上・一四八下・一五二上・ 一八〇下、以下『論記』) すでに述べたように、タイプ【一】に属している①『論義 は『讃述』の抄出であり、そこには余計な補足がほとんど目 られない。そして『讃述』は、タイプ【二】に属している① 玄贊』より先行する文献である。したがって、五分釈の記 源は、慧浄の『讃述』に認められ、タイプ【二は、その原 形とみることができる。ゆえに、五分釈の内容に関しても、 原初形態を保つているタイプ【一】に、なかでも略解(要占 のみの解釈)・詳解(詳しい解釈)を具備している①『論義』 に求めるべきであるが、①『論義』はあくまでも『讃述』の 抄出であるため、慧浄の五分釈を正確に理解するためには 最も詳細な解釈内容を有するタイプ【二】の①『玄贊』と照 合しつつ考察せねばならない。 とくに、タイプ【一に属し一群を成している智雲は、円  the japanese associationof Indian and buddhist studies 法華章疏における五分釈の展開(金) 珍の伝承(『授決集』<ref><canon>大正藏</canon><v>七四</v>・<p>二九八</p><c>中</c></ref>)によれば、湛然の 門弟であったことが知られており、この点からすれば、タイ フ【一】に分類されるのは些か異例ともいえようが、彼は追 うべきところのタイプ【三】の①『文句記』に対しても批判 を加えたほどであるから、五分釈については慧浄の説を採用 したと考えられる。タイプ【三では、五分釈はそれほど重 要視されず、わずかに名目を挙げる程度に止まつている。ま た、例外として日本天台宗の③源信が、タイプ【四】ではた く、タイプ【三に分類されるのは、彼が『妙法蓮華経文句」 における名目を約するにあたつて、その素材として①『文句 記』を用いたことによる。タイプ【四一に分類される①最澄 の『論科文』は、対立関係にあったタイプ【二の③徳一と の差別をはかろうとした試行錯誤の末であろうか、〓・〓の 名目を『論』に求めたところにその特質がみえる。しかし、 〓の名目は、タイプ【三】の中国天台宗の伝統から離れ、々 イプ【二の法相宗に一致している。この点はいくらか徳 の影響によるものと言わざるを得ない。以降、タイプ【四】は、 日本天台宗の特色として、②円珍の『論記』において継承さ れる。 章疏に影響を及ぼし展開していく五分釈のタイプ別の特徴お よび相互間の関連性の若干を述べるとともに、『論』の訳出 以降、もつぱらその影響下におかれることとなる法華章疏が この五分釈を採用している点に着目して、おおよそ七世紀以 降に撰述された作者未詳・不知題の法華章疏の系統を分類す るためのモデルケースとしての五分釈という基本フオームを 提示し、それらの思想・歴史上における位置づけおよびその 分類手法の確立を試みた。 1管見によると、四大家に言及した早期の論考に、脇谷〓謙「法 華経注釈の四大家-譬喩品三車四車の解釈に就て」(『六條学 報』六八号、一九〇七年)がある。 2定かでないが、『東域伝灯目録』の法華部に「同経讃三卷(清 素法師述出空海僧都伝法録)…同経玄贊記四卷(清素撰)」(大 正蔵五五・一一四九下)とあり、両者のいずれかと思われる。 3詳しくは、拙稿「紀国寺慧浄の『法華経讃述』考〓-新発 見の史料をもとに」(『身延論叢』十五号、二〇一〇年)参照。 (キーワード)慧浄、『妙法蓮華経績述』、『法華論』、五分示現 (立正大学大学院)  
</root>
