<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 初期日本天台における三車四車諍論について 木内堯大 一最澄の四車義 三車四車諍論とは『法華経』譬喩品の火宅の喩をめぐる論 争である。長者が子供を火宅から誘い出した羊車・鹿車・生 車の中の牛車と、露地で与えた大白牛車の同異の問題であり、三論・法相は三車家、天台・華厳は四車家の立場を取るので ある。 最澄の四車義は徳一との三一権実論争をめぐって展開され る。三車家である徳一の主張は、因車を門外の牛車とし、里 車を露地の白牛車とするものである。牛車にすでに乗つてい る菩薩が門外で車を求めるのは、果車に乗っていないからだ けであると定義する。 午車有二。一因車。二果車。仏果牛車。以四智中一切種智為 性。即後得智。因位車。以妙観察智。平等性智中種智為体。 (『伝全』二・四九九) これに対して最澄は大乗に権大乗と実大乗を立て、権大垂 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 を門外の牛車、実大乗を露地の大白牛車とする立場である。 従って、三乗はすべて方便であり、真実は一乗とする。 無三。(同・四八十 天大乘有権実。倶同期仏慧。是故。亦開亦会。不用破名。小 乗有定不定。別期小果。是故。亦破亦開。回心向大。河海 〓同。何執権大也。方便之故。暫用三乗。真実之故。唯 無三。 (同・四八七) また、二つの牛車の相違に関して以下のように述べる。 初三中大。所証偏真。能証有為。不平等大。是以。同羊鹿。都 不真実。後授白牛。所証中真。能証内照。何得雷同。権大実大。 具釈如上。 (同・六一〇) 具釈如上。(同・六一〇三の中の牛車は、所証は偏真、能証は有為、大白牛車は所 証は中真、能証は内証となるということである。 約分段宅。暫存仮体。望露地車。都無実体。所以無二体者 唯一仏乗。一乗体者。平等法身。法身之体。不変義故。実相者 如来蔵法身之体。言法界者。名為法性。彼法性者。名為 切諸仏菩薩平等法身。平等法身者。真如法身。故知。諸法実相  the japanese association of indian and buddhist studies 初期日本天台における三車四車諍論について(木内 止是車体。(同・四八八) (同・四八八) 最澄は、『法華文句』の説に準じて諸法実相を車体とする。 麁食者。未了六即故。見究竟即三点涅槃。難初五即三点涅 槃。乗此宝車者。是分証車。不是究竟。約宝所具六即故。 (同・四九一) また、宝車に乗ることを分証即とし、宝処に至って六即を 具えるとしており、これは、初住(分証即)に成仏するとい う天台の説に準じていると言えるであろう。 二索車しない機根 ところで、光定『伝述一心戒文』には、最澄の説として、「火 宅之内乗大白牛車」(同一・五六六)という語が見られる。一 乗の天台菩薩僧は、門外で三車を索めることはなく、火宅の 中にいる内から、大白牛車に乗るという意味である。石田瑞 麿氏は、「開会を必要としない機にたいしていわれた」と述 べられ、これは首肯できる。しかし、「ついに、大白牛車に 乗るのは明らかに法華の機以外にないこと、したがって乗る のは門外であって、門内で乗ると言つた考えは(※最澄には) ないことをしることができる。」と述べ、「火宅之内乗大白牛 車」の語を、仮受小戒を否定する光定による創作とする。 しかし、『守護章』には、「其一乗之子。初後不索車。」(同 一・四九一)とあり、これは火宅の内で大白牛車に乗ることと 同意であり、光定説とする必要は全くない。また、『法華秀句』 には、「果分一乗。遍施衆生。寧門外索車。門側住菴哉。 知父知家。知車知道。豈入歴劫路過迂迴道哉。」(同 二・二四三)とあり、最澄のこのような発想は、晩年に向けて より強調されていく傾向にあると言えるであろう。 あるいは、『守護章』の有名な句である「当今人機。皆転変。 都無小乗機。正像稍過已。末法太有近。法華一乗機。今 正是其時。」(『伝全』二・三四九)等の説と合わせて考えれば、 末法間近における一乗の機根の存在を強烈に意識したことに よつて導かれた結論であったと言える。 前引の『守護章』の文に関して蓑輪顕量氏は次のように指 摘する。 「文句』は、菩薩の索車を認める立場である。これに対して、掃 澄の述べるものは、「其の一乗の子、初後も車を索めず」である。 これは、『文句』では三乗は索車するとしか述べられていないの に対し、「一乗」の立場では索車しないと、四車の立場から新た に言明したと思われるものである。つまり、最澄が述べる「具如 文句」の言は多少なりとも誇張を含んでいることになる。 この部分だけを取り上げれば、最澄の説は智顎の説とはや や異なるようにも見える。「誇張」とされるのも、開会を強 調する智顎の態度に比べて、最澄が純一乗を余りにも強調し ているということからであろう。しかし例えば、『法華玄義』 に「始見我身初聞一実已入華台。為未入者従頓開  The japanese association of Indian and buddhist studies 漸更以異方便助顕第一義。」(<ref>『<canon>大正</canon>』<v>三三</v>・<p>七〇四</p><c>上</c></ref>)とあ るように、智顎においても初めから一実を理解する機根がい るという見解は見られるのである。ましてや、円教において は、「十方仏土中、唯有一乗法、無二亦無三」(<ref>『<canon>大正</canon>』<v>九</v>・ <p>八</p><c>上</c></ref>)であり、純一乗の機根に対してであれば、「火宅之内 乗大白牛車」ということも当然の如く導き出される結論 となる。 また、最澄説は華厳を同時の四車、天台を開会の四車とす る立場とも相違するとも言える。火宅の内から大白牛車に乗 る一乗を設定するとすれば、これは、三車と同時に一車を立 てていることとなるからである。しかし、最澄が純一乗とい う意義を強調した結果であるとすれば、三車の存在は否定さ れ、一車のみとなり、四車は同時に存在することにはならな いので、同時の四車説とはならない。 ところで、石田氏の指摘の通り、三乗の機根が分段生死を 離れて、火宅の外に出るという段階がないということは、方 便も必要としないということであり、開会を経る必要がない ということである。それでは、具体的にはどのような機根が それに該当するのであろうか。安慧の『愍諭弁惑章』には以 下の記述がある。 我宗云。三中菩薩有二。謂地前地上。地前索車。是方便故。地 上不索車。由証道同故。(『伝全』三・四〇五 最澄の現存の著作には見られない主張であるが、地上の菩 薩は証道が同じであるから、車を索めないとある。最澄説と は言い切れないが、天台宗には火宅にありながらも車を索め る必要のない地上の菩薩が存在するという説があるというこ とになる。この文は、断惑証理の位である証道のものは、車 を索めないと読むべきであろう。ここではそれは、火宅にあ りながらも大白牛車に乗るのと同じ位にいるもの、すなわち 地上の菩薩のことを指す。地上の菩薩はそのまま円教の初件 の菩薩であり、先述の最澄の四車義にある、分証即と同じ位 である。確かに、「発心修行。断惑修証。入見道義。地前地上。 全別不同故。」(同二・二五一)ともあるように、最澄も地前 と地上の菩薩を明確に分けている。しかし、最澄は次のよう に地上の索める仏果の種智は、教はあるけれども人はいない としている。 又地前所索。初地二空無漏種智。此義可爾。地上所索。仏果 種智。有教無人。亦無所証。汝所索種智者。是理外依他。夢 仏種智。 (同二・七〇三) 仏種智。(同二・七〇三 この文によれば車を索めない機根のものが存在しないこと になつてしまう。 しかし、この最澄説の問題点は天台の行位論から見れば 解決される。すなわち別教の菩薩が十地に入れば、円教の初 住に入ることとなり(初地初住証道同円)、教は有るけど人は 初期日本天台における三車四車諍論について(木内)  the japanese association of indian and buddhist studies 初期日本天台における三車四車諍論について(木内) 無い(有教無人)という意味だとすれば、最澄が比叡山に作 りあげようとした、純粋一乗の菩薩は、直道頓悟の利根の菩 薩であり、最初から円教聖位の菩薩であるから、理論的には 存在するということになる。別教の行位を用いた点に関して は、適切とは言えないが、南都との論争という状況において、 相手の説を用いたに過ぎないということであろう。 また、次の文を考慮すると、車を索めない機根とは、法華 の前の所説の円教である一分の円教ではなく、法華円教によ る機根とすることができる。 山家救曰。此経文説一分円。水義分同。河海全異。法華之前所 説円經。其竪義辺。分同法華。但其横義辺。全未開顕。故雖 讃大乗。定性無性未授仏記。是但讃与授。其義大異。讃 独大名。独円無異。 (同二・六一〇) 独大名。独円無異。(同二・六一〇) ここまでをまとめれば、地上もしくは、円教の初住位で分 証即の法華の菩薩が、車を索めない機根とすることができる。 円機已熟、円教遂興」を唱える最澄にとって、火宅の内 から大白牛車に乗るということは当然の帰結であった。 最澄には、『法華車体集』・『三車四車集』・『四車妙行義』・『四 里文』等の四車義に関わる著作があったようである。いずれ も散逸しており真偽に関しては不詳であるが、この中に、地 上の菩薩は車を索めないとする見解があった可能性もある。 三黒牛・水牛の問題 安慧『愍諭弁惑章』は、徳一や法相に対する批判をまとめ た文でありながら、三車家全体への批判をも示している。す なわち、天長六本宗書の一つでもある玄叡の『大乗三論大義 鈔』に対する批判も含まれているのである。 答。第三牛車体。是水牛。(文句譬喩品疏云本求羊鹿水牛期出 分段今得白牛尽於変易過本所望豈不歓喜)譬三中。大 第四牛車体。是白牛。其色鮮白。譬今一乗。其体既異。有何驚 怪。 (<ref>『<canon>大正</canon>』<v>七〇</v>・<p>一六八</p><c>上</c></ref>) 怪。(<ref>『<canon>大正</canon>』<v>七〇</v>・<p>一六八</p><c>上</c></ref> この『大義鈔』の天台対破の要点は、天台が先三の牛車を 「黒牛・水牛」とする点に対する批判である。 このような論点が生じてしまった原因として考え得るの は、最澄『守護章』に見られる「況内証白牛車。唯仏与仏車。 門外黒牛車。三乗同証車哉。」(『伝全』二・六一三)という記述 と、『法華文句』に見られる「本求羊鹿水牛期出分段。今 得白牛尽於変易。過本所望豈不歓喜。」(<ref>『<canon>大正</canon>』 <v>三四</v>・<p>七二</p><c>下</c></ref>)という記述である。玄叡は、経文に「黒」・「水 の語が無いという点から比量を用いてこの説を批判してい る。また『弁惑章』の以下の問答は、『大義鈔』で用いられ る文とほぼ同じである。 問曰。三車之家。経論有拠。四車之証拠何文乎。答曰。四車経  the japanese association of indian and buddhist studies 論其文繁多。且挙一経。法華譬喩品云。羊車鹿車牛車。大白牛矣 是其文也。前三是方便。有名而無実。後一為真実。有名亦 有実。問曰。三中之牛車。与後一之車。倶是牛車。彼有何異乎。 答曰。雖同牛車。而三中之牛車。体是水牛。其色即黒。後一之 牛車。体是白牛。又云有大白牛矣。(『伝全』三・四〇三 さらに同一性が顕著なのが、次の比量である。 〓道理云。汝執三中牛車応真実(宗)。汝許大車所摂〓 (因)。如汝大白牛車(喩)。汝執大白牛車応非実(宗)。汝許 大車所摂故(因)。如汝三中牛車(喩)。如是。有何過乎。 (同・四〇四～四〇五) 比量の部分は、『大義鈔』に用いられるものと同一である。 「弁惑章』は、経典のどこにも、先三の牛車に白の文字を付 けることがないから黒牛となり、しかも牛と言えばそれは一 般的には水牛のことを意味するから、「水牛・黒牛」とする のが正しいと述べるが、根拠は不十分と言える。 また、『大仏頂経』に見られる「雪山の大力の白牛」の文 を引用し、大白牛車を「雪山の牛」、先三の牛車を「人間の牛」 とする。いずれにせよ、理論としては不十分なものである。 このような黒牛、水牛という言葉に関する問題は、本質的 な議論としては無意味なものであり、稚拙な論戦とも言える。 そこで、円珍『授決集』を見てみると、「文句云。昔得羊鹿 小牛(或本謬作水字也)。」(<ref>『<canon>大正</canon>』<v>七四</v>・<p>二八六</p><c>上</c></ref>)とある。 すなわち『法華文句』のある種の本に「小牛」が「水牛〓 という記述に変更されてしまっているということである。里 牛に関しては不明だが、円珍は水牛は誤写によるものである という認識から、「水牛」の表記を用いていないようである。 しかも次の文によって、円珍は『大義鈔』の説を見ている のにも関わらず、「水牛・黒生」に対して言及していないこ とがわかる。 此土三論師所奏大乗三論大乗義抄中三車四車靜論甚不穏便。師 言倒語。更不足言。又言。四教無憑。甚好笑也。 (『伝全』三・三〇六上) 官見の範囲において、水牛黒牛という主張は、天台の典 籍の中にはこれ以後見られない。それは、円珍の指摘を受け た結果によるとも考えられる。 四『愍諭弁惑章』の他宗批判の論法 次に『弁惑章』を巡る、三車四車靜論に関して検討したい 安慧の説は、おおよそ最澄の主張するものと変わりはない。 成仏論においても最澄説を完全踏襲しており、「地上の菩薩 が車を索めない」という引用も最澄の影響と考えて不思議は ない。 ところで『弁惑章』の他宗批判の論法の特徴として、法相 宗の大前提を条件として提示することにより、天台の説を否 初期日本天台における三車四車諍論について(木内  the japanese association of indian and buddhist studies 初期日本天台における三車四車諍論について(木内) 定すれば、その大前提が成立しなくなってしまうという方法 を用いて、批判する点があげられる。 三乗是方便。而非真実。既云依第一義。説一仏乗。明知。 乗是真実。而非方便。何故。名随他意。若言丙為引接不定 類。入於一乗故。方便説無有二乗。有性無性二理未尽 故。是故。法華一乗。名乙随他意者。此義不爾。法華論中。無 有方便説一乗之文故。若有文者。請示其文。又是随他意。 若為不了。若為了義。若言不了者。不応名随他意。随他音 即不了故。設使彼為避過。我宗不言法華第三時教摂者。即 違自宗。何者。彼宗章疏中。多立此義故。如是徴難。其過 難避。 (『伝全』三・四一二～四一三) 舞避。(『伝全』三・四一二～四一三 「守護章』では、三時教に『法華経』を含むことすら否定 している。しかし、『弁惑章』では、『法華経』が第三時の了 義教であるという法相の説を利用し、そうであるならば一乗 は了義の真実教であり、随他意ではないと主張するのである。 このような例が非常に多く見られ、例えば、『法華経』を 応理円実宗とする説、法華一乗の体用が甚深広大である説、 法華が五種の智慧を有する説など、『法華玄賛』に由来する 前提条件を用いるのである。 結 『弁惑章』の記述を手がかりに、車を索めない機根とは 法華円教の菩薩、すなわち地上もしくは、円教の初住位で分 証即の機根とすることができるであろう。以上のように考え ると、一火宅之内乗大白牛車」も光定の創作した文章ではなく、 最澄の発案であったと言うことができるのではないだろう か。 また、『大義鈔』と『弁惑章』の論点である「黒牛・水牛」 に関しては、円珍の指摘もあり、それ以上の展開は見られな かったということになろう。 1先行研究として、田村晃祐『最澄教学の研究』(春秋社・ 一九九二)、蓑輪顕量「平安時代初期の三車四車の諍論」(『大 倉山論集』三五・一九九五)等があげられる。 n石田瑞麿『日本仏教思想研究』〓(法蔵館一九八六)、木 内堯央「「火宅之内乗大白牛車」について」(『天台学報 二五・一九九三)、田村晃祐「最澄における時・機と行」(『日本 仏教学会年報』四九・一九八四)等にこの問題に関する言及が 見られる。 3前註石田、二七〇～二七三頁。 4註1蓑輪論文。 d最澄の天台における行位理解には不十分な点も見られる。掃 澄がこのように理解していたかは検討の余地がある。 6源信『一乗要決』では、三中の牛車を木牛とするが、証真『法 華文句私記』ではこれを批判している。 &lt;キーワード)最澄、安慧、玄叡、『愍諭弁惑章』 (大正大学非常勤講師)  
</root>
