<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第59卷第2号平成23年3月円 新出『中論頌』の系統をめぐって 斎藤明 はじめに 周知のように,ナーガールジュナ作の『中論頌』(mK)には複数の伝承がある. すなわち,『無畏論』(abh, tib),『仏護注』(bp, tib),『般若灯論』(pp,tib ch),『明句論』(psp, Skt, tib),これに漢訳(ch)としてのみ伝わる青目注『中論』 および安慧注『大乗中観釈論』が加えられ,これらの注釈の中に引用される形で 『中論頌』は伝えられてきた.この他に,最終的に『明句論』に一致する内容に 校訂され,チベット語訳(tib)としてのみ伝わる『「般若」という名の根本中論頌』 が単行のテキストとしてある1).『中論頌』をとりまく従来の状況は以上の通り であった. このような中で,近年,北京大学のye Shaoyong(葉少勇)氏は7世紀頃と推定 される『仏護注』(11葉)および『中論頌』(3葉)の総計14葉からなる貴重なサ ンスクリット語貝葉写本を同定し,その詳細な研究を公にした2).いずれも不完 全な写本で,前者の『仏護注』は全体のおよそ1/9程度,後者の『中論頌』は総 数約445偈中の106.5偈を収め,『中論頌』全体の1/4弱に相当する.この発見は 画期的なもので,不完全な写本とはいえ,これまで『中論頌』のサンスクリット 語テキストといえば,チャンドラキールテイ作の『明句論』にのみ依拠してきた 研究環境が大きく変わったのである.とくに,7世紀頃の写本であれば,9世紀 初頭のチベット語訳以前の古形を伝えるもので,チャンドラキールティイの活躍年 度よりも古い可能性も小さくない.そこで,本稿では『中論頌』の諸注釈に引用 される『中論頌』の出入りおよび配列順序等を比較検討したうえで,改めて新出 『中論偈』の系統を考察したい. 以下ではまず,諸注釈に引用される『中論頌』の外形的な異同を確認しておき  the japanese association of indian and buddhist studies 新出『中論頌』の系統をめぐって(斎藤 たい.ここでは,訳文を含むテキストとしての信頼度を勘案して,青目注,『無 畏論』,『仏護注』,『般若灯論』,および『明句論』を考察の対象とする.表1は 各注釈に引かれる章別の偈頌数を,また表2は偈頌の順序および出入りに関する 異同を示している.表1内のmK msは今回発見された『中論頌』のテキストで, ○は章全体をカヴァーし,△は章の一部のみが含まれることをさす.一方また Mk i bpは,発見された『仏護注』が引用する『中論頌』をさす.なお,表2 の中で,あえて偈頌番号の順序を逆にしたアンダーライン箇所は,他の注釈に引 用される対応偈頌の順序と相違することを示す.また,同表中のダッシュ() は直接に対応する偈頌がないことを意味する. 表1諸注釈に引用される『中論』章別偈頌数  The japanese ssociationof indian and buddhist studies 新出『中論頌』の系統をめぐって(斎藤) 3.15-17.〓2-29欠 表2諸注釈に引用される『中論』偈頌の形式的相違(順序,出入等)  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies (114)新出『中論頌』の系統をめぐって(斎藤 『中論頌』をめぐる外形的な相違は以上のとおりである.2つの表が示す外形 的な相違にも一部反映されているが,引用される『中論頌』の内容的異同,お』 び成立年代という2つの視点から見るとき,上記の5つの注釈は,6世紀以前に 成立した4つの注釈(青目注,『無畏論』,『仏護注』,『般若灯論』)と,7世紀以降の『明 旬論』に大別される3).以下では,これら両者の伝承を『中論頌』の伝承に関す る初期と後期と名づけることとする 2.新出『中論頌』と初期伝承 さて,問題は新出『中論頌』の系統である.まず,Ye [207pp.14-167も結 論するように,新出の『中論頌』が初期の伝承に属することは再論するまでもな い.ちなみに,表1が示すように,新出『中論頌』(Mkms)と『仏護注』所引の 『中論頌』(mk in bp)とに共通する偈頌には,MK1.2-8,20.11-1の総計15頃 がある.いずれの写本(厳密にはそれらのマイクロフィルム)にも判読困難な文字は 少なくないが,これら15偈のテキスト内容に関しては,両者の間に明確な相違 は確認されない4).これに対して,当該『中論頌』が初期のテキスト伝承である ことは,以下の2例からも明らかである その第1は,10.7bのprapnuyat kamam indhanam/ (MKmskin bp)とindhanar kamam apnuyat/ (psp)「たしかに[火は]燃料と関係するであろう」のテキスト である5).この例では,意味内容上の相違はなく,韻律上の問題もない.また チベツト語訳(shing dang phrad par 'dod la rag/l)も初期,後期の4注釈に共通する. 相違はサンスクリット文のみであるが,当該『中論頌』のテキストは『仏護注』 のそれに一致し,『明旬論』所引の偈頌テキストとは相違する.『無畏論』および 『般若灯論』との異同については,これら両注釈のサンスクリット本が未発見で あるため明らかではない.しかしながら,以下にみる第2の例や,同じklu' rgyal mtshan訳のこれら3注釈所引偈のテキスト上の一般的な近似性からも,両 注釈に引用された『中論頌』のテキストもまた新出『中論頌』および『仏護注」 のそれと一致していた可能性は大きい.ちなみに青目注は「至於彼可燃(=彼の  the japanese association of indian and buddhist studies 新出『中論頌』の系統をめぐって(斎藤) 可燃に至らん)」で,いずれのテキストにも対応する. 偈頌のテキストが相違する第2の例は,20.13および14である.20.13では冒 頭のnajatasya (Mk msmKibp)とna jatasya (psp)の相違,20.14では同じく 冒頭のna jatasya (MKmsKibp)とnajatasya (psp)の相違である.当該2偈 の新出『中論頌』および『仏護注』のテキストは najatasya hy ajatena phalasya saha hetuna/ natitena na jatena samgatirjatu vidyate//(13) na jatasya hi jatena phalasya saha hetuna/ najatena na nastena samgatir jatu vidyate//(14)(ye [07a]p.127,ye [2p.147) いまだ生じていない[未来の]結果が,いまだ生じていない[未来の]原因と,過去o [原因]と,すでに生じている[現在の原因]と関係することは決してない. すでに生じている[現在の」結果が,すでに生じている[現在の]原因と,いまだ生じ ていない[未来の原因]と,消失している[過去の原因]と関係することは決してない. とある.これに対して,上述の『明旬論』のテキストによれば,両偈は「すでに 生じた[現在の]結果が……」(13),「いまだ生じていない[未来の]結果が ……」(14)の訳文となる.当該箇所を除いたテキスト上の相違からみて,両偈 頌の相違は順序の相違ではなく,下線部のテキストに関する相違の例といえる. この相違は,初期と後期の伝承上の相違を反映している.すなわち,klu'i rgyal mtshan訳の『無畏論』『仏護注』『般若灯論』は当該句をそれぞれma skyes... ma 〓in no(2013),skyes pa...ma yin no(20.14)と訳出し,一方また『明句論』の 訳文は,それぞれskyes pa...ma yin nof, ma skyes pa...ma yin no/iであり,上述o サンスクリット文の相違を適切に反映している.また,青目注は,これら両偈を 若言未來因而於未來果現在過去果是則終不合(=若し未來の因と言わば,而ち未 來の果と,現在と過去の果に,是れ則ち終に合せず) 若言現在因而於現在果未來過去果是則終不合(tvol.30,27a25-28 〓か〓 とあり,下線部は初期の伝承と一致する.なお,青目注は「因」と「果」を逆に 訳出するが,注釈部(同a29-b3)は上記の新出『中論頌』のサンスクリット文に 対応した解説をなしており,問題はむしろ偈頌部の訳文にあると考えられる. 以上のように,上述の2例を見るかぎりでも,新出『中論頌』が初期の伝承に 属することは明らかである.Ye [207bpp.156-167は,上述の第2の例をふくむ 7つのケースを詳細に検討し,いずれも初期の伝承に一致し,後期の『明句論。 のテキスト伝承とは不一致であることを例証している6)  the japanese associationof Indian and buddhist studies 新出『中論頌』の系統をめぐって(斎藤 3.新出『中論頌』の系統をめぐって 先に言及したように,新出『中論頌』は総計106.5偈を収める不完全写本であり, 一方また全体の1/9程度の不完全写本である『仏護注』も,そこに引用される『中 論頌』の総数は56にとどまっている.したがって,今の段階で新出『中論頌』 の系統について確実に言えるのは,そのテキスト伝承は『仏護注』を含む4注釈 系,つまり『中論頌』の初期の伝承に含まれるということである. ただし,新出『中論頌』には,初期の伝承に属する4つの注釈文献に引用され る偈頌と比較して,いくつかの興味深い事実がある.たとえば,Ye [207p.156 は,新出『中論頌』と,『無畏論』,『仏護注』,『般若灯論』の3注釈が引用する 偈頌との距離を物語る例として5つを挙げる.その中の2つは,第9章と第1] 章の章題の相違に関わる.ただし,総計で8章の章題を伝える新出『中論頌』の 章題にみる特殊性(第9,17,18章)や,章題のオリジナリティーに関する疑問を 勘案するとき,系統を考える際の判断材料として,偈頃の内容的な相違と章題の 相違とを同列に扱うことには慎重であるべきであろう Ye氏が扱う上記2例を除くMk10.13,12.,21.5の3つの例はきわめて興味 深い.相違する内容と程度は異なるものの,いずれも『無畏論』,『仏護注』,『般 若灯論』とは相違し,結果として青目注に一致するからである.mk10.13の相 違は,以下の通りである. PSp agacchaty anyato nagnir indhane 'gnir na vidyate/ atrendhane sesam uktam gamyamanagatagataih/ vppp.2103,211.7de jong, p.15 火は[燃料と]別なところからは来ない.[一方また]火は燃料の中にはない. この燃料に関する残り[の批判]は,[第2章の]「行かれつつあるところ・すで に行ったところ・いまだ行っていないところ」[に関する批判的考察]によって説 明されている。 abh, bp,pp:me ni gzhan las ni ong ste// shing la'ang meni yodma yin song dang ma song bgompa yis//de bzhin shing la lhag ma bstan/ (前半偈の訳文はpSPに同じ).行かれつつあるところ・すでに行ったところ・い まだ行っていないところ[に関する批判的考察]によって,同様に,燃料に関す る残り[の批判]は説明されている.(*athendhane..) なお,pSPの上記のテキストは注釈内容(lvpp.217-9)にも合致する.ただし そのtib訳は後半偈をde bzhin shing gi lhag mani/ song dang ma song bgom pas brtan/ と訳すが,de bzhin(*tatha)は『仏護注』等の3注釈の訳者klu'i rgyal mtshan  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 新出『中論頌』の系統をめぐって(斎藤) の訳語を訂正しそびれたといえようか. 以上の両者に対して,新出『中論頌』の当該箇所のテキストはathendhanamYe [2007a]p.122(.3):read tathendhanam)である.このテキストによれば,後半偈は, 「燃料も[火と別にあるのでもなく,火の中にあるのでもないという点で]同様 である.残り[の批判的考察]は,……」となる.興味深いのは,この後半偈は. 以下のような青目注の引用偈および注釈内容に一致するという点である 可燃亦如是餘如去來説(1………可燃亦如是.不従餘處來入燃中.燃中亦無可燃. 如燃已不燃未燃不燃燃時燃不.是義如去來中説.(=可燃も亦是の如し.餘は去來に説 けるが如し.…可燃も亦是の如し.餘處より來りて燃中に入るにあらず.燃の中に も亦可燃無し.燃じ已るは燃ぜず.未だ燃ぜざるも燃ぜす.燃時も燃ぜず.是の義去來 中に説けるが如し.)(<ref><canon>T</canon>vol.<v>30</v>,<p>2725</p>-<p>28</p></ref>) 他のmK12.,21.5の2例は偈頌の出入りに関係する.「苦の考察」を章題とす る第12章であるが,新出『中論頌』および『明旬論』では,12.5-7の3偈によ り苦は他者によって作られるという苦の他作説を批判する.その中の12.5およ び6は,形式的に類似した構成をもつ. parapudgalajam duhkham yadi yasmai pradiyate/ parena krtva tad duhkham sa duhkhena vina kutah/(12.5) parapudgalajam duhkham yadi kah parapudgalah/ vina duhkhena yah krtva parasmai prahinoti tat/(2.6) もしも苦が他の人(b)によって生じるものであるなら,他[の人]によって作られ, ある人(a)にその苦が与えられるとき,そ[のある人(a)]は苦なくしてどこにあろ うか. もしも苦が他の人(b)によって生じるものであるなら,それ(苦)を作って別[な人(a) に送り与える他の人(b)というのは,苦なくして何ものであろうか この12.6は,初期の伝承では新出『中論頌』および青目注にあるが,『仏護注』 等の3つの注釈にはないという点が注目される.青目注には,「苦若彼人作持 與此人者離苦何有人而能授於此」(=苦若し彼の人作りて,持して此の人に與う れば,苦を離れたるに何ぞ人有りて,而も能く此れに授けん)(<ref><canon>T</canon>vol.<v>30</v>,<p>16</p><c>c</c><l>26</l>-<l>27</l></ref>)とあり. 新出『中論頌』に一致する. 第3は,「生成と破壊の考察」を章題とする第21章(21.5)の例である.第1 偈から第6偈までは,第1偈にあるように,破壊(vibhava)は生成(sambhava)な くしても[生成と]ともに[=同時に]あることもなく,生成は破壊なくしても [破壊と]ともに[=同時に]あることもない7),という前半と後半とで主客を  the japanese ssociation of indian and buddhist studies 新出『中論頌』の系統をめぐって(斎藤 入れ替えた否定論証を詳説する.第2,第3の両偈が前者の論証,第4,第5偈 が後者の論証に当てられ,第6偈がこれらを受けて,生成と破壊の両者は成立し ないと結論する.『仏護注』等に引かれる初期伝承の3つの『中論頌』も,『明旬 論』所引の同偈も以上のような文脈で6偈をそれぞれに解説する.しかしながら, 新出『中論頌』には,以下のような第5偈が存在しない. sambhavo vibhavenaiva katham saha bhavisyati/ na janmamaranam caiva tulyakalam hi vidyate/1 生成は破壊と同時にどうして存在するであろうか.なぜなら,生と死は同じ時には存在 しないのであるから.(21.5) 生族は破士よ切ポらとるして存在するであろうかなぜなら,生と死は同じ時には存在 『仏護注』等の3注釈は,ほぼ同一内容の偈頌をチベット語訳として伝承する. ただし後半偈は,skye ba 'chi dang dus gcig tu// yod pa nyid du mirigs bzhin( janma maranam ceva tulyakalam hi yujyate )「生と死がじっさい同時には存在しないよ うに.」とあり,一部ながら下線部分に相違が推察される8) 一方,興味深いことに,青目注にも当該偈は存在しない.というよりは,青 注は,「生成」と「破壊」とを入れ替えた内容の第3偈9)と合体させて第3偈と して「成壊共有者云何有成壊如世間生死一時倶不然」(=成と壊と共にして 有らば,云何が成と壊と有らん.世間に生と死と,一時に倶なること然らざるが如し. として訳出する.このように青目注は,第3と第5の両偈を合体させ,第3偈と して訳出するが,一方でまた注釈部を見るかぎり(tvol.30,2724-8a10),青目は 『仏護注』等と同様な文脈で注釈をなしている.このことから,青目は第5偈の 存在を少なくとも知っていたと推察される.ただし,青目自身が注釈を著す段階 ですでに当該偈をはずしていたのか,あるいはまた青目注には当該の第5偈が引 用されていたものの,羅什が第3と第5の両偈を合体して訳出したのか,事情の 詳細は不明である.ともあれ,新出『中論頌』は上述の第5偈を欠いている 結語 以上の考察により,新出『中論頌』は,『無畏論』『仏護注』『般若灯論』およ び青目注『中論』の4者が伝える中論頌の初期伝承の系譜に位置付けられること は明らかである.ただし,新出『中論頌』は『中論頌』全体の1/4弱に相当する 不完全写本であるため,系統の詳細な確定には,さらなる関連写本の発見に期待 せざるをえない.とはいえ,第4節で論及した3つのポイントはきわめて興味深 い.新出『中論頌』には,『仏護注』を含む3注釈書所引偈の内容とは異なる複  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 新出『中論頌』の系統をめぐって(斎藤 数の箇所が注目され,いずれも青目注所引偈に対応している. 1)See saito [1986]. 2)Ye [207a] pp.117-1 3)See斎藤[1987],saito [1995],ye [207b]. 4)唯一mK1.aにprapyate(Mk ms)とprapsyate(MKibp)の相違があるが,残念 ながら後者のテキストは,写本では文字判読が多少なりとも困難な箇所である.cf Ye [27a]p.121(.8)ye [28p.135. 5)See ye [07a] p.122(n.1),Ye [2008]p.137(n.2). 6)ここでは紙幅の制約もあるため,論証の詳細はye [207pp.156-167を参照された い). 7)vina va saha va nasti sambhavo vibhavena vai/ vina va saha va nasti sambhavo vibhavena vai/ (21.1)LVpp.4-9; de jong, p.28). 8)psP同偈後半部tib : skye ba 'chi dang dus gcig tu// yod pa nyidni ma yin no7- b1.'a154b3-4). 9)sambhavenaiva vibhavh katham saha bhavisyati/ na janma maranam caiva tulyakalam hi vidyate//(21.3)(LVPp.411.11-12;de jong, p.28)(第5偈とは下線部のみ相違する.) 〈参考文献〉 saito akira[1 note on the prajna-nama-mulamadhyamakakarika of Nagarjuna" journalofindianad buddhist studies 35-1,pp.44-487. [1995]"problems in translating the mulamadhyamakakorika as cited in its commen-taries" , buddhist translationsproblems ad perspectives, delhi, pp.87-96. Ye Shaoyong [2007a]"the mulamadhyamakakoriko and buddhapalita's commentary(1) Romanized texts based on the newly identified Sanskrit Manuscripts from tibet" , amnual report of the international research institute foadanced buddholot soka universipy, vol.10,07,pp.117-147. [2007bRe-examination of the mulamadhyamakakariko on the basis of the newly ldentified Sanskrit Manuscripts from tibet" , annudl repori of the internationl research Institute foradanced buddhologyt soka university, vol.10,pp.149-170 〓[28]"the mulamadhyamakakariko and buddhapalita's commentary(2)romanized Texts based on the newly identified Sanskrit Manuscripts from tibet", anmuol report of the International research institute fodvanced buddhology t soko university, vol.11 pp.10-151. 斎藤明[1987]「『根本中論』チベット語訳批判」『仏教研究の諸問題』(平川彰編) 山喜房仏書林,pp.22-246 京無出〓京18本.「〓中チベット請状批判」『仏教研究の諸問題」(平川義解 (平成19-22年度科学研究費補助金・基盤研究(a)による研究成果の一部) 〈キーワード&gt;ナーガールジュナ,中論,中論頌,仏護注 (東京大学教授,Ph.d.)  
</root>
