<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
善導『往生礼讃』における一行三昧について The japanese association of Indian and buddhist studie: 岡崎秀麿 はじめに 善導は、『往生礼讃』(以下、『礼讃』)前序において、『文殊 師利所説摩訶般若波羅蜜経』(以下、『文殊般若経』)を引用し、一行三昧を説示する。一行三昧、及び『文殊般若経』は、善 導だけでなく、禅宗でも重視され、日本仏教においては各々 の「善導観」形成に密接に関わる語として提示されている そこで、称名念仏思想を確立したことで中国浄土教の大成者 と評される善導において、一行三昧がどのように受容され 浄土教独自の立場とはいかなる点に見出し得るのかを問題と する。 一『文殊般若経』における一行三昧 一行三昧は、『大品般若』卷三「行相品」第十には百八三 昧の一つとして説かれている。百八三昧は、最終的に空・無 相・無作の三三昧に統摂されるものとして、『大智度論』では 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 「近涅槃時唯有一道。空無相無作。諸余三昧皆入此三解 脱門。」とある。このような般若・空を内容とするものとし て一行三昧は説かれており、それ故に『大智度論』ではまた 行三昧を、「一行三昧者是三昧。常一行。畢竟空相応。一 脉中、更無余行次第。」と空と相応するものとして規定する。 「文殊般若経』では、一行三昧を一相たる法界を繋縁する三 昧だと規定した後に、 若善男子善女人。欲入一行三昧、当先聞般若波羅蜜。如説 修学。然後能入一行三昧。如法界縁不退不壊不思議無礙無 相。 善男子善女人。欲入一行三昧、応処空閑捨諸乱意。不取 相貌。繋心一仏。專称名字。隨仏方所端身正向。能於一 仏念念相続。即是念中能見過去未来現在諸仏。 といい、一行三昧への入り方を二種提示している。一つは、 般若波羅蜜を修することで一行三昧に入り、法界の如く不退・ 不壊等を縁ずるものと、もう一つは、専称、相続することに  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 善導『往生礼讃』における一行三昧について(岡崎 よつて念中に諸仏を見るもの、である。 二浄土教における一行三昧 浄土教において『文殊般若経』所説の一行三昧の引用意図 は、「一行の名は理と称とに通ず、是の故に初には理観に約 し後には専称と説く。天台は初に約し、今家は後に約す。前 後理事の別ある所以は各機縁に逗ず」とある解釈が基本と なつている。二種の方法の内、前者を理観、後者を専称と言 い、依用の相違が天台と浄土教との相違でもあると言う。こ うした依用は、「理観を捨てて事観における一行三昧を浄十 教の立場から随義転用して称名一行の典拠とした」という浄 土教の特徴として提示されることがあるが、単純に「理(観) を捨てて」とは言い得ない側面があると考えられる。 道綽は『安楽集』卷下・第四大門において一相三昧を明か す経文として『華首経』に続き『文殊般若経』を引用する。『華 百経』で言う一相三昧とは、一仏を念ずることで如来・世界 の無相を了達するものとされる。同意を示すものとして『文 殊般若経』が引用されるため、引用の中心は称名ではなく「不 取相貌。繋心一仏。」にあると考えられ、ここでは「一相 を、一仏を念ずる功徳と諸仏の功徳との無二に見ていると言 い得る。無相に了達し、念と諸仏との功徳が無二になること を一相、或いは一行三昧と名づけているのであり、しかもそ のような境地が菩薩において可能なることを顕わさんとして 『華首経』、『文殊般若経』両経にはない「菩薩の一相(一行 二昧」という言葉を付しているのだと考えられる。 観念法門』は、観仏三昧・念仏三昧を明かすが、その一 昧を規定して、「三昧者、即是念仏行人。心口称念更無雑想、 念々住心声々相続、心眼即開、得見彼仏了然而現。即名 爲定、亦名三昧。」と述べられるように、目的は見仏にある。 「文殊般若経』は、『観念法門』の中でも五種増上縁中、見仏 増上縁の帰結を示すものとして引用されている。注目したい のは、『文殊般若経』引用の際のみに使用されている「諸仏 同体の大悲」という言葉である。『観念法門』以外で唯一そ の語が用いられている『観経四帖疏』散善義・就人立信釈を 見ると、釈迦が専念専修すれば命終後浄土往生できると言え ば、十方諸仏もそれと同じく讃め、勧め、証するとする根拠 として、「何以故。同体大悲故。一仏所化即是一切仏化。 切仏化、即是一仏所化。」と述べられている。釈迦の教説の 根拠に「同体の大悲」あるが故に、釈迦の教説は意義を持つ のだと言うのである。『観念法門』では、見仏が阿弥陀仏の 大誓願力・三昧定力・本功徳力の三念願力によつて成立する と述べる点に特徴があるが、往生・十八願の働きは、見仏増 上縁に続く摂生増上縁に述べられ、両者の関連性が判然とし ない。  the japanese associationof Indian and buddhist studies 三『礼讃』における一行三昧 『礼讃』では、「同体の大悲」という概念が『文殊般若経」 引用後になされる問答において説示される三身同証と同意趣 だと考えられ、加えて、往生、十八願との関連の中で説示が なされている。『礼讃』において『文殊般若経』は 明一行三昧、唯勧独処空閑捨諸乱意、係心一仏不観相 貌、専称名字即於念中、得見彼阿弥陀仏及一切仏等。 と、『安楽集』、『観念法門』とは異なり、大きく「不取相貌 を「不観相貌」に、「見過去未来現在諸仏」を「見阿弥陀仏 及一切仏等」と改変を行っている。続く問答の中、第一問答 では、「不観相貌」と改変されたことを前提として、なぜ観 ではなく称名せしめるのかと問い、「衆生障重」をもつて観 の成就し難いこと、それ故に釈迦が易行たる称名を勧めたと 答える。第二問答では、改変の「阿弥陀仏及一切仏等」を問 題とし、阿弥陀仏一仏を称するのに、阿弥陀仏だけでなく諸 仏まで見ることになるならば、これは邪正が交わり、一多雑 現することになるのではないかと問い、「仏仏斉証、形無一 別。縦使念一見多、乖何大道理。」と答えた後、『観経』 には西方に向かうのが最勝であると勧めていると答える。第 二問答では、諸仏は三身同じく証して、慈悲と智慧の果が円 満して無二であるのに、なぜ西方に限定するのかと問い、「諸 善導『往生礼讃』における一行三昧について(岡崎) 仏所証平等是一、若以願行来収、非無因縁。」と答え、 本願力をもつて易く往生が得られると述べる。 「文殊般若経』引用後の問答では、諸仏と阿弥陀仏との不 一なることが阿弥陀仏による救済の成立基盤としてあり、阿 弥陀仏の願行によるが故に衆生は西方に向かい、また称名す ることによつて衆生は易く浄土往生できると説かれる。三身 同証の側面は阿弥陀仏救済成立の基盤という普遍性を示し、 衆生救済の具体的な働きは阿弥陀仏の願行という独自性・特 殊性によるとする。このような阿弥陀仏救済の仏身観を明示 するのが『礼讃』日中讃にある、「弥陀身心遍法界。影現 衆生心想中。是故勧汝常観察。依心起想表真容。」との言 葉である。「弥陀身心遍法界」とあるように、『観経疏 定善義で示される法界身釈と同内容の説示と考えられる。法 界身に対しては、「「法界身」とは悲智果円なる法界遍在の理 を内にもつ、心遍・身遍・無障遍の指方立相の具体的な報仏 事法界身と理解され、理事に亙る遍在性をもつ躍動的な仏身 と見るのである。」と指摘されているように、善導における 阿弥陀仏救済とは、理(空理)から事への活動の中で捉えら れていたと言い得るであろう。 小結 『礼讃』における『文殊般若経』の引用は、『安楽集』、『観  the japanese association of indian and buddhist studies 善導『往生礼讃」における一行三昧について(岡崎 念法門」とは相違する。具体的には、此土入定見仏の方法か ら彼土往生の行業へという展開を有するものであるが、そ には諸仏所証平等、三身同証という理の側面が阿弥陀仏(事 救済の基盤として捉えられていくという変化が伴うもので あったと考えられる。加えて、『礼讃」では『観念法門』上 は異なり、十八願、浄土往生との関連をもったものとして引 用がなされている。この点に、単純な「理」から「事」へと いう展開だけでは捉えられない側面があったと考えたい。そ れは、三身同証、諸仏所称平等という理には智慧と慈悲が摂 せられており、加えて「事」への展開の契機には「願行」、 即ち法蔵菩薩の十八願と行が介在する。しかも、「彼仏今用 在成仏」を基本的立場とする善導は、すでに十八願は成就し 終わり、阿弥陀仏救済の働きの中に衆生が在ることが前提と なっており、こうした表現は『観念法門』には見られない。 そうであれば、『礼讃』における「文殊般若経』引用におい て説示される称名往生の教説の前提には菩薩の行成就がなけ ればならず、その実践こそが空に相応する般若波羅蜜の実践 であったと言い得よう。つまり、称名が一行(称名)三味と 言われる背景に既に、菩薩の三昧の実践があったというべき であり、その点を指して「理観から事観へ」という転換も据 えられなければならないと考えられる。 1<ref><canon>大正藏</canon><v>二五</v>・<p>三七三</p><c>下</c></ref>。 2<ref><canon>大正藏</canon><v>二五</v>・<p>四〇一</p><c>中</c></ref>。 3<ref><canon>大正藏</canon><v>八</v>・<p>七三一</p><c>上</c>～<c>中</c></ref>。 4『往生札讃私記』(『浄土宗全書』四卷、三八三頁)。 「藤原凌雪一行三昧について」、『龍谷大学論集」三六〇号 一九五九、二。 6『真聖全』四一四頁。 7『真聖全』六三五頁。 8『真聖全』五三七頁。 9『真聖全』六七七頁。 阿智義邦「善導『観経疏』における「三縁釈」設定の意図」 「龍谷大学大学院研究紀要』十七号、一九九六。 キークード)『往生礼讃』、一行三昧、理、事 (龍谷大学人間・科学・宗教オープン・リサーチ・センタ 博士研究員・博士(文学)  
</root>
