<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
天台智顎における一乗思想の展開 The japanese associatioof Indian and buddhist studies 田村完爾 はじめに周知のように、天台智顎(五三八-五九七)は四教 五時の教判を用いて、中国に流伝した経論等を有機的にまと め、一代仏教の全容を解明しようと試みた師である。智凱が 一代仏教をまとめるに当たり、核とした経典は『妙法蓮華経』 (『法華経』)であると窺われる。『法華経』は、大小乗の統 と一切衆生の成仏、諸法実相の提示、さらには釈迦牟尼仏の 久遠常住、娑婆即浄土等を主張する。かかる内容を持つ『法 華経』は自ら、全仏教の統一を担う経典として「一乗」と称 する。智顎における一乗思想は、第一に『法華経』に根拠す るものと推測される。しかし「一乗」の語や概念は、大乗諸 経論に散見される。智顎は『法華経』を中心としながら、閲 読した漢訳諸経論に基づいて、独自の一乗思想を構築したも のと推察される。そこで本稿では、まず一乗思想を徹底して 重層的に説く『法華経』の説示を把握し、次に智顎閲読の主 要経論における一乗の説示を概観し、次に智顎の師、南岳慧 忠(五一五-五七七)の一乗思想を瞥見し、その後、智顎の著 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 述における一乗に関連する説示を検討したい。なお、智顎の 著述の検討に際して、三大部等の筆記者、章安潅頂(五六 -六三二)が吉蔵(五四九-六二二)の著述から引用したこと が明白である箇所は、弁別を行うこととする。 『妙法蓮華経』の一乗思想『法華経』は、他の経論には ほとんど見えない「一仏乗」の語を用いて一乗思想を高揚す る。「一仏乗」は、一乗と仏乗を合わせた言葉であると窺え る(平川彰『初期大乗と法華思想』(春秋社、一九八九年〉等参照)。 一仏乗は、二乗と相対関係にある一乗(菩薩乗)ではなく、三乗を統一する仏乗(一切衆生悉皆成仏の乗)を意味すると見 られる。 法華経』二十八品を通覧すると、「一乗」「一仏乗」の語 は方便品を中心に、主に経の前半に頻出しているが、その 乗思想は一経全体にわたつていると看取される。方便品を中 心に、二乗、三乗、諸乗の一仏乗への統一、一仏乗から三乗 への開出、方便の三乗による衆生教化が語られ、声聞弟子へ  the japanese association of Indian and buddhist studies 天台智顎における一乗思想の展開(田村) の具体的な授記を通じて二乗作仏の実現が示される。方便品 偈頌に示される小善成仏は、全ての行の開会・肯定とも受け 取れ、一乗思想の具現化であると考えられる。空と一乗、仏 種と一乗の連関も、方便品に示される。また、三乗即一乗を 示す種々の譬喩も『法華経』の前半を中心に示される。 しかしながら、『法華経』の中盤から後半にかけても、『法 華経』の一句一〓の聞法随喜による授記、悪人成仏・悪人授 記、女人成仏・女人授記、仏寿久遠の聞法による未来成仏、 謗法者の成仏等により一切皆成が徹底して示されていること は、一乗思想の展開が一経にわたつていると見ることができ る。俗書・治世・生業等を『法華経』に順ずるとする、いわ ゆる「俗諦開会」の発想も、不軽菩薩の但行礼拝も、宝塔品 神力品における通一仏土も、一乗思想の展開・示唆等と見る ことができる。 「法華経』の未来弘通に伴う誤解・迷惑・不信も一乗に記 因することは方便品に示され、法師品・安楽行品等でも、然 嫉を受けることに注意がはらわれ(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>三一</p><c>中</c>、<p>三九</p><c>上</c></ref>)、 特に勧持品・不軽品等において、受ける迫害の具体的内容が 明確に語られる。 このように、『法華経』の一経にわたる主題として、一垂 思想があることを確認できる。 一智顎閲読の主要な漢訳経論における一乗の説示概観木 節では便宜上、経典の成立順・訳出順ではなく、智顎の五時 判に沿った形で、閲読経論の説示を列挙することとする。智 凱は「究竟の大乗は華厳・大集・大品・法華・涅槃に過ぎる こと無し」(『法華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>七三二</p><c>下</c></ref>、『維摩経玄疏』大〓 三八・五四〇下)と明言しており、これらの大乗諸経典(『大品 般若経』の注釈である『大智度論』を含む)の説示が智凱教学の 根幹を形成している。また、智顎の考える主要な論としては 四教義』(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>七六八</p><c>中</c></ref>)に、阿毘曇論書(『倶舎論』、『波 沙論』)、『成実論』、『昆勒論』(現存せず)、『十地経論』、『摂 大乗論』、『唯識論』、『中論』、『十二門論』、『大智度論』、『金 剛般若論』、『法華論』、『涅槃論』等が示されている。これら の論典の説示が智顎教学の諸要素を形成していると推測され る。おおよそ以上の経論を中心に、一乗に関する説示を検討 することとする。 一華厳部経論『華厳経』(六十華厳)では、一乗を如来の 別名(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>四一九</p><c>下</c></ref>)、道諦の別名(四二〇中)とする。また、一切の諸仏は唯だ一乗をもつてのみ生死を出離すると示す (四二九中)。さらに、一仏乗に入ることにより三世に達する と示す(四三二上)。一乗は究竟して一切の無差別、諸乗の無 差別を摂すると説く(五六九上)。また、菩提心を大乗とする 説示も見える(七七五下)。しかし、一乗と二乗、一乗と一切 乗、あるいは三乗の個々を並存的に示す箇所が多く見え  〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies (四三四下、四三五中、五七〇下、五七七中、五九五中、六五〇中 六八九上、七三八下、七八一上、七八七中等)、時には菩薩の発 心の理由を三乗の道の分別に求めたりもする(四四七上)。主 た、一切乗を学びつつ大乗を捨てないという表現も見える (七七〇下)。一乗の異名として、一切智乗、具足大乗、不町 壊乗、速疾乗、功徳成就乗、出世間乗、出生無量諸菩薩乗、 無礙乗、宝乗、十力乗、摩』衍乗、無所有乗、離苦寂静乗 清浄行乗、一切施乗、般若波羅蜜乗、法王乗、妙乗、等を掲 出する(五〇〇下以下。六八九上も参照)。六十華厳は一乗の紹 勝性を高揚するが、一乗による二乗や一切乗等の統一という 指向は少なく、むしろ一乗・大乗と並存して一切乗・二乗 小乗があるという発想が強いように感じられる。 梵網経』では一切の行を一乗に収束させ、空を会得する 一つの智慧に乗ると示す。一乗に智慧と行の面を示し、一乗 により自在に自行化他をおこない、一切衆生を三界の結縛 生滅から度すと説く(<ref><canon>大正</canon><v>二四</v>・<p>一〇〇〇</p><c>上</c></ref>)。『菩薩瓔珍玲本業経 では、十住・十行・十廻向において一乗の信にり、一乗の 因となる教えを得るとする(<ref><canon>大正</canon><v>二四</v>・<p>一四</p><c>中</c></ref>)。 「十地経論』には、一乗に関する特徴的な説示は見えない。 「十住毘婆沙論』では、声聞乗・辟支仏乗・大乗は仏説であ る故に差別はなく、同じく無余涅槃に至るとする(<ref><canon>大正</canon> <v>一六</v>・<p>二〇</p><c>中</c></ref>。四六上-中も参照)。かかる説示と並行して大垂 天台智顎における一乗思想の展開(田村) の優位性の提示と小乗批判も散見される(三六下、三八下等) 修行者が一旦地獄に堕しても最終的に仏になるが、二乗に堕 したならば最終的に仏道は遮られる、という説示も見える (四一上、九三上)。本論は、大乗の優位性を説きながら二乗 も並行して認めるという立場を取る。本論には一一乗」の語 は見えず、三乗を統一する乗の発想も見えない 阿含経典の中では『雑阿含経』に「一乘〓 淨於衆生」という定型句が見えるが(<ref><canon>大正</canon><v>二</v>・<p>一三九</p><c>上</c>、<p>一四三</p> <c>下</c></ref>、他)、これは仏教の教えを素朴に「一乗道」(一つの乗物が 通る道)と表現している如くである。旧訳の阿毘達磨論疏の 中では、『雑阿毘曇心論』に「一乗道」(<ref><canon>大正</canon><v>二八</v>・<p>八</p><c>上</c></ref>)の語 が見えるが、一乗思想はないように窺われる。総じて、智顎 閲読の小乗の経論には、一乗思想は見えないようである。 方等部経論『維摩経』には表面上、一乗の概念・発相 は見えない。声聞の不成仏を徹底的に説く本経に一乗思想が 見えないことは、むしろ自然といえる。ただし同経は、維座 居士の部屋の香の功徳を称え、まるで瞻蔔林に入つたならば 誰もが瞻蔔の強い臭いのみを嗅いで他の臭いが消え失せるよ つに、大乗の下では二乗の功徳は消え失せると示す(大〓 四・五四八上-中)。智顎はこの文を積極的に捉え、「二乗も 大乗=一乗にまとめられ包摂される」と受け取り、『維摩経』 にも一乗思想(円教)=「不可思議解脱」(五四六下、他)が  〓he japanese association of indian and buddhis studies 天台智顎における一乗思想の展開(田村) 四 示されているとする(第四節参照) 勝鬘経』は具名を『勝鬘師子吼一乗大方便方広経』と称 するように、明確な一乗思想が見える。一乗章では、声聞乗 縁覚乗は皆な大乗に入るが、大乗とは即ち仏乗であり、この 故に三乗は即ち一乗であるという。一乗を得るとは阿耨多羅 二藐三菩提=涅槃界=如来法身を得ることであり、究竟(無 辺・不断)の法身は究極の一乗であるとする(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>二二〇</p> <c>下</c></ref>)。また、大乗には三乗がなく、三乗は一乗に入り、一乗 が第一義乗であると説かれる(二二一上)。『勝鬘経』では、 如来蔵・法身・摂受正法を同一線上で考える(二二三中等参照)。 この点において、慧思・智顎の発想に大きな示唆を与えたも のと推測される。さらに進んで解釈すれば、勝鬘夫人は授記 される(二一七中)ので、女人成仏も一乗思想に含まれると 見ることもできるかもしれない。 「大集経』にも三乗を一乗にまとめる説示(<ref><canon>大正</canon><v>一三</v>・<p>五</p><c>上</c>、<p>九</p><c>下</c>、<p>七二</p><c>中</c>、<p>二一四</p><c>上</c>、<p>二一八</p><c>上</c></ref>)、一切衆生が悉く同じく 乗であるという説示(六二下)、大小乗・善悪・男女等の差別 はなく衆生の機根は一乗のみであるとする説示(一八六中)、 等が見える。三乗は各々、断証を同じくするという説示(天 台教学における三乗共の十地)も見える(二六〇下)。しかしな がら『法華経』のように、三乗が統一される必然性は強調さ れず、三乗が並存して各々が発心・修行し不退に至るとする (二七〇中等)。 「宝積経』にも、声聞・縁覚は大乗(仏乗)に入るとし、「一 乗即一乗」が明確に示される(<ref><canon>大正</canon><v>一一</v>・<p>六七六</p><c>中</c></ref>)。一乗と法 身、如来、菩提、涅槃が同一であることも示される(同前)。『〓 伽阿跋多羅宝経』には、三乗を統一する一乗が示される(大 止一六・四九七中、四九八頁中)。全ての教えは一乗であり、そ れが大乗であるとも説かれる(五〇八中)。『首楞厳三昧経」 は三乗の並存を示し(<ref><canon>大正</canon><v>一五</v>・<p>六二九</p><c>下</c></ref>)、菩薩が首楞厳三昧 に通達すれば三乗にも皆な悉く通達すると説く(六四三下)。 本経には、一乗思想は見えない。『金光明経』にも、一乗の 説示・思想は見えない。 『思益梵天所問経』では、種々の乗を統一する一乗として の大乗を説く(<ref><canon>大正</canon><v>一五</v>・<p>三四</p><c>中</c></ref>)。諸法実相と大乗を結びつけ 大乗を不可思議乗として相対を超越した乗、他の乗を出生す る無限・無尽な乗、一切衆生を受容して尽きない無上乗とし その本質は虚空であり形・色がなく自由自在とする(五四上) その一方で三乗の並存を認め、菩薩は二乗を善く知り、仏乗 に通達して二乗を彼此へだてなく度すとする(三七下、五八上、五八中)。 "摂大乗論釈』(真諦訳)は、『法華経』等の説示を踏まえな から、独自の一乗思想を主張している(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>・<p>二六六</p><c>上</c></ref>) 同釈では、如来の成立する正法に三種ありとし、小乗、大乗、  the japanese association of indian and buddhist studies 一乗を示し、三者の中では一乗が最も勝れると説く(二一一 中)。また、三乗の人に三つの行の差別があると思う者は、一乗の理に迷うとする(二二一中)。同釈では、未定性の声聞・ 菩薩に対しては一乗を説いて定性の菩薩とし、大乗を修せし めると説き、「定性の声聞には一乗を説くことはできない と一旦は説く(二六五上-下)。また、定性の菩薩に対して 乗を説くとする(二六五下)。さらに、法と無我と解脱は等し い故に、その一方で三乗の根性は不同であるとし、この二面 を得て涅槃し、究竟して一乗を説くとする(二六五下)。要す るに、法(真如)・無我・解脱が等しいと同時に、三乗の根 性が不同であることが一乗の内容であるという。次に、一乗 は法如平等の意を説くとし、未定性の声聞を教化するととも に、さらに進んで「定性の声聞の根性を練って菩薩とさせる」 ために一乗を説くとする(二六五下-二六六上)。次いで、 乗を超える乗は仏乗であるが、仏の究極の涅槃に至れば乗は 没すると示す(二六六上)。以上、『摂大乗論釈』では、定性 の菩薩、未定性の菩薩・二乗、さらには定性の二乗をも教化 するために一乗が説かれるとする。一乗は、法(真如)・無我・ 解脱の平等を説示するという。そして究極的には仏説は一乗 のみであるとする。ただし、三乗の根性が不同であることを 説くのが一乗であるとし、三乗の根性の差別を統一する指向 は薄いように見受けられる。 天台智〓における一乗思想の展開(田村) 『宝性論』は具名を『究竟一乗宝性論』と称するが、一乗 についての直接的説示はほとんど見えない。論名の「宝性 とは仏性を指すので、一切衆生が仏性を具えて如来蔵の状熊 にあり、等しく成仏することを示すために、漢訳者が「一乗 の名を付したものと思われる(宇井伯寿『宝性論研究』〈岩波書 店、一九五九年。二六頁)、j.takasaki, a sudy on the ranagotravibhaga (utiaratantra),being a treatise on the tathagatagarbha theory of 〓ahoyana buddhism, roma,1966,p.38, footnote 64.平川彰「法華経にお ける「一乗」の意味」〈『金倉圓照編『法華経の成立と展開』平楽寺 書店、一九七〇年)。平川彰『初期大乗と法華思想』春秋社 九八九年。四一五頁参照)。『宝性論』における一乗の直接的 説示は一箇所で、一切衆生には仏性があるので三乗の中にも 乗の信心がある意を逆説的に示している(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>・<p>八三</p> <c>上</c>-<c>中</c></ref>)。『仏性論』では、三乗の中において一乗の信楽を起 こす意を逆説的に説いている(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>・<p>八〇〇</p><c>上</c></ref>。『宝性論』 の説示と軌を一にする)。 『金剛般若経』『金剛般若論』には、三乗を 統一する一乗の思想は見えない。『仁王般若経』には、一乗 は無相(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>・<p>八二七</p><c>中</c></ref>)、三乗は薩般若の範疇として示され る(八二九中等)が、両者の関係は明示されない。 大品般若経』では、般若波羅蜜より三乗の教を説くとす る(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>・<p>二七九</p><c>下</c></ref>)。そして、三乗の教えは各々、縁ある衆  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 天台智題における一乗思想の展開(田村) 生を度脱し涅槃に至らせるとし、三乗の並存を認める(三八五 中等多数)。また、仏菩薩は三乗を用いて衆生を教化する、と も述べる(三七五中等多数)。しかし、菩薩が六波羅蜜を行じ 始める時には、衆生が三乗に分かれていると見えても、「私 が作仏する時は、我が国土の中の衆生には二乗の名はなく、 純ら一大乗のみがあるように」と誓願すべきであると諭す (三四九上)。本経には、所々に二乗を批判する箇所と、積極 的に三乗の並存を肯定し許容しようとする箇所が交錯してい る。本経は、三乗は空において本質を同じくすると示し (二六八中等)、三乗は無差別であり一乗もないとして、空思 想により乗の差別、乗への執著を取り払う説示も見える (三三七下。『小品般若経』〈<ref><canon>大正</canon><v>八</v>・<p>五六三</p><c>下</c></ref>)、『放光般若経』〈大 正八・八五下〓も同意)。他の般若経典同様、本経にも、三乗を 統一する一乗という発想は見えない。 「大智度論』は『大品般若経』を注釈しつつ、本経とは異 なる独自の思想も展開する。本経に従つて三乗の並存と大乗 の優位性を説くが、三乗を統一する一乗の説示は見えない。 本経同様、一切衆生の般涅槃は三乗を通じて行われるとする。 すなわち、三乗の記別を授けるために、仏は般若経を説くと する(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>五九</p><c>中</c></ref>)。三乗共の十地を示す故か、三乗それ ぞれの価値を認める(一九五下、二八一下等)。それと同時に 小乗の批判も行う(二三五中等)。一切衆生は必ず三乗に至る とし(四一七中)、三乗はともに般若波羅蜜・諸法実相を修学 し、空解脱門に入り、無余涅槃を得るとする。大小乗の関係 については、大乗は小乗を兼ね(七五六中)、含め受けるとし (四一六上)、大海が衆流を受け入れるように、小乗・諸乗は 大乗に入ると説く(八六上)。また、大乗において常住の法(法 性・如・真際・虚空・涅槃、等)は空であると述べ(一七一中) 進んで、空=大乗=般若波羅蜜=五波羅蜜=如=法性=実際 =不可思議性=涅槃=空(不合・不散・無色・無形・無対・一相 無相)と示す(四三〇上-中)。かかる融通的説示は、智凱に 継承されていく。本論では、一乗の語は用いるが、三乗を統 一する教えではなく、諸仏が純ら菩薩に対して説く教えとす る(三〇八中、三一一下、三四二上-中)。仏が菩薩のみの眷属 を有する例として『不可思議解脱経』(華厳系の経典。不伝。『華 厳経』<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>六六七</p><c>上</c></ref>参照)、『法華経』(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>三九</p><c>下</c></ref>)の説 示を掲げる。なお、『中論』『百論』には一乗の説示は見えな い。『十二門論』では、二乗より大乗が優れていることを強 調するが(<ref><canon>大正</canon><v>三〇</v>・<p>一五九</p><c>下</c></ref>)、一乗の説示は見えない 『法華論』では、声聞・縁覚は究竟の 畦一仏乗を知らないと説く(<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>七</p><c>中</c></ref>)。仏はまず三乗 を説き、その後、三乗を一乗と為すという(九上)。また、『法 華経』方便品に示される五法(あらゆる現象にそなわる五つの 特性)の第五「何体法(あらゆる現象の本体は何か)」について「無  the japanese association of indian and buddhist studies 二の体」であるとし、無量の乗が唯一の仏乗であつて二乗が ない故に「無二の体」であると説明する(六中)。さらに、 唯有一乗の体、諸仏如来の平等なる法身の体とする(七中- 下)。また唯一の大乗があり二乗がないことは「乗平等」を 意味し、声聞に菩提の記を授けることは「乗平等」を示すと する(八下)。さらに、『法華経』は「乗平等」「世間涅槃平等」 「身平等」を示すとし、この三種平等によって一乗の法を説 くとする(九上)。「世間涅槃平等」とは、多宝如来の涅槃と 世間一般の涅槃は平等無差別である意、「身平等」とは、多 宝如来の示現する身、自身、他身、法身は平等無差別である 意とする(八下)。そして、彼此、仏性、法身は悉く平等で あると述べる(同前)。つまり『法華論』における一乗とは、三乗の本質が一乗で無差別(全て唯一の大乗)であると同時に、 教・行・涅槃・仏・衆生・法身・仏性等が平等無差別である ことを意味するものと窺われる。 「法華経』の結経とされる『観普賢菩薩行法経』は、『法華 経』の一乗思想を前提として展開する(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>三九〇</p><c>中</c></ref>)故か 一乗思想の高揚はあまり見えない。ただし、修行者は大乗の 因を観察すべきであり、大乗の因とは諸法実相であると述べ る(三九二中)。この文により智顎は、修行の一初めより実相 を縁ずる」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>一</p><c>下</c></ref>)止観行を建立する。なお『法華経 の開経とされる『無量義経』には、特徴的な一乗思想は見え 天台智顎における一乗思想の展開(田村) ない。 大乗『涅槃経』(南本)では、大乗(=仏乗)を学ぶ者の肉 眼を仏眼に開会する説示(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>六三八</p><c>上</c></ref>)、三乗即一乗 一乗即仏性(六四四上、七六九上、七七〇中-下)、一切衆生釆 有一乗(七六九上、七七〇中-下)、等の説示に特徴が見える。 その一乗思想は『法華経』の影響を受け(七〇五中、六二三上、七〇七下、七一一上、七五九中、七六二上)、仏性思想の中で融 合されている。『涅槃経』は、重要法門の概念の拡大化、畢 法門の概念の融合化、重要法門に対する斬新な視点からの把 捉や多面的把捉、等を主張する面が強く見えるが、智顎は絶 待妙の立場から、かかる『涅槃経』の着想を、積極的に摂取 しているように窺える。一乗=仏性(如来蔵)という思想も 『涅槃経』に依拠する。 涅槃論』では、如来は方便により三乗を説くが(大〓 一六・二八〇中)、三乗は如来の本意ではなく、如来の本意は 涅槃であり、涅槃の実相理においては大小乗はなく一相であ り無差別であると示す(二八〇中)。ただし衆生の智が物事に 差別をつけて考えるので、如来も教において差別を設けて大 小乗の違いを説いて導く、と述べる(同前)。 以上、智凱閲読の主要な諸経論に見える一乗に関する説示 を大まかに見てきたが、『法華経』のように具体的に声聞の 授記作仏をもつて一乗思想を示す例はほとんどない。ただし、  the japanese associationof Indian and buddhist studies 天台智顎における一乗思想の展開(田村) 三乗を統一する一乗の思想は大乗経論に散見される。また 一切衆生に内在する一乗、一乗を法身・涅槃・仏性・如来等 と同質とする開会思想等も、『法華経』以外の大乗諸経論に 散見される。智顎はこれらの思想を摂取し、一乗思想を展開 していると窺われる。 三南岳慧思の一乗思想慧思の一乗思想は『法華経安楽行 儀』、『諸法無諍三昧法門』、『随自意三昧』に見える。慧思に おいて一乗とは一切衆生が如来蔵であり、仏性を具し、涅槃 に至る中間の仏である様をいう(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九八</p><c>中</c></ref>)。端的に、一切衆生は一乗であるとも述べる(『涅槃経』の影響)。そして 一乗を説く『法華経』は大摩訶衍であり、『法華経』の教え 行(=一乗)と如せば、自然に仏道を成ずるという。また、一乗は一即多の教・行としても示される(『華厳経』の影響)。 また、一乗は一生補処の菩薩のみに授記する仏の智慧の教ス と示される箇所もある(六三五上。『大智度論』の影響)。凡夫・ 聖人の始終(修行の初後)は本末究竟・平等無二であり、究 竟して一乗であるとも述べる。慧思は、佛凡一如・一切具足 中道・色心普遍なる様を大乗(=一乗)と見ていると窺える(<ref><canon>新纂続蔵</canon><v>五五</v>・<p>五〇四</p><c>下</c>、<p>五〇五</p><c>上</c></ref>)。かかる慧思の一乗思想は、 そのほとんどが、智題の一乗思想へと連なる要素となつてい ることを、確認することができる。 四智〓における一乗思想の展開智凱は常に一切経の統 を意識して自説を展開するので、智顎の思想全体が一乗思想 に通ずる面がある。また、一乗とは究極の大乗の意も有する から、「絶待妙的大乗(小乗と相対的に考える大乗ではなく、小 乗をもその下にまとめ融合する絶対的大乗)」とも表現し得る。 要するに、智顎教学全般を概観し、かつ、智顎の大乗に対す る考え方全般をも踏まえ、一乗思想を見る必要がある。この ような視点をもつて智顎の著述を通覧し、検討を加えた。 智顎は、『法華経』に示される三乗即一乗・一切皆成、等 の一乗思想を第一の依拠としながらも、諸経論に説示される 開会的・融通的な一乗思想(一切衆生に内在する一乗、一乗を 法身・涅槃・仏性・如来等と同質とする思想等)を摂取する。か かる傾向は、師である慧思の一乗思想を継承・発展させたも のと推察される。 智顎の一乗思想は、『法華玄義』『法華文句』『摩訶止観』『一 観義』によく示されている。潅頂が吉蔵疏から明らかに引用 した箇所を除き、その主要な一乗思想を列示すると、以下の 通りである。 法華玄義』では、①小さな善行・小乗の諸行を「仏に至 る道」とし、授記をもつて開会する広大な統一された乗物(教 行)を一乗とする(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>六八一</p><c>中</c></ref>)。②一乗を、全てを句 摂し帰一させる教え、衆生が同じく乗る仏乗として捉える (六八四中-下)。③一乗を、四悉檀の同異を円融する教え、  the japanese associationof Indian and buddhist studies 無分別の法(分別を超越した教え)とする(六九〇下)。④釈尊 が『法華経』において示す神通力は皆な一乗のため、一切衆 生を等しく成仏せしめるために発揮されるとする(六九七下)。 ⑤開会の教えを一乗(『法華経』)とし、開会によつて待対(比 較)を絶し、全ての善悪の行為・要素を仏種として開会し、 仏に至る一歩一歩であると肯定することにより、一切衆生の 成仏を開くとする(七〇〇中)。⑥一乗は衆生に対し等しく仏 知見を開示悟入させ成仏させる教えであり、諸仏・釈尊の出 現した一大目的は一乗を説くことにある、と考える(七三五 上-中)。⑦一乗には教・行・位(証)の三側面があるとする (七三八上-中、七四〇下)。⑧一仏乗(一乗)には理(真性軌) 智(観照軌)・行(資成軌)の三面があり、この一乗は一切衆 生に具わつており、理・智・行は一乗において円融一体であ ると捉える。この一仏乗に具わる三面は、第一義諦(一乗) 如来蔵・第一義空にも配される(七四一中-下)。⑨一乗( 仏乗)は三乗のみならず五乗、七方便、そして九法界(一〓 衆生)にまで展開すると説く(七四二上)。⑩円教では真性軌 =法身を一乗の体とする。円教の一仏乗(大白牛車)は法身(理) を体とし、禅定(行)・智慧(智)を様々な補助具とすると示 す。さらに、法身(理)を乗の体とするので本来不動であるが 智・行の用(はたらき)によつて動くとし、「不動にして動 なる乗が、円教の一仏乗であると説く(七四二中-七四三上) 天台智顎における一乗思想の展開(田村 ⑪一仏乗は三大乗に通ずるが、理乗(理)を本体とし、随乗 (智)・得乗(行)を力用(はたらき)とする(七四五上-中)。 〓『涅槃経』の仏性=一乗は『法華経』の実相=一乗である と示す(七四五下-七四六上)。〓大乗経典による小乗批判も 乗(乗の統一)への一段階であり、『法華経』にて小乗の行 を菩薩行として開会することは一乗の特性・はたらきである と示す(七五四下-七五五上)。⑭一実の教えを説く『法華経』 を聞法することにより大乗の解を発し、自らが真の仏子であ ると目覚めた眷属を「一乗の眷属」とする(七五五中)。〓『法 華経』の体玄義(本体、悟り)を論ずる中、一乗(一大乗)の 異名として、諸法実相・仏知見・一切智地・最実事・宝処 緊珠・秘密蔵・平等大慧・非如非異・秘要之蔵・普賢色身一 昧・普門・殖衆徳本、等を定める。これらの法門に対する 乗の特性は、「運載」すなわち衆生・修行者を載せて運ぶ点 にあるとする(七九二下-七九三上)。〓『法華経』の体玄義(理) を「実相一乗」とも表現する。一般に、智顎の説く『法華経』 の体は「諸法実相」とされるが、一乗も『法華経』の体とし て「諸法実相」に次いで重視されている(七九三上-中)。〓 一乗を宗玄義(修行者が仏に至るために積む、因果を重ねる自行。 の範疇で考える場合もある。その場合、「全てを統一する行」 全ての衆生を成仏に至らしめる行」の意が強い(六八一中、六九一下)。〓『法華経』の用玄義(はたらき、化他行、衆生教化)  The japanese association of Indian and buddhist studies 天台智顎における一乗思想の展開(田村) を釈する中、十重顕一(『法華経』において一乗を顕すことを 十種の視点から示した法門)を示す。すなわち〓破三顕一、〓 廃三顕一、〓開三顕一、〓会三顕一、v住一顕一、〓住三顕 一、住非三非一顕一、〓覆三顕一、〓住三用一、x住一用 三である。ここで智顎は、『法華経』が一乗を開顕し衆生教 化を行う意義を、情・智・理・教・行・仏意・権智・理事 権巧・眷属・誓願、等の面から多角的・有機的にまとめよう と試みている(七九七中-七九八中)。⑩釈尊(その本体である 法身仏)の本意の教法は一乗であり、法身仏は法身の菩薩(初 住以上の、諸法実相を部分的に体得し、段階的に悟りの世界に入つ た菩薩)に対しては一乗だけを説くと示す(七九八下)。〓釈 尊の一代仏教・四教五時は全て一乗より開出されていると示 す(八一〇下-八一一上)。要するに『法華玄義』においては 一乗は釈尊一代にわたる大乗経典を通徹する教え、釈尊が衆 生教化の始終において活用する教え、四教五時の全てを開出 する教えと捉えられ、さらには理・教・行・証にわたる、中 心的・総合的法門と受け止められている。一乗は一切法の開 会を特性とし、一切衆生に具わり、一切皆成を実現させると する。したがつて、小善も小乗の諸行も仏道として開会され るが、究極的にいえば、全存在・一切法は一乗として開会さ れるとする。 『法華文句』では、①乗とは、聞法・生解・観智・破煩悩 出三界の一連の過程の全てを指すと示す(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>・<p>二六</p><c>上</c></ref>) ②一乗を、中道・無性を説く統一された教とし、さらに進ん で、理・智・行を具えた三因仏性とする(五八上)。③一乗を 秘密の教え『法華経』(純円の経)とし、全ての途(教え・修 行等)を包摂すると示す(六三上)。④一仏乗を円教の絶対的 な仏乗とし、三乗・九乗・四乗が円融不二で一体となった平 等大慧の乗とする(七一上)。⑤一心三観を円教の大乗を運ぶ 観法とする(八一中)。⑥『法華経』を、開三顕一を説く一乗 の経とし、この一乗に乗る種々の方法、一乗の成就(証果 等を多面的に説く経であると示す(一四三上-中)。 「摩訶止観』では、①三種止観を同じく大乗(一仏乗)とし 大乗と実相と止観を円融一体と見る(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>一</p><c>下</c></ref>)。②十 乗観法を一仏乗とし、一仏乗を心そのものとし、心の本性で ある法性・実相とし、即空即仮即中の円融三諦であるとする (一〇〇上)。③一仏乗は十法界を収め、無量の道品を収め尽 くすとする(同前)。④そして、六即すなわち修行段階の〓 て(理・教・行・証)が一乗の道のりであると示す(一〇〇中)。 三観義』では、『摩訶止観』の一乗思想がさらに深められ る。①智凱は一心三智(一心三観)をもつて、三乗をまとめ る大乗すなわち一仏乗と捉え、円教とする(<ref><canon>新纂続蔵</canon> <v>五五</v>・<p>六七五</p><c>中</c>、<p>六七六</p><c>下</c>-<p>六七七</p><c>上</c></ref>)。②一乗とは一切衆生に 具わる三因仏性であり、三種乗(理乗・随乗・得乗)に展開さ  れ、三徳を成就するという(問前)。③、『維摩経の不思き 解脱を仏性一乘の理とする(六七七上)。④十乗観法を大 乗)とし、それは一心三観に具わり、この大乘によって 一界から脱出して薩投若住(初住以上)に至るとする(六七 し中)。⑤そして不思議境(不思議十二因縁。己心に不生不 十法界十二因縁を具する状態)は、一仏乘に説かれると説 〓(同前)。⑥また、大乗(=一仏乗)は六即であり、衆生に 本来具わり、三界の内外にわたり、理即凡夫より究竟即へと 〓び至らしめると説く(六八二上)。⑦究極には衆生そのも 小大乗であり、大乘とは虚空、仏性、大涅槃、不生、不可 であると示す(同前)。 結以上見てきたように、智頭の一乘思想は、第一に「法 」に依拠しながら、さらに徹底した開会思想であると舍 われる。小乘二乗や種々の小善を一仏乘の下に開会するば けでなく、進んで一切(理、智慧、教、行、証、衆生、〓、件、 全存在)を一乘そのものとして開会する傾向を強く持つてい る。一乗は個々人に等しく具わっていると同時に、永遠 通であると提えられている。かかる徹底的な開会は「呂業経 「大集経」「勝曇経』『大智度論等の大乘諸経論の一乗思想 の影響を受けているものと確認できる。 智頭の教学は、一切経の会通・体得を目指す中で、後数の 一要法門の積極的な融通、重要法門の水遠普遍性の強調が 進められていく、という特徴を持つと思われる。その端的 一面として、一乗思想を挙げることができると思われる。 なお本稿を作成するに当たり、saT大蔵経データベース beTa208、天台電子仏典cd2等の検索システムを活用さ でいただき、経論釈本文の全体的把握と該当箇所の痰一の 検討を行つた。また、本稿は紙数の都合上、概説的な内容し なっているので、機会を改めて詳論を発表したいと考えてい る。 〈キーワード〉 ーワード)一乘、一仏乘、三乘即一乘、一切皆成、金、 〓性、諸法実相、開三顕一、四教五時、円教、一心三観 (立正大学准教授・博士(文学)) 天台智〓における一乗思想の展開(田村  
</root>
