<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
中国南北朝仏教における一乗思想 -『涅槃経』を中心として- The japanese association of Indian and buddhist studies はじめに 中国仏教においては一乗思想についての議論は、鳩摩羅什 による『妙法蓮華経』の訳出以後に『法華経』所説の一乗思 想を中心にしてなされてきたといってよい。それは端的にい えば三乗方便一乗真実という成句で表現され、一乗(一仏乗) が皆成思想の根底に据えられていた。ところが慈恩大師基の 唯識法相宗では一分不成仏を認め、三乗真実一乗方便を主張 した。そしてその論争は日本仏教にまで持ち越されたことは 周知の通りである。 ところで一乗思想を説く経典は『法華経』だけではない。『勝 鬘経』においても一乗思想は経の主要なテーマとなっている また、曇無讚訳の大乗『涅槃経』にも一乗が三乗と対比的に 説かれており、中国仏教における同経の流行とともに経の一 乗思想も受容されていた。本稿では中国南北朝仏教において 大乗『涅槃経』の一乗思想がどのように受容されていたのか 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 ということを検討し、それによって同経受容の一側面を探り たい。 一大乗『涅槃経』の一乗説 まず大乗『涅槃経』における一乗説とはどのようなものか を検討しよう。漢訳の大乗『涅槃経』の現存テキストには 法顕訳六卷本、曇無識訳四十卷本(北本)、その修治本であ る三十六卷本(南本)、若那跋陀羅訳の『大般涅槃經後分』 二卷がある。一乗説が説かれているのは北本(及び再治本の 南本)であり、法顕訳六卷本には説かれていない。本稿では 『涅槃経』としてもっとも整備され、諸注釈がすべ てこれに拠っている三十六卷本を用いて検討することにす る。 ①「一乗」と「三乗 まず「一乗」と「三乗」について、経は次のように説く。  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 中国南北朝仏教における一乗思想(藤井 復た次に善男子よ、本有と言うは、我、初めて阿耨多羅三藐 菩提を得し時、諸の鈍根の声聞の弟子有り。鈍根の声聞の弟子有 るを以ての故に一乗の実を演説するを得ず。本無と言うは、本と 利根の人中の象王迦葉菩薩等無し。利根の迦葉等無きを以ての故 に宜しきに随つて方便して三乗を開示す。もしは沙門、もしは婆 羅門、もしは天、もしは魔、もしは梵、もしは人有りて、説いて 「如来は、去・来・現在に畢竟じて三乗法を演説したもう」と言 うは、是の処有ること無し。(梵行品、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>七〇七</p><c>下</c></ref>) 右の例では、仏は成道後の説法の対告衆には鈍根の声聞し かいなかったために一乗真実の法を演説することができな かった、また迦葉菩薩などの利根の菩薩がいなかったので、 随宜の方便として三乗法を説いたのだという。ここでいう三 乗の内容は声聞乗・縁覚乗・菩薩乗であることは、金剛身品 中の例から知ることができる。とすれば、『法華経』でいう 一乗真実・三乗方便説と全く同趣旨であることが知られる もう一例を挙げよう。 善男子よ、如来は普く諸の衆生の為の故に、諸法を知ると雖も、 説いて知らずと言い、諸法を見ると雖も説いて見ずと言う。有相 の法を説いて無相と言い、無相の法を説いて有相と言う。実には 無常有るを説いて有常と言い、実には有常有るを説いて無常と言 う。我楽常等も亦た復た是くの如し。三乗の法を説いて一乗と言 (同前書、同頁) また、菩薩が大乗『涅槃経』を修するに際しての心構えと して次のように説く。 四六 善男子よ、菩薩摩訶薩は大涅槃微妙経典を修するに、初めて五 事を発して咸く成就することを得。何等をか五と為す。一には信、二には直心、三には戒、四には親近善友、五には多聞ななり。云何 なるをか信と為す。菩薩摩訶薩、三宝の施において果報有りと信 し、二諦において一乗の道より更に異趣無きに、諸の衆生速かに 解脱を得るために、諸仏菩薩は分別して三と為すと信じ、第一善 諦を信じ、善方便を信ず。是れを名づけて信と為す。 (高貴徳王品、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>七五一</p><c>上</c></ref>) 右の諸例から明らかなように、大乗『涅槃経』も『法華経』 と同じく一乗真実・三乗方便を説いている。それでは『涅槃 経』にいう「一乗」とは具体的にどのようなものであろうか 経は次のようにいう。 善男子よ、畢竟に二種有り。一には荘厳の畢竟、二には究竟の 畢竟なり。一には世間の畢竟、二には出世の畢竟なり。荘厳の畢 竟とは六波羅蜜、究竟の畢竟とは一切衆生の得る所の一乗なり。 一乗とは名づけて仏性と為す。是の義を以ての故に、我は一切衆 生に悉く仏性有りと説く。一切衆生に悉く一乗有るも、無明が覆 うを以ての故に見ることを得る能わず。 (師子吼菩薩品、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>七六九</p><c>上</c></ref>) このように、経は一乗とは仏性のことであると説く。一切 衆生悉有仏性は『涅槃経』のモツトーになっているが、仏性 は一乗にほかならないので一切衆生に悉く一乗有りとなる。 一乗とは仏性であるとする説は、『勝鬘経』が一乗とは如来 の法身であり、衆生における如来の法身を如來蔵と名づける  〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies と説くことと軌を一にしている 大乗『涅槃経』では、「一乗」の語にのほかに「仏乗」「大 乗」の語も用いられている。それらはどのような関係にある かといえば、経に次のようにいう。 善男子よ、我、声聞の肉眼有る者の為に説いて降魔と言い、大 乗を修学する人の為には説かず。声聞の人は天眼有ると雖も故(こ とさら)に肉眼と名づく。大乗を学する者は肉眼有ると雖も乃ち 仏眼と名づく。何を以ての故に。是の大乗経を名づけて仏乗と為 す。此くの如き仏乗は最上最勝なればなり。 (四依品、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>六三八</p><c>上</c></ref>) 「是の大乗経」とは『涅槃経』のことを指すことはいうま でもないが、それが仏乗であるという。すなわち大乗は仏乗 にほかならない。以上のことからすると、大乗『涅槃経』に おいては一乗は仏乗、大乗と同義語であるということになる それでは次に「三乗」とは具体的に何を指すのであろうか。 次の例を見よう。 復た次に善男子よ、菩薩摩訶薩が慈心中において車乗を施す時、 応に是の願を作すべし、「我、今、施す所、悉く一切衆生と之を 共にせん。是の因縁を以て普く衆生をして大乗を成じ、大乗に住 することを得、乗・不動転乗・金剛座乗より退かざらしめん。詰 聞辟支仏乗を求めず、仏乗・無能伏乗・無羸乏乗・不退没乗・無 上乗・十力乗・大功徳乗・未曽有乗希有乗・難得乗無辺乗・ 知一切乗に向かわしめん」と。(梵行品、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>六九七</p><c>中</c></ref>) ここではさまざまな「乗」が説かれているが、人と教法に ついての乗は、仏乗、大乗、声聞・辞支仏乗となる。ここで は声聞辟支仏の二乗を求めずに大乗を成じ、そこから仏乗に 志向することが説かれている。ここでは菩薩乗という言葉は なく、大乗という語が使用されている。実はこのことは、こ の箇所だけでなく南本全体(もちろん北本も)を通じて言える ことで、「菩薩乗」という語は使われていない。大乗『涅槃経』 では三乗とは、仏乗(あるいは大乗)、辟支仏乗、声聞乗となる ②二乗の扱いについて 大乗『涅槃経』において、声聞・辟支仏乗の二乗はどのよ うに説かれているであろうか。経は次のように説く。 復た次に善男子よ、無所得とは名づけて大乗と為す。菩薩摩師 薩は諸法に住せざるが故に大乗を得。是の故に菩薩を無所得と名 づく。有所得とは名づけて声聞辟支仏道と為す。菩薩は二乗道を 永断するが故に仏道を得。是の故に菩薩を無所得と名づく (梵行品、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>七〇六</p><c>下</c></ref>) ここでは菩薩は大乗を得て、二乗道を永断するので仏道を 得ると説かれていて、二乗道が厳しく否定されている。『法 華経』では二乗は三乗の中の二乗として、方便としてその存 在意義一応許容され、結果的に一乗に止揚されているのであ るが、本経ではそうではない。涅槃についても二乗所得の涅 槃と仏の涅槃との相違が説かれている。たとえば、 中国南北朝仏教における一乗思想(藤井)  The japanese associatio of Indian and buddhist studies 中国南北朝仏教における一乗思想(藤井 若し凡夫人及び声聞、あるいは世俗に因りあるいは聖道により 欲界の結を断じて則ち安楽を得。是くの如き安楽を亦た涅槃と名 づくるも、名づけて涅槃と為すを得ず。(中略)何を以ての故に 還た煩悩を生じ、習気有るが故に。云何が名づけて煩悩の習気と 為すや。声聞縁覚に煩悩の気有り。所謂、我身、我衣、我去、我来、 我説、我聴にして、諸仏如来は涅槃に入り、涅槃の性は無我、無 楽にして、唯だ常・浄有りと。是れを則ち名づけて煩悩の習気と 為す。仏・法・衆僧に差別の相有り。如来畢竟じて涅槃に入りた もう。声聞縁覚諸仏如来、所得の涅槃等しくして差別なし。是の 義を以ての故に、二乗の所得は大涅槃に非ず。何を以ての故に。 常楽我浄無きが故なり。常楽我浄は乃ち名づけて大涅槃と為すを 得る也。(高貴徳王品、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>七四六</p><c>上</c></ref>) とあり、声聞縁覚の二乗の得た涅槃は大涅槃とは言えない なぜなら彼らには煩悩の習氣があるという。それは「我我所 と、涅槃には「我」と「楽」とが存在しないという思いこみ だとする。そして常楽我浄という四つの徳性を大涅槃という と説いている。この二乗の涅槃は不完全とする説は、『法華經 でも化城喩品に、二乗の涅槃は真実のものでないと説いてい る。しかし、より説相として近いのは『勝鬘経』である。同 経は二乗を徹底して批判し、彼らの涅槃を不完全なものとー て排除している。そして、その原因として二乗には無明住地 煩悩とその習氣による不思議変易生死があるからと説く。 以上のことからすると、経の二乗に対する扱いは、『法華経 のように二乗を包摂し、止揚するのでなく、二乗を批判し排 除する方向となっていることが知られよう。となれば、経に は三乗方便、一乗真実の文句は見られるものの、『法華經 のような三乗を包摂し止揚する一乗説でなく、二乗廻心の 乗説というべきものであろう。経には『法華経』の二乗作仏 に関する言及があるが、その一乗説は『法華経』のそれより も『勝鬘経』のものに近い。大乗『涅槃経』では一乗の根拠 は仏性であり、それは大乗にほかならず、また仏乗ともされ ている。 三中国仏教における『涅槃経』一乗説に対する理解 ①『涅槃経集解』に見える解釈 さて、以上のような大乗『涅槃経』の一乗説に対し、中国 仏教ではそれをどのように受容したのであろうか。『涅槃経』 は中国仏教では広く受容され、同経を信奉し、研究する学派 としての涅槃宗が成立した。そのなかで注疏類が多く作成さ れたが、南北朝時代を代表する疏が六世紀初めに編集された 「涅槃経集解』七十一卷である。同疏は南本テキストに拠り 経文に対する道生を初めとして僧亮、僧宗、宝亮らの解釈を 集めてある。 いま、これによって南北朝時代、中国仏教における諸師の 解釈を見ると、如来性品の経文、「仏言善男子如百盲人(至 二指示之乃言少見」に対する釈に次のようにある。  the japanese ssociatio of indian and buddhist studie 案ずるに、僧亮曰く、「金裨は諸の経教を譬う。一指は三乗の 諸経を譬う。三涅槃を説いて、実には一の常住涅槃を顕さんと欲 す。文隠れて義微かに一指を譬うるなり。二は法花は二涅槃を破 るを譬う。一乗は顕ると雖も常我は未だ明かならず。二指を譬う なり。三指とは、今日の仏性常楽の説を譬う。即便ち少しく見る 者は見已わりて終に居すなり。終りは果を感じ、理彰かなり。説 き已わりて便ち見る。始めは則ち事微かに説き難し。示すと雖も 了せず。ここをもつて経は十地の菩薩を説く。見終われば始めを 見ざるなりと。 (<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>四六二</p><c>下</c></ref>) 見ざるなりと。(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>四六二</p><c>下</c></ref> ここでは経が、一本の指ないし三本の指を盲人の前にかざ し、指が多くなるほど見えやすくなるという譬え部分につい ての僧亮の解釈である。傍線部のように、一指を三乗教に譬 えて、阿羅漢、縁覚、仏の三種の涅槃が実は一常住涅槃を題 そうとしたものだとし、二本の指は二乗の涅槃を否定するも ので、まだ「常」と「我」とが説かれておらず、『法華経』 がこれに相当するという。三指がこの『涅槃経』の仏性説と 常楽(我浄)を譬えるものとしている。この例から僧亮の『涅 槃経』に対する理解は仏性と常楽我浄の四徳であるというこ とがわかる。そして『法華経』は一乗を明かしているが、「常 と「我」が明かされていないとして、同経より『涅槃經経』の 価値を上に置いている。 次の例は、梵行品で先に引いた経文、「三乗之法説言一乗 乗之法随宜説三」に対する僧宗の解釈部分を挙げよう。 中国南北朝仏教における一乗思想(藤井 案ずるに、僧宗曰く、「三を一と説くは三異なるの惑を破し 同帰の教を説くなり。一を三と説くは昔日の方便随宜の教なり」 と。 これは経文に忠実な解釈で、この解釈は『法華経』の一乗 説にもそのまま当てはまるものである。ただし、ここでは一 乗の内容についての議論はない。逆にこのことから、『涅槃経 の一乗説については僧宗にとって関心の埒外にあるように思 われる。これは僧宗だけのことに限らず『涅槃経集解』全体 を通じていえることのように思われる。 次の例を見よう。師子吼品で、経の「善男子畢竟有二種 から「諸結覆故衆生不見」に至る部分(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>七六九</p><c>上</c></ref> に対する解釈である。 案ずるに、僧亮曰く、「上に定んで菩提を得ると言う、畢竟得 なり。今、但だ果を得るのみならず亦た因も得ると説くなり。荘 厳は是れ因、亦た是れ世間なり。一乗とは仏智にして、是れ乗の 究竟りり。乗の名を説くなり」と。僧宗曰く、「第四重に、因を 借りて以て果を況するなり。荘厳の畢竟は猶し因中に在り。衆生 因の理を成就せば豈に況や果性をや。生死の外に在りて当に修道 を須いざるや」と。宝亮曰く、「第二問に答う。応に修道を須う べきを明かす。荘厳の畢竟とは、謂く、金剛心なり。究竟の畢竟 とは無学果なり。世間の畢竟とは、還た是の金剛心の時、体は未 だ苦無常を免れざるに由るが故に、世間と言うなり。荘厳の畢竟 は万行に拠りて言を為す。究竟の畢竟は、衆生所得の仏果一乗を  the japanese association of Indian and buddhist studie 中国南北朝仏教における一乗思想(藤井) 道う。但だ衆生に此の仏果一乗有り。正しく無明の障覆するに由 るが故に、理を見ること能わず。若し此くの如きんば急ぎ応に修 道すべし」と。 (<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>・<p>五五〇</p><c>上</c>-<c>中</c></ref>) 道すべし」と。(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>・<p>五五〇</p><c>上</c>-<c>中</c></ref> 最初の傍線部の僧亮の解釈、一乗は仏智であり、乗の究音 であるというのは通常の解釈であるが、次の傍線部、宝亮が 仏果一乗」という語を用いていることには注意が必要であ る。経は一乗とは仏性であると説いているが、仏性は仏とな る可能性の意味で通常の解釈では仏因であって仏果ではな い。しかし、中国仏教では道生なども仏性を仏果と解釈する 場合がある。ここでの宝亮の解釈は、仏果=一乗=仏性とな る。衆生の場合には、仏果たる仏性は無明に覆われてその理 を見ることができない、という解釈である。 次の例は、先に引いた梵行品の「復次善男子。無所得者」 から「是故菩薩名無所得」の部分に対する解釈で、経が菩薩 と声聞辟支仏と対比してさせている部分である 案ずるに、僧宗曰く、「第四に因中の行を以て相対す」と。宝京 曰く、「菩薩乗を以て二乗と相対す」と。(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>・<p>五〇四</p><c>上</c></ref>) 傍線部は宝亮の簡潔なコメントであるが、経は菩薩乗とい う言葉は用いていない。しかし、宝亮はこの言葉を用いてい ることから彼が三乗を声聞・縁覚・菩薩の三乗としているこ とがわかる。これは『法華経』の一乗説と『涅槃経』のそれ との相違点を考慮することなく、無自覚的に『法華経』の 乗説との類似性のみに着目した解釈を施している結果であろ う。 これまで『涅槃経集解』の解釈の数例を検討したが、経の 一乗説に対しての詳細な解釈は見られなかった。それは解釈 者たちが、経の趣旨眼目は一乗説にでなく、如来常住説、仏 性説にあると理解していることに大きな要因があると思われ る。それは『法華経』の一乗説からの類似的解釈によって推 し量ることができよう。それではそのような解釈は時代的経 過とともに変化したのであろうか。この点について検討する ために、次に章安灌頂の解釈を検討してみよう。 ②灌頂『大般涅槃経疏』にみえる解釈 享安灌頂(五六一-六三二)は天台智顎の弟子で、智凱の著 作は彼の編集によるものが多い。周知のように智顎は南北朝 末期から隋初にかけての仏教者で、従来の『法華経』に対す る『涅槃経』優位の理解を覆し、『法華経』至上主義に立つ て天台教学を樹立した。その智凱の著作中に『涅槃経』の引 用援用は極めて多いが、灌頂は自身で『大般涅槃経疏』 二十三卷を製している。今、この疏によつて灌頂による経の 乗思想についての解釈の典型例を紙数の関係から一つだけ 挙げよう。如来性品の釈に次のようにある。 又「有帰依非真」の下、即ち自身、僧宝なり。問う、身に法僧  the japanese association of indian and buddhist studie: の爾るべきありて何すれぞ仏有らんや。答う、身中に仏性有り。 仏性は即ち是れ法身仏宝なり。能く此の法即ち是れ法宝と説く。 能く受持する者は即ち是れ僧宝なり。他に尚我身三宝に帰依す。 我、今、あに自ら帰せざるべけんや。問う、三乗を会して一乗に 帰す。一乗と名づくるは亦た応に三宝を会して一宝に帰するを名 づけて一宝と為すや。若し三乗を会して一乗に帰さば三乗の異な り無し。三宝を会して一宝に帰さば、亦た三宝の異なり無し。 (<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>一〇六</p><c>上</c></ref>) ここでは、仏法僧の三宝について自身を僧宝、仏性を仏宝 仏性を説く法を法宝と解し、乗に関して会三帰一がいわれる ならば、同じように仏法僧の三宝についても会三帰一が成り 立つて三宝の異なりはなくなるのではないかと問答を設けて いる。この解釈を見ると、『法華経』の一乗説をそのまま『涅 槃経』解釈に適用しているのが知られる。これは一乗説につ いては『法華経』の一乗説理解がそのまま用いられていて、『〓 槃経』の一乗説に関してはあまり顧みられていないというこ とである。ということは、灌頂も一乗説に関しては前代に引 き続いて『法華経』のそれに強く影響されているということ である。 四小結 これまで大乗『涅槃経』の一乗説について検討し、それが 中国仏教者にどのように受容されているかということを見て 中国南北朝仏教における一乗思想(藤井 きた。その結果を記せば、『涅槃経』の一乗説には三乗方便、 乗真実という『法華経』と同様の表現が見られるが、一乗 説としては二乗廻心の一乗説というべきで、むしろ『勝鬘経』 の一乗説に近いことが確かめられた。 しかし、中国仏教における経の一乗説の受容は、『法華経』 乗説の影響の大きさと、『涅槃経』の趣旨を一乗説ではな く如来常住説、仏性説に見出そうとする態度のせいか、経の 乗説に関しては詳細な議論はなされず、『法華経』の一乗 説をそのまま適用していることが確かめられたのである。 1法顯訳六卷本には一乗、仏乗、三乗などの語が見られない。 しかし、六卷本相当部分に対応する曇無識訳前十卷部分には 一乗」「三乗」の語の用例が見られる。たとえば、「常行一乗 衆生見三。不退不転。断一切結」(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>六三三</p><c>上</c></ref>)、「善男 子。声聞縁覚菩薩亦爾。…猶如彼乳。所以者何。同尽漏故。而 諸衆生書仏菩薩声聞縁覚而有差別。有諸声聞凡夫之人。疑於一 乗云何無別。是諸衆生久後自解一切三乗同一仏性。猶如彼人解 悟乳相由業因縁」(同前、六六四上)など。 2前注の<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>六六四</p><c>上</c></ref>の経文に、声聞・縁覚・菩薩の三 者を挙げている。 3求那跋陀羅訳『勝鬘経』には「声聞縁覚乗皆入大乗。大乗者 即是仏乗。是故三乗即是一乗。得一乗者。得阿耨多羅三藐三菩 提。阿耨多羅三藐三菩提者。即是涅槃界。涅槃界者即是如来法 身。得究竟法身者。則究竟一乗。無異如来無異法身。如来即法 身。得究竟法身者。則究竟一乗。究竟者即是無辺不断」(大正  the japanese association of indian and buddhist studies 中国南北朝仏教における一乗思想(藤井 一二・二二〇下)とある るただし、前注1で挙げた後半の文例のように、人の区別とし ては声聞・縁覚・菩薩の区別を出しているが、菩薩乗とは言わ ない。 d菩薩品「如法花中八千声聞。得受記荊成大果実。如秋収冬蔵 更無所作」(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>六六一</p><c>中</c></ref>)。 ○編者については異説があるが、建元寺法朗ではないかとされ ている。菅野博史「『大般涅槃経集解』の基礎的研究」(『東洋 文化』第六十六号、一九八六年)参照。 ノこのことについては、拙論「中国仏教における「仏種」の語 の解釈をめぐって」(『東洋の思想と宗教」第十七号、一-一八 頁、二〇〇〇年三月)を参照。 8智〓の『涅槃経』の引用援用に関しては拙論「天台智〓にお ける『涅槃経』の受容とその位置づけ」(一)-(三)(『大倉 山論集』第二十三、二十四、二十七輯、一九八八、一九九〇年) を参照。 3調卷は十五卷、十八卷のテキストもある。疏のテキストに関 しては、拙論「『涅槃経』における仏性の中国的理解-灌頂の『涅 槃経疏』を中心として」(『大倉山論集』第二十一輯、一九八七 年)一〇二-一〇四頁参照。 (キーワード&gt;一乗、灌頂、『涅槃経集解』、『法華経』 (北海道大学大学院教授) 掲載されなかつた諸氏の発表題目(一) 宋代天台安心観の変遷 林鳴宇(駒澤大学非常勤講師) 東アジア仏教学(=五台山系華厳教学)からの天台 法華の一乗思想と立正安国への批判 小島岱山(中国武漢大学栄誉教授)  
</root>
