<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三日 the japanese association of indian and budchist studies 紫雲龍教 はじめに 親鐵が捉える罪悪は行為的罪悪よりもむしろ根本的なと、 る、存在性にまで深められた罪悪観に根差したものである。 〓論では親鸞の「煩悩」を用いた表現について、特に「煩 成就」「煩惱具足」の二語に着目し、親費の罪悪親の特を 明らかにしたい。同時に、これらの語をまったく同一視する ことは親鸞の罪悪観を損なう恐れがあるとして、問題提起し ていきたい。 今回取り上げる「煩悩成就」「煩悩具足」であるが、) 表現に着した研究や指摘は今までもなされてきた私も。 れらの指摘する結論に賛同するものであるが、しかし小妻 が「煩燈成就」を究明する上で用いられた方法論には同 がたい。したがって以降は、親影自身の著述を軸に考察を加 えていく。 一仏教全体での「煩悩成就」の用例 まず、「煩境成就」「煩惱具足」が仏教全体でどのように われているのかを見る。大正新崎大蔵経テキストデータペ ス検索において、網羅されているすべての経論釈の中から 煩楢成就」という意で使われていると考えられるものを クアップした。 「貨惱成就」が用いられる書は三四本で四九箇所。内、親 最著作関連は一三箇所である。一方、「煩惱具足」は一〇二本 九〇箇所。内、親鸞著作〓連二〇箇所であった。 「煩惱成就」は書数にして三四本(内「論註』を含め真宗 味の書は九本)。さらに、他の引文として用いられたものを〓 〓た用例はさらに限られ、二五本である。その中、親電の著 作が五本を占めている。 〓上により「煩悩具足」の方が「煩悩成就」より一般的な 表現であることが確認できた。加えて、親影は「煩悩成就」  the japanese associationof Indian and buddhist studies を多用していることも注意すべきである。 一「煩悩成就」の置換 親鸞以後、これらの語がどのように用いられてきたかを見 ると、そのほとんどが「煩悩成就」を「煩悩具足」と同意の ものであると捉えられていることがわかる。厳密にいえば、 「煩悩成就」は「煩悩具足」に置換されている 明確に「煩悩成就」を「煩悩具足」へ置換しているのが確 認できるのは等心院興隆の『顕浄土真実教行証文類徴決』で あるが、明言せずに置換を行うものもいくつか確認でき、以 降この置換は現代に至つてもなされている。 以降は、親鸞の用例を見て、これらがまったく同一視され るべきではないことを言及したい。 三親鸞の使用用例 ①出拠 親鸞において「煩悩成就」は曇鸞の『論註』、「煩悩具足」 は善導の『観経疏』にその基を置く。ただ「煩悩具足」に閏 しては『涅槃経』の引文にも使用が認められる。 有凡夫人煩悩成就亦得生彼浄土(<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>・<p>八三六</p><c>下</c></ref> 一者深心即是真実信心信知自身是具足煩悩凡夫善根薄少。流転三 界不出火宅(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>四三八</p><c>下</c></ref> 親鸞の罪悪観に関する表現とその意義(紫雲) 阿闍世者即是具足煩悩等者 (<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>四八〇</p><c>下</c></ref>) る。 ②明確な用法の差 親鸞は先に示した出拠に基づき、曇鸞の関係箇所では「煩 悩成就」、善導に準拠する箇所では「煩悩具足」を用いる。 この特徴は『入出二門〓』や『高僧和讃』に見ることができ 例外として一点、『高僧和讃』曇鸞讃(二二)において「具 衣」という語の左訓に「具縛といふは煩悩具足凡夫といふな り」とあり、曇鸞関係個所において唯一「煩悩具足」の語が 使われている。この点については和語聖教との関連を示すた め後に言及する。 ③「煩悩成就」による表現の特徴 「煩悩成就」は『顕浄土真実教行証文類』(以後『教行信証』 と略称)、『浄土文類聚鈔』などの漢語聖教に見られる。ここ では「煩悩成就」が漢語聖教の自釈にも用いられている点に 注目したい。「煩悩具足」も『教行信証』に見られるが、い ずれも引文中である。さらにその引文は『礼讃』深信釈のも のであり、既に善導自身の『観経疏』散善義の深心釈におい て、「罪悪生死凡夫」と表現が変化している。 また、本論では詳細な比較考察は控えるが、『教行信証』「正 后念仏〓」の「惑染凡夫」と『浄土文類聚鈔』「念仏正信〓 の「煩悩成就凡夫人」の差にも注目したい。広前略後・略前  〓he japanese ssociation of Indian and buddhist studies 親鸞の罪悪観に関する表現とその意義(紫雲 広後いずれの立場で考えたとしても、この表現の変更は決し て「煩悩成就」が不適切だったわけではないと考えられる それは「証卷」自釈に「煩悩成就」が用いられていることか らも明らかである。 最後に、煩雑になるのですべての箇所を挙げはしないが 親鸞が「煩悩成就」を使用する箇所を見ると「煩悩成就」の みで凡夫の相が表現されていることが確認できる。次に見て いく「煩悩具足」では単体で表現されることが稀であり、そ の点でも「煩悩成就」との表現の差がみられる。 ④「煩悩具足」における表現の特徴 「煩悩具足」の表現は和語聖教に多く用いられている。仏 教全体でも用例の少ない「煩悩成就」に代わつて「煩悩具足 を用いたと考えられる。しかし、拙論の主張は「煩悩具足」 が使用されている和語聖教は教化のために内容の程度を落と していると述べるものではない。親鸞が「煩悩具足」を用い る際にとる表現を見ることでそれは明らになる。 凡夫はもとより煩悩具足したるゆゑに、わるきものとおもふべし。 「末灯鈔』第二通の「煩悩具足」では「もとより」という 語を挿むことによって、「本来」「本質的に」、煩悩にまみれ た存在であるという表現になっている。これは「煩悩具足」 を使いながらも、「煩悩成就」にかなう表現だといえるので はないか。 煩悩具足の身なればとて、こころにまかせて、身にもすまじきこ とをもゆるし、口にもいふまじきことをもゆるし、こころにもお もふまじきことをもゆるして、…略: はじめて仏のちかひをききはじむるひとびとの、わが身のわろく、 こころのわろきをおもひしりて、この身のやうにてはなんぞ往生 せんずるといふひとにこそ、煩悩具足したる身なれば、わがここ ろの善悪をば沙汰せず、迎へたまふぞとは申し候へ 末灯鈔』二十通においての煩悩具足は二種類に分けられ る。前者は造悪無碍を主張するものが自身を指して「煩悩具 足」ととらえることを示す。その時はただ「煩悩具足の身な れば」と表現されている。後者は、阿弥陀仏の誓願を聞き 自己の在り方を知ったものが主体となっている文脈であり そちらでは身も心も煩悩におかされているものだと注記され ている。 こころのうちに煩悩を具せるゆゑに虚なり、仮なり。 煩悩を具足しながら無上大涅槃にいたるなり。具縛はよろづの煩 悩にしばられたゐわれらなり。煩は身をわづらはす、悩はこころ をなやますといふ。 『唯信鈔文意』において、問題にされている煩悩が自身の 外にあるものではないことが明記されている。また後者は先 に挙げた高僧和讃と同じく「具縛」について「煩悩具足」で 説明がなされている。しかしこちらではさらに註釈が入り、 そこで身も心もおかされていると言及されている。この箇所  the japanese associationof Indian and buddhist studle: に関しては成立年代等も含めて考察されるべきであり、今回 は問題提起のみに留めておく 例外として、「煩悩具足」を用いる上で補足がなされてい ない例は四箇所ある。一点は先にあげた高僧和讃の左訓。一 点目は『弥陀如来名号徳』の文である。こちらは欠損箇所 があり、一概に煩悩具足に関して補填がないとは言い切れな い。残り二点は消息に見られるが、これらについては今の ところその意図は掴めていないのが現状である。 おわりに 先に挙げた文は親鸞の罪悪観を扱う上で数多く指摘されて きた。しかし今回の試みのように、表現に焦点を当てて考察 を加えたことで、新たな親鸞の罪悪観の特徴を見ることがで きた。第一に「煩悩成就の凡夫」という表現は親鸞独自の罪 悪観を円に表現しえているという点。第二に「煩悩成就」を 「煩悩具足」に置き換える場合、親鸞においても丁寧な注意 が加えられている点である。特に後者は現代の我々が親鸞の 書物を扱う上で十分注意しなければならない。 1「煩悩成就」は「成就煩悩」「煩悩成就」「煩悩を(ヲ)成就 を含めた語群を示す。「煩悩具足」は「具足煩悩」「煩悩具足」「煩 悩ヲ具」を含めた語群を指す。 2小妻道生氏「煩悩成就」『高田短期大学紀要』第三号。 3管見にて、大正新脩大蔵経の内、他の書からの引用文を除い て「煩悩成就」が使用されているのは『大智度論』『金剛般若 波羅蜜經論』『金剛仙論』『阿毘達磨大毘婆沙論』『阿毘曇毘婆 沙論』『阿毘曇心論經』『雜阿毘曇心論』『成唯識論』『大乘阿〓 達磨雜集論』『菩提行經』『金剛般若經疏論纂要』『妙法蓮華經 玄賛』『金剛般若論會釋』『無量寿経優婆提舍願生偈註』『中觀 論疏』『大乘義章』『鳩摩羅什法師大義』『華嚴經内章門等雜孔 目章』『摩訶止觀』『大日經住心品疏私記』『顯淨土眞實教行證 文類』『淨土文類聚鈔』『入出二門偈頌』『淨土高僧和讃』『淨十三経往生文類』の二五本は確認した。 4「「有凡夫人煩悩成就」は具縛の凡夫煩悩具足せるを指す。具 足は成就円満の義なり。」『真宗全書』二三卷、妻木直良編、二〇四頁。 5<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>六一六</p><c>上</c></ref>。 6<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>六四四</p><c>下</c>及び<p>六四五</p><c>下</c></ref>。 7<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>・<p>二七一</p><c>上</c></ref>。 8<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>六四五</p><c>下</c></ref>。 9<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>六〇〇</p><c>中</c></ref>。 〓<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>七一</p><c>一</c><l>下</l></ref>。 〓<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>七二一</p><c>上</c></ref>。 〓<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>七〇二</p><c>上</c></ref>。 〓<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>七〇七</p><c>下</c></ref>。 〓浄土真宗聖典原典版八二二頁。 〓<ref><canon>大正</canon><v>八三</v>・<p>七二四</p><c>中</c><c>下</c>・<p>七二七</p><c>下</c></ref>。 &lt;キーワード)親鸞、罪悪観、煩悩成就、煩悩具足 (龍谷大学大学院)  
</root>
