<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of Indian and buddhist studie 印度學佛教學研究第五十九卷第二号平成二十三年三月 智顎における「本有」の概念 潘哲毅 智顎の教説に、円融三諦を語る際、その三諦は「本有」で あるとされる。また、如来蔵・法身・仏性・常住・仏性種子 といった言葉を解説する際、それらは「本有」であるとされ る。つまり、三諦を初めとした天台の一連の第一義諦的な概 念は、「本有」によって特徴付けられているのである。 従来では、本有を「本より有る」と訓じ、「もともとある もの」あるいは「本来あること」と理解するが、その意味は かならずしも明らかであるとは言えない。それは、本有に纏 わる意味上の混在或いは誤解によるものだと思われる。とい うのも、智顎の文献を詮索すると、第一義諦を語る「本有 の他に、漢文一般における本有や、智顎の批判の対象となる 本有が混在しているからである。とりわけ批判の対象である 本有の「本」に潜む「より先」という時間的前後の問題、現 象と本質の問題及び「有」にまつわる自性という「存在その もの」の問題の混在により、第一義の「本有」の理解に困難 がもたらされる。その時間的な「より先」で「本有」を考え ると、その「先」にまた「先」が要求され、無限遡行に陥り、 第一義諦的な概念に対する根源的解釈や神秘主義への逃避の 道が開く。現象の本質であるとするならば、二元論的解釈に 陥る。また、「有」が「存在そのもの」だと考えるならば 三諦の一つ仮でさえも、実体としての仮になってしまうので ある。本論は、智顎における「本有」の批判を分析しながら、 第一義諦としての本有を考えたい。 まず、『摩訶止観』にみる漢文一般にも用いる「本有」か ら考えたい。 例えば、西施はもとより心臓の病を患っており、よく苦しげに〓 をひそめて呻吟する。その姿はいかにも丁めかしく、美しさがいつ そう引き立てられた。近所の娘はもともと醜く、それを見て真似 したところで、ますます醜くなった。 『摩詞止観』の用いるこの通常漢文の文例では、「本有心病 において「本」は副詞で「有」は動詞である。つまり、この 際の「本有」は文法的に一つの独立した定義が可能な名詞的  the japanese associationof Indian and buddhist studies 語彙ではない。現にある現象(西施がよく苦しげに眉をひそめ て呻吟する)の本当の原因(心臓の病)を表すものである。ー かし、この漢文での一般的な用法を第一義諦の「本有」に当 てると、その本有が現象の背後の原因となり、二元論的解釈 に陥つてしまう。また、現にある現象は、無数の現象の中の つの現象であるために、その原因も個別的なものである。 つまり、この場合、本有はある個別的な事項についての本有 であつて、そのまま一切(この際の一切は、元来の無限の広が りとしての一切ではなく、「一切の子供」のようなある範疇として の有限の一切)に関わる第一義的なものではなくなる。これ に類する逆のパターンの、仏の本来の方便に対する現在の機 縁に応じた方便を示す文例も見られる。何れも直接的には第 義の「本有」とは無関係である。 次に仏教一般において、「本有」と言えば、直ちに思い浮 かぶのは、その対語である「今有」である。つまり、「今有 の「今」から考えると、本有は今より以前のことであると言 える。これには二つの解釈の可能性がある。一つは時間的前 後の前のことで、もう一つは出来事に先立つ道理である。そ れは『法華玄義』における『摂大乗論』の道前・道中・道後 についての議論と重なる。 ○摂大乗論』で明かにされる三種の乗である理乗・随乗 得乗は、いわばわれわれが通常の知識を次第に身に付ける方 智顎における「本有」の概念(潘 法である。つまり、まず道前に真如の道理があって、その真 如の道理が境に随順するのを観じ(確認)、さらに一切の行 願がその無分別智に熏習され(身に付く)、無分別の境に契な い、真如と相応し(再確認)、無分別智を得るという次第であ る。この文が語る今有に対置される理乗本有は、道前に配置 されているからは、時間的により先にあるものとして理解す ることができる。また、習得され身に付いていくもの、つま り、われわれが通常経験している学習の過程である。その習 得過程は、言い換えれば知行合一の過程と言えるであろう。 しかし、この一見極自然な見方は、智顎が真如を理解する 際に「前後未融」と批判される。ここには「縦義」と「横義 との二つの問題がある。「縦義」とは、時間的前後(上下前後 之義)の過程において真如を理解し把握することである。そ して「横義」とは、一切を意味する空間的な広がりで真如を 把握することである。この時間的前後と空間的な広がりに よつて既縦既横真如を理解するのは誤りであり、「与真伊相 乖」である。ここで、もしわれわれが経験を時間的空間的な ものと規定するならば、真如はもはや経験的なものではない。 つまり、経験的に習得されるものでもなければ、経験によつ て導かされるものでもない。 智顎にとつては、如来が次々と機縁に応じて説法するのは、 真如に堪えざるものの誤った物事の見方を正すものであっ  The japanese association of Indian and buddhist studies 智顎における「本有」の概念(潘) て、真如を語るものではない。その誤った物事の見方を正せ ば、自から真如である。 次に智顎の批判する本有の文例が見られる、『摩詞止観 における『中観』の「観因縁品」による、四取(四見)の第 一義諦の智と境の「有」についての議論を取り上げたい。 ①もし、智が心より生じ、炬が物を照らすように自然と境を照ら す。照らしても照らさなくともその物がもとからある(本有 もので、また観じても観せずとも境が自ずからある(自天然)、 というならば、それは諦(境、物)と智とは無関係に存在する ことである。 ②もし、智が自ら智によるものではなく、境によって智があり、 境が自ら境によるものではなく智によつて智があるというなら ば、これは長と短の相待のように、互いによつてあるのである。 ③もし、境が自ずから境によるものでもなければ、智によって培 があるでもない、智と境との因縁によって境があり、また智も 智と境との因縁によってあるならば、共合によってある(名 と言える。 ④もし、上の三つではなく、ただ自然にあるならば、それはすな わち無因の境と智となる。 この四つの理解の何れにも誤りがある。それはこの四つの理解 を取ると、必ず依倚があるからである。依倚があれば、誤りであ る。…、まさに四つの取をとるかどうかは生と死の分かれ目であ そのために龍樹はこの四つの取を討伐する。諸法は自ら生じる ことはないので、境と智が自らあるはずはない。諸法は他によつ てあることはないので、境と智が互いによつてあるはずはない。 る。 諸法は共に生ずることはないので、境と智の因縁によって境と智 があるはずはない。諸法は原因なしに生ずることはないので、白 然に境と智が現れるはずはない。 まず、この四取の議論を分析してみたい。 ①について。智が照らしても照らさなくても「本有」とし ての物、観じても観じなくても「自天然」な境とは、現代の 言葉でいうと、主観を徹底的に排除した客観的事物に相当す るであろう。主観があるかどうかに関係なく、事物が存在す るという考え方である。ここで見る本有は主観的認識に関係 なく存在する客観的存在のことである。 ②について、「智が境によってある」とは、いわばわれわ れが一般的に考える経験的に知識を獲得することで、またそ の逆の「境が智によってある」とは、世界を主観的な存在と みなす唯心主義的考えである。 〓について、「境智の因縁による智と境」とは、境と智と の一体(共合)の因縁による境と智である。いわば、自と他 との一体による境と智である。 ④について、「無因の境と智」とは、理由もなく勝手にあ ること(自然)である。 智顎はこの四つの取には「依倚」の誤りがあると指摘して いる。この依倚を湛然は『弘決』で執着と注釈するが、ここ では「依倚」を言葉のもともとの意味からして、「依つてあ  the japanese associationof Indian and buddhist studies ること」と理解する。「依つてあること」を一般的な言語規 則に従つて一つの意味のある文として成り立たせるためには 「何かに」を付け加える必要があり、つまり「何かに依つて あること」となる。しかし、四取で考えると、②以外はそれ に当てはまりえない。それは①③④には「aによつてb」と いう一般的な因果関係が存在しないからである。湛然はまた 弘決』でそれは自性の問題であると指摘している。その白 性は、②の他性に対する自という相待或いは相対の自性だけ ではなく、①の互いに無関係(不相由籍)なそれぞれの自 ③の自他一体(共合)としての自、④理由もなく勝手にある(白 然)自である。本論はしかし「存在そのもの」が自であると 考える。つまり、存在そのものがあると考える以上、そのま ま執着(依倚)が起こり、真如ではなくなるのである。 以上、智顎の文献に見る本有の批判について考えてきた。 しかし、第一義諦の本有を理解する際、このような本有は簡 単に払拭されない。それは、われわれが本能的に「有」を「現 にあるもの(物体)」或いはかつて現にあつたもの(物体) と限定し、それをべースに生活し、世界を捉えているからで ある。しかも、その「現にあるもの」の中心にあるのは、日 で見たり、手で触つたり、体で感じたりするもの(物体)の 経験(知覚経験)であり、「経験がものを言う」という諺があ るように、それに絶大の信頼を寄せ、実在と感じている。確 智顎における「本有」の概念(潘) かに、物体を中心とした知覚的経験に対する絶対的な信頼に よつてわれわれこの肉体的生存は保たれている(例えば、暴 走してきた車を避けるという場合、目で見た車の動きは絶対的であ る)。そこで、もつとも信頼すべき三諦を初めとした天台の 基本的概念もこうした物体を中心とした知覚経験にもとづく 解釈が望まれ、少なくともそれに似せた何かとして解釈され るのである。そもそも「本有とは何か」という問い自体に、 このような信頼に即した解答が期待されているとの感も否め ない。しかし、智顎の語る本有批判からすると、その信頼(依 倚)こそが問題であり、そこには「存在そのもの」(自性)の 誤解があるのである。 最後に、智顎の第一義諦としての本有を考えてみたい。そ の本有はしばしば常住の表現に用いられるので、絶えず変化 し続ける経験的なものではない。つまり、上でも述べたよう な経験によって或いは経験から導かされたものではない。ま た、本有の「もとよりある」の原義に立ち返ると、むしろ経 験をもたらす何か「予め具えられているもの」と考えること ができる。しかし、この第一義の本有の有は、何かあるもの のようなものではない。なぜならば、あるものと考える以上、 「存在そのもの」という自性の問題から逃れられないからで ある。そもそも本有は第一義である故に、存在をもたらすも のである。この意味において有は「有るもの」ではない。そ  the japanese association of indian and buddhist studies 智〓における「本有」の概念(潘) こで次の文例を考えてみたい。 しかし、法には麁と妙があり、もし隔歴の三諦ならば麁法であり、 円融三諦ならば妙法である。この妙諦は本有である。『法華経』 はそれを「この法は法位に住し、世間の相として常住するが、〓 だわれがその相のみを知り、十方の仏もわれと同じように知る。 この文の後半の引用文に注目して本有を考えると、「ただ われがその相のみ」を知るので、本有は「われの確信」であ るということができる。このわれは世間の相でありながら 切と関わる第一義的な「われ」のことである。それを「予め 具えられているもの」と考えると、本有とは「予め具えられ ているわれの確信」ということができる。その確信とは空で あったり、仮であったり、中であったりするのである。そし て、その確信に立ち現れる世界のままも、空であり、仮であ り、中であるのである。そして、何よりも空も仮も中も世界 の中の一項目ではない。一項目であるならば、世界そのまま であることができないからである。 1『摩詞止観』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>四六</v>卷<p>一九</p>頁<c>上</c>段</ref>。『荘子』天運 篇を語源とする伝承で、熟語として「西施の顰に倣う」がある。 2『法華玄義』にみる「此妙諦本有」「照本有三諦洞明」では その「本有」の文意、そして「本有」と「妙諦」の文法上の位 置関係から一つの名詞的語彙として理解する必要がある。恐ら く、従来の訓読で「本より有る」と訓じて、「本より有ること と理解したのはこのためであろう。 3「譬本有四今合但三、仏知是心合上導師多方便擬宜意也。」『法 華文句』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>三四</v>卷<p>一〇三</p>頁<c>下</c>段</ref>。 4『妙法蓮華経玄義』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>三三</v>卷<p>七四二</p>頁<c>中段</c></ref>。 5「又云。先有相好之身、次得種智般若、後滅身智方具解脱。 既有上下前後之義。譬之縦三点水。」『摩詞止観』<ref><canon>大正藏</canon>第 <v>四六</v>卷<p>二三</p>頁<c>中段</c></ref>。 6「因乗狭者是縦義、乗広者是横義。悉非今経乗体。」『妙法蓮 華経玄義』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>三三</v>卷<p>七七九</p>頁<c>中</c>段</ref>。 ノ『摩詞止観』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>四六</v>卷<p>二九</p>頁<c>上</c>段</ref>。 8「依倚」について、『法華玄義』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>三三</v>卷<p>七一九</p>頁<c>上段</c></ref>や『摩詞止観』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>四六</v>卷<p>二九</p>頁<c>中段</c>、<p>二九</p>頁<c>中段</c>、<p>八二</p>頁<c>上段</c>、<p>一二八</p>頁<c>上段</c></ref>の文例も参考になる。 9『止観輔行伝弘決』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>四六</v>卷<p>二四</p>頁<c>下</c>段</ref>。 〓『止観輔行伝弘決』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>四六</v>卷<p>二三七</p>頁<c>中</c>段</ref>。 〓「此等皆非仏甚微智、不与金剛蔵意同、非仏証得本有常住。」『妙 法蓮華経玄義』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>三三</v>卷<p>六八二</p>頁<c>下</c>段</ref>。「四常宗、 指涅槃華厳等常住仏性本有湛然也。」『妙法蓮華経玄義』<ref><canon>大正藏</canon> 第<v>三三</v>卷<p>八〇一</p>頁<c>中</c>段</ref>。 〓『妙法蓮華経玄義』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>三三</v>卷<p>六八二</p>頁<c>上</c>段</ref>。こ の引用文は、『法華経』「方便品」の二つ異なる偈頌からなる。 筆者はそのままそれぞれの偈頌に従って読むよりも、智顎の文 脈に従つて理解すべきと考える。 〓拙稿「世界の一項目としての心、己の生きる状況である心」『印 度学仏教学研究』第五十六卷第一号。 &lt;キーワード&gt;経験、存在そのもの、自性、依倚 (叡山学院比叡山文化研究所研究員博士(文学))  
</root>
