<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 2) 阿羅漢の智慧と仏陀の智慧 -初期仏典から大乗仏典へ- 馬場紀寿 初期仏教から大乗仏教への展開を考える上で部派仏教は両者を繋ぐ要の位置に あるにもかかわらず,従来の部派研究は個々の部派に焦点を当てた研究が中心て あって,諸部派を横断して起こった変化を考察する試みは十分になされてこな かった.本稿は,このような問題意識に立って,初期仏典1)や部派文献2)にお ける解脱(成阿羅漢・成仏)に関する伝承を幅広く検討し,その変容過程を明らか にする.さらに,伝承の変容が起こった時代と場所を特定した上で,その大乗仏 典への影響を考察したい. 1.四諦の認識と縁起の認識 初期仏典において,解脱に達する伝承はいくつかの類型にまとめることができ る3).第一に,四禅を経て三種の明知(vidya/ vija)を得る〈四禅三明説〉では 比丘や菩薩が最終的に「苦・集・滅・道」「漏・集・滅・道」を認識して解脱す る4).第二に,四禅を経て六種の神通(abhijna/ abhinna)を得る〈四禅六通説〉では, 比丘が最終的に「苦・集・滅・道」「漏・集・滅・道」を認識して解脱する5) 第三に,(〈縁起成仏説&gt;では,菩薩が十支(ないし十二支)縁起を認識して仏陀と 成る6). 解脱に関する伝承は他にもあるが,後代への影響が大きかった伝承は以上の三 種であり,その認識内容は第一と第二の〈四諦〉と第三の〈縁起〉に大別される. この三種の伝承類型を踏まえた上で,二世紀以後,諸部派が並存した時期に作成 された文献において,これらの伝承がどのように継承・改変されたかを検討しよ う. 【アシュヴァゴーシヤ】 二世紀頃に活躍したアシュヴァゴーシヤ(asvaghosa)は,saundoramandaで修 行者が阿羅漢と成る過程を論じ,buddhacaritaで菩薩が仏陀と成る過程を論じて  the japanese association of Indian and buddhist studies いる.saundoranandaでは,修行者が四禅と五神通を得た後,漏尽に意を向けて 「四聖諦を知によって認識し,また正しく洞察して7)」解脱する.一方 buddhacaritaでは,菩薩(ゴータマ)は,四禅を経て,初夜に第一の明知を,中夜 に第二の明知を獲得するのだが,後夜には『城邑経』で説かれる縁起説を認識し て仏陀と成る8).saundaranandaが四禅六通説を踏まえているため,四諦が認識 対象なのに対し,buddhacaritaは四禅三明説に縁起成仏説を組み込んでいるため 認識対象は縁起となっている 【スリランカの上座部文献】 四世紀頃に成立したスリランカの上座部文献として,漢訳が残る『解脱道論 (vimuttimagga)』とスリランカの史書,dipavamsaが挙げられる.前者は修行者が 阿羅漢に成る過程を説き,後者はスリランカの歴史を仏陀の伝記から始める.『解 脱道論』では,修行者は四禅を経て五神通を得た後,「〔四〕諦を洞察して阿羅漢 と成る9)」.一方,dipavamsaでは,菩薩が仏陀と成る際の認識について,過去 の生涯に関する知と天眼を獲得し,「後夜に条件の様相(縁起)を還滅して,順 と逆に専心した10)」直後に,仏陀と成る11).このように,『解脱道論』では四禅 六通説を踏まえているため,四諦が認識対象なのに対し,dipavamsaでは四禅三 明説に縁起成仏説を組み込んだため,縁起が認識対象である. 以上のように初期仏典における諸伝承を組み合わせた結果,修行論を説く作品 では,修行者が四諦の認識によって阿羅漢と成り,仏伝に関する作品では,菩蔭 が縁起の認識によって仏陀と成るという形式でまとめられたことが分かる.これ と同様の傾向が,部派や地域を超えて,多くの論書や仏伝作品に確認できる まず,論書では四諦の観察が修行体系の中心を占める(馬場紀寿2008123 127).説一切有部の『発智論』『大毘婆沙論』『雑阿毘曇心論』『倶舎論』,経量部 系と考えられる『成実論』は四諦の観察を中心とした修行体系を説く12).『有為 無為決択』によれば,正量部も四諦の観察を中心とした修行体系を構築していた13). それに対し,仏伝作品では縁起の認識による成仏が説かれる(馬場紀寿2008: 〓5-49).所属部派不明の『修行本起経14)』『過去現在因果経15)』『仏本行経16)』『仏 本行集経17)』やlalitavistara18)といった仏伝作品は,三明説に縁起成仏説を組み 合わせた様式でブッダの悟りを説く19).上座部大寺派のjatakatrhakathaは仏伝を まとめたnidanakathaで菩薩が縁起を認識して成仏したとする三明説を説き20)  the japanese association of indian and buddhist studies 大衆部の〓ahavastuは新層部分21)で縁起を認識して成仏したという伝承を組み 込んでいる22). 2.時代と場所 文献の作者や成立年代から類推して,修行論を説く作品で修行者が阿羅漢と成 る際の認識対象を〈四諦&gt;とし,仏伝作品で菩薩が仏陀と成る際の認識対象を〈縁 起〉とする傾向が部派を横断して一般化した時代と場所は,おおよそ次のように 設定できる. アシュヴァゴーシャの生存年代と活動地域から,遅くとも二世紀に,少なくと も北インドで,この傾向が存在していたことになる.また,dipavamsaと『解肪 道論』は,おそらく四世紀,遅くとも五世紀初頭に作成されたから,スリランカ にこの傾向が及んだのは,五世紀初頭が下限年代である. さらに,七世紀後半にインドに滞在した義浄が著した『南海寄帰内法伝』は, 修行内容について,諸部派は大乗小乗の区別なく「共に四諦を修習している23) と述べる一方,buddhacaritaを「五天・南海で諷誦しないことはなかった24)」と 説く.buddhacaritaは縁起の認識による成仏を説くから,義浄から見る限り,七 世紀後半においても,四諦が修行者の修習対象を,縁起が仏陀の認識内容を代表 していたことがうかがわれる 3.大乗仏典の三乗説 『法華経』などの大乗仏典25)は,三乗に言及する際,四聖諦の認識を声聞乗に26), 縁起の認識を独覚乗に27)割り当てた後,その上に六波羅蜜を実践する菩薩乗(ま たは大乗)を位置づける.この三乗説の特徴は,声聞,独覚,菩薩が同じ修行内 容に基づくのではなく,「四諦」「縁起」「波羅蜜」というそれぞれ別個の教説を 修行するという点にある. すでに指摘されている通り28),三乗説そのものは部派文献にも見出されるも のであって,大乗に特有ではない.しかし,上記のように,声聞に四諦を,独覚 に縁起を割り当てる三乗説は,大乗仏典以外に存在しない.この点で大乗仏典の 三乗説は大乗独自の形式を具えているのだが,この問題を扱った先行研究は存在 しない29) しかし,ここで,本稿の調査結果を踏まえるなら,部派文献における二種の認 識と大乗仏典の三乗説の間には明確な対応関係が見て取れる.そして,前者を踏  The japanese ssociation of indian and buddhist studies まえて後者が作成されたと想定するならば,『法華経』等の大乗仏典は,修行論 を説く作品で示される〈修行者が四諦を認識して阿羅漢と成る過程〉を「声聞乗 として捉え,仏伝作品で示される〈菩薩が縁起を認識して仏陀と成る過程〉を「独 覚乗」として捉えたことになるだろう30) このような解釈は大乗を認めない者にとっては不当なものだったに違いない が,それが複数の大乗仏典に広まったことには相応の理由がある.声聞(sravaka は弟子を意味するから,阿羅漢を目指して四諦を修習する仏弟子を声聞乗に配し たことは不自然ではなかっただろう.また,norman[191241]が指摘す るようにgandhari prakritで独(pratyeka)と縁( pratyaya)がともにprace'aとなるこ とを考えれば31),縁起を悟る仏陀を独覚=縁覚(縁起を悟った者)と呼んだのも 納得がいく32).さらに,辛嶋[1993139-10]が明らかにしたように『法華経』 の梵本諸本間,漢梵諸本間で智慧(jnana)と乗(yana)に互換性があることを踏 まえれば,阿羅漢の智慧と仏陀の智慧を三乗説に組み込んだことも説得力があっ たと思われる この様式の三乗説は,すでに竺法護訳の経典(『大宝積経』「密迹金剛力士会」)に 確認できるから,成立の下限年代は三世紀である.その後,この三乗説は少なか らぬ大乗仏典に採用され,東アジアでは特に羅什訳『法華経33)』や『大智度論34) を通して,声聞と独覚の意味を決定づけることとなったのである. 4.結論 ①初期仏典において解説(成阿羅漢・成仏)に関する伝承は四禅三明説など複数存 在していたが,それら諸伝承は部派文献において②のようにまとめられた ②修行論を説く作品で修行者が四諦を認識して阿羅漢に成る過程が説かれ,仏伝 作品で菩薩が縁起を認識して仏陀と成る過程が説かれる傾向は,諸部派の成立 後,遅くとも二世紀に,少なくとも北インドで存在し,遅くとも五世紀初頭に はスリランカに及んだ.この傾向は,部派を越えてインド各地へ広まり.おそ らく七世紀までインドで継続していたと考えられる35) ③『法華経』等の大乗仏典は,三乗説において,四諦を声聞の認識(声聞乗)と して捉え,縁起を独覚の認識(独覚乗)として捉えた.この種の三乗説は, 世紀にはじめて確認できるため,大乗仏典は三乗説の中に②の傾向を批判的に 組み込んだと考えられる.部派文献と大乗仏典の対応関係は次表のようにまと められる36)  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 阿羅漢の智慧と仏陀の智慧(馬場) 【部派文献と大乗仏典における二種の認識】 1)初期仏典の定義については,馬場[20108-87]参照.2)本稿で,部派 文献とは部派成立後に作成された非大乗文献を指す.3)成仏伝承に関する先行 肝究は,馬場[200872,note4]参照.4)四禅三明説は,上座部の『中部』『増 支部』,有部の『中阿含』,法蔵部の『四分律』等に説かれる.資料の詳細は,森[1995 〓1,馬場[20072,note5]参照.5)四禅六通説は,上座部の『長部』 戒蘊品,法蔵部の『長阿含』戒蘊品,有部の『長阿含』戒蘊品等に説かれる.四禅六通 説が四禅三明説から発展したものであることについては,榎本[1982]参照.円 縁起観察による成仏は,上座部の『相応部』「城邑経」や『長部』「大本経」,有部の『雑 阿含』「城邑経」や『長阿含』「大本経」,法蔵部の『長阿含』「大本経」に説かれる.そ の資料と思想史的意義に関しては,梶山[1984]参照.7)aryasatyany avabudhya buddhya catvari samyak pratividhya caiva (Sau chap.16,v. 5ab).8)梶山[1983]参照. 9)分別諦作証阿羅漢果(<ref><canon>T</canon><v>32</v>,<p>4527</p>-<c>b</c><l>1</l></ref>).10)tato pacchimayamamhi paccayakaram vivattayi/ anulomam patiloman ca manasaka sirighano pv chap.1,v.11).11)上座剖 大寺派の教学を大成したブッダゴーサは,『解脱道論』やdipavamsaを用いつつも,新 たな視点で自らの作品を編纂した.馬場[208]参照.12)『発智論』における 遍知の定義(<ref><canon>T</canon><v>26</v>,<p>924</p><c>28</c>-<l>c</l><p>3</p></ref>)によると,知遍知は,「智・見・明・覚」と「現観」か ら成る四諦の認識であり,断遍知は四諦の認識に基づく欲望の抑止である.cf. cox 1992].13)馬場[2008〕参照.14)<ref><canon>T</canon><v>3</v>,<p>471</p>-<p>472</p><c>a</c></ref>.『修行本起経』 は簡略な縁起の認識による成仏を説くが,『大毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>28</v>,<p>8515</p>-<p>18</p></ref>)も類似した 伝承を引用する.おそらく『修行本起経』のような仏伝作品から引用したのであろう. 15)<ref><canon>T</canon><v>3</v>,<p>641</p><c>b</c>-<p>642</p><c>b</c></ref>.16)<ref><canon>T</canon><v>4</v>,<p>78</p><c>b</c>-<p>78</p><c>c</c></ref>.17)3,793-795c.18)LV343-350. 19)『城邑経』には縁起説の後に四十四智事説が説かれ,十二支から無明を除いた十一 縁起支とその集・滅・道が観察される.この部分はbuddhacariia等,多くの仏伝作品に 引用されないが,『仏本行集経』とlalitavistaraでは縁起観察の後に四十四智事説にほぼ 対応する箇所が続く.これも二明説に『城邑経』の縁起説を組み込んだ結果である 四十四智事説については,仲宗根[2008]参照.20)〓75.馬場[200837 学照.21)馬場[200-49]参照.22)『解脱道論』や『根本説一切有 部律』等は四諦の認識による成仏を説くから,仏伝作品以外の部派文献では縁起型三明 説は必ずしも受容されていなかった.馬場[20083-41,661]参照.23)四部 之中,大乘小乘區分不定…通修四諦.(<ref><canon>T</canon><v>54</v>,<p>20</p><c>c</c><l>9</l>-<l>12</l></ref>).24)尊者馬鳴…作《佛本行》 詩…五天南海,無不諷誦.(<ref><canon>T</canon><v>54</v>,<w>22811</w>-<p>14</p></ref>).25)『大宝積経』「密迹金剛力士会」 (<ref><canon>T</canon><v>11</v>,<p>73</p>-<c>6</c></ref>),『大宝積経』「善臂菩薩会」(<ref><canon>T</canon><v>11</v><w>53517</w>-<p>53</p><c>a</c><l>8</l></ref>),『大集経』「虚空蔵品」(<ref><canon>T</canon><w>13</w></ref>,  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 阿羅漢の智慧と仏陀の智慧(馬場) 1〓1-4),『現観荘厳論光明』(a18-20)は,声聞による四諦の修習と独覚によ る縁起の認識に言及する.26)caturaryasatyanubodhaya. sravakayanam(SP80.6-7). 27)hetupratyayanubodhaya.. pratyekabuddhayanam(SP〓0.9-10).28)斎藤[1989 71,note27]に挙げられる諸論文参照.ただし,平川[1989:373]が指摘したように,『大 毘婆沙論』に三乗の語が出るのは新訳のみで,旧訳になく,この語が『大毘婆沙論』の 原典にあったかどうかは疑わしい.29)大乗仏典,ことに『法華経』の三乗と 乗に関する研究は,斎藤[1989-74]に挙げられる諸論文や辛嶋[1993]など枚挙に 豆がない.〓0)pratyekabuddhaについては,仏教以前の苦行者と見なす桜部[1956], 藤田[1957],kloppenborg[1974],平岡[2006],pratyeka-はpratyaika-から派生したと 解釈するHurvitz[176],ジャイナ教と仏教の共通起源である苦行者文学における縁覚 (pratyayabuddha)に由来すると主張するnomman[1991]など,多くの説がある.しかし 当時の状況から大乗仏典の三乗説を捉え直す場合,独覚の起源を仏教以前に求める必要 はないであろう.31)三乗および独覚=縁覚の語義に関して,辛嶋静志先生から 貴重なご教示を賜った.記して謝意を表します.32)世紀に漢訳されたと考えら れる『阿閣世王経』が声聞蔵・辟支仏蔵・苦薩蔵を論じる一節で十二縁起を悟った者を 辟支仏と呼んでいるから(<ref><canon>T</canon><v>15</v>,<p>398</p><c>24</c>-<c>28</c></ref>),遅くとも二世紀には,独覚の認識を縁起と する解釈が存在したことが分かる.33)羅什訳『法華経』の序品(<ref><canon>T</canon><v>9</v>,<p>3</p><c>c</c><l>18</l>-<l>26</l></ref>) と常不軽菩薩品(<ref><canon>T</canon><v>9</v>,<p>c</p><c>2</c>-<l>7</l></ref>)は声聞に四諦,独覚に縁起を割り当てているが,竺法護訳, 梵本,蔵訳の対応個所では独覚に言及しないため,伝承者あるいは羅什自身が改変した 可能性がある.34)<ref><canon>T</canon><v>25</v>,<p>295</p><c>b</c><l>9</l>-<l>24</l></ref>.35)初期仏典では四諦も縁起も成仏の際 の認識対象として説かれていたにも関わらず,世紀以降,仏伝作品で縁起の認識によ る成仏に伝承が一般化したのは,仏伝作品と関係が深い仏塔において,同じく二世紀以 降,縁起法頌が流布していったことと連動していたからだと考えられる.馬場[2008 52-54]参照.36)修行論と仏伝の背景に修行論に沿って実践する修行者(yogin) の伝統と仏塔の周辺で仏伝を説き聞かせる読誦者(bhanaka)の伝統があったとすれば 本稿で取り上げた大乗仏典の伝承者(菩薩)たちは両系統の上に自らの立場(大乗)を 築こうとしたことになろう 〈略号,使用テキストおよび参照文献〉 Ahisamayalamkoralokprainaparamitovyakhyo the work of haribhadra, u. wogihara (ed.) , tokyo,1932,rep., tokyo,1973. Dpvhe dipavamsa,nciem buddhist historical record, h. oldenberg (ed.), london 1879, rep., new delhi,1982. 〓jataka with commentary, v. Fausboll (ed.), vol.i-vi, londonTS,1877-1896, rep. oxfordTS.1877-896. LVlitavistara, S. lefmann (ed.), vol.i-i, halle,1902-1908. 〓auhe saundaranandaoasvaghosa, e. h. johnston (ed.), london,1928. Spddharmapundarika (bibliotheca buddhica x),h. kern and bunyiu nanjio (eds.), st. Petersbourg,1912.  〓he japanese associationof Indian and buddhisstudies 阿羅漢の智慧と仏陀の智慧(馬場) 〓=大正新修大蔵経. 梶山雄一[1984]「輪廻と超越-『城邑経』の縁起説とその解釈」『哲学研究』vol.550 榎本文雄[1982]「初期仏典における三明の展開」『仏教研究』vol.12,pp.63-81. 梶山雄一[1983]svaghosaの伝える縁起説」『中川善教先生頌徳記念論集仏教と文 化』京都:同朋舎出版,pp.2-219. pp.24-359. 辛嶋静志[1993「『法華経』中の乗(yana)と智慧(inana)-大乗仏教におけるyana の概念の起源について」『法華経の受容と展開』京都:平楽寺書店,pp.137-197 斎藤明[1989]「一乗と三乗」『岩波講座東洋思想第10卷インド仏教3』東京:岩波 書店,pp.4-74. 桜部建[1956「縁覚考」『大谷学報』vol.36-3,pp.40-51. 仲宗根充修[2008「samyutta-nikay xnagaraに説かれる四十四智事説について- 竹内義範説の再検討-」『印佛研』vol.56-2,pp.(21). 馬場紀寿[2008『上座部仏教の思想形成-ブッダからブッダゴーサへ』東京:春秋社 馬場紀寿[2010「初期経典と実践」『新アジア仏教史仏典からみた仏教世界』東京:佼 成出版社,pp.7-103. 平岡聡[2006「独覚のアンビヴァレンス-有部系説話文献を中心として-」『仏教研究』 vol.34,pp.133-171. 平川彰[1989]『初期大乗と法華思想』東京:春秋社. 藤田宏達[1957]「三乗の成立について一辟支佛起源考-」『印佛研』vol.5-2,pp.91- 100. 森章司[1995『原始仏教から阿毘達磨への仏教教理の研究』東京:東京堂出版. cox,c. [1992"attainment through abandonment : the sarvastivadinpath of Removing Defilements," paths to liberation the horga adlis transformatioibuddhist thoughi, r. e. Buswell and jr. r. m. Gimello (eds.), honolulu university of hawaii press, pp.3-105. Hurvitz, l.[1979]scripture ofthe lotus blossomofthe fine dharma, new york. Kloppenborg, r.[1974]the paccekabudchbuddhis ascetic, leiden. Norman, k. r. [1991]"the Pratyeka-buddha in buddhism and Jainism," collected papers volume ixford. pp.233-249. 〓 (※本稿は,平成22年度科学研究費補助金(研究活動スタート支援)による成果である.) 〈キーワード&gt;三明説,asvaghosa,修行論,仏伝,法華経,三乗 (東京大学東洋文化研究所准教授,博士(文学))  
</root>
