<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese associatioof Indian and buddhis studies 阿含・カーヤにおける現観 金敬姫 はじめに 現観(abhisamaya)は「認識(見ること)」「理解」「さとり」の意味で用いられ1), 涅槃に至るための一つの修行道である.涅槃に至る流れが確定した最初の段階が 預流である.預流に入る方法には三宝に対する不壊の浄信によるものと.法の功 観によるものとがある.その中,現観による場合は法眼が生じ,三結(有身見・疑・ 戒禁取)を断じ最初の聖者位にあたる預流になる.本論では阿含・カーヤにお いて現観という語がどのような文脈で用いられているのか,現観の対象である法 と,それによって得られるものについて留意しながら検討をすすめる.その結果 現観の対象になる法には(1)縁起(十二支各支),(2)四聖諦,(3)五蘊がある ということを明らかにしたい 1.阿含・ニカーヤにおける現観の用例 縁起法現観の対象になる諸法としてまず,十二支縁起の観察がある.『律蔵 Mahavaggaに初夜・中夜・後夜,十二支縁起を順に逆に観察した後,次のように 覚ったとされる. 実に,熱心に瞑想しているバラモンに諸法が明らかになる時, その時,彼にとってすべての疑いは消滅する.なぜなら,因を有する法を知るから.(vir I, p.2.3-6) 以上の感興偈は初夜に縁起を順に逆に観察した後に語られたものであるが,中 夜・後夜にも感興偈が語られている.中夜・後夜の感興偈のうち,前2旬は初夜 のものと同一だが,後2旬は異なる.まず,第一の感興偈の中,「諸法が明らか になる」という場合の「諸法(dhamma)」は,「無明を原因にして諸行が生じる」 といわれるように十二支各支がそれに相当するのであり,「因を有する法 (sahetudhamma)」を意味する.そして,中夜の感興偈の「[彼は]諸縁の滅を知っ たからである」という一節から,因を有する諸法は滅するものであり,苦の消滅 を意味していることがわかる2).このような縁起の観察は過去七仏の縁起観察も  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 同様である.例えば,『相応部』maha-sakyamuni-gotama3)では,世尊がまだ正覚 以前,十二支各支を対象とした根源的な思惟と智慧から現観が,順観(流転門) と逆観(還滅門)に苦の生起と消滅の過程において起こっている4).以上,現観 の対象となる諸法は十二支各支であり,それらは因を有し滅するものであるとい うことがわかる. 四聖諦法上述の因を有する法が滅するということは四聖諦に対する現観とも誤 連するものである.四聖諦の現観に対する用例は,例えば,『相応部』kulaputta〓 において確認される.ここで,過去・現在・未来の善男子たちは四聖諦を現観す るために出家すると説かれている.四聖諦の場合,現観の対象となる諸法は苦と その原因である渇愛だけではなく,渇愛の滅(涅槃)や八正道も含まれている.ブッ ダは四聖諦の三転十二行相を伴う如実知見により無上正等覚を覚ったと語ってい る6)それを聞いた五比丘に法眼が生じたのである.以上,四聖諦を十二通りに 観察することが解脱につながることであり,因を有する苦はその因がなくなるに つれて滅するという点から,縁起の道理に基づいていることがわかる 五蘊法五蘊に対する現観の用例として『相応部』puppha7)では如来が世間法で ある五蘊それぞれを現観するということが語られている.五蘊を無常・苦・無我 であると見る実践は『律蔵』の「無我相経」がよく知られている.五蘊は執着の 対象にされたとき五取蘊であり,有身とも言われる8).いわゆる,五蘊それぞれ に対して「我がもの」「我れ自身」「我がアートマン」というように「我」「我所 として執着することである.自己に対する執着が苦の生起につながることは『柱 応部』patipadaにおいて見られる9).そこでは十二縁起の順観と逆観の考え方に 基づき,有身の生起と消滅について説かれている.つまり,有身の生起の原因と 消滅は渇愛と渇愛の滅であると述べられている10).以上,五蘊一つ一つは十二支 縁起のように「縁已生法」である.五蘊を無常・苦・無我であると観ずることは 縁起を観ずることであり,このことは,『相応部』attadipaにおいて,「五蘊が無常・ 苦・変易法であると知る比丘は苦の原因が消滅し涅槃に達する者である11)」と 説かれていることからも理解できる. 2.現観することによって何が得られるのか 以上,十二支縁起・四聖諦・五蘊が現観の対象であることが確認できた.それ らは有為なる諸法であり,その性質が因を有し滅するものである.これは,「初 転法輪」で,五比丘に生じた「生起するいかなる法も,すべて,それは滅する法 である12)」という法眼の内容でもある.ここで,法の現観は法眼を得ることで  the japanese association of indian and buddhist studies あるということが理解できる.次にその法眼とは何かについて考察したい 法眼の内容「初転法輪」においてブッダが初めて五比丘に説いたのは苦楽中道 である.ここで,「中道は眼と智を生ずるもの,涅槃のために資するもの13)」と して説かれている.これは「智慧の眼」であり14),中道によって生ずる法眼であ ることが考えられる.苦楽中道は「正見」をはじめとする八正道であり,「正見」は 四聖諦に対する智(nana)として定義される15).一方,『相応部』kaccayanagotta では,次のように説かれている. カッチャーヤナよ,実に,この世界は大概,手段・取著・執着に束縛されている.しかし ある者はこの手段・取著である,心が固執すること,すなわち,執着の習性に近づかず, とらわれず,「わたしのアートマンである16)」と主張しない.まさに,「苦が生ずるとき に生ずると(見る)苦が滅するときに滅すると(見る)」疑わず,惑わず,他〔者の考え. によらないことより,ここに彼にはほかならぬ智が生ずる.カッチャーヤナよ,まさに, この限りのものが正見である.カッチャーヤナよ,「一切がある」というこれは第一の 極端である.「一切がない」というこれは第二の極端である.カッチャーヤナよ,如来 はこれら二つの極端に近づかずして,中によって法を説く.(SNii,p.1714-24) ここで,「正見」は生と滅を如実知見することから生じる智である.「一切が有 るという見解」と「一切が無いという見解」から離れる中道であると十二支縁起 をもって説明している.『相応部』channa17)においては,阿難から迦施延の有無 中道説を聞いた闡陀が「法を現観した」といわれる箇所は漢訳では法眼を得たと 説かれている.以上,「中によって法を説く」と言うとき,「中」の内容は縁起, すなわち,正見であることが確認できた.そして,縁起をもって説明される正見 は四聖諦に対する智として定義されることから,縁起と四聖諦の要点は同じもの であり,それが法眼の内容であると考えられる 現観することは預流になること以上,諸法に対する現観は,法眼を得ることで あることについて考察してみた.ここで,法眼を得るということは預流になった ことを意味する.以下,預流について考察してみよう 『長部』mahali-suttaでは,預流は「三結を断ずることから,預流者であり,堕 法しない者,決定している者,三菩提に赴く者18)」と説かれている.ここで,ブッ ダゴーサは「預流者というのは,道の流れに入った者となる19)」と注釈してい ることから,三結を断ずることは預流者であり,法の流れに入るのは,初めて涅 槃への道の流れに入ることであると確認される20).『中部』sabbasava-suttaでは, 三結は「見所断の諸煩悩である21)」と説かれ,ブッダゴーサの注釈によると初 めて涅槃を見る預流道であることがわかる22)  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 以上,現観することは預流になることが確認される.このことは『相応部 Yamakaとananda両経典において,「法が現観された」という箇所は,漢訳では法 眼を得たといわれる.さらにブッダゴーサは預流者が生まれたと注釈している23) このことから,法が現観されたということは法眼を得たこと,すなわち,預流に なったことであると考えられる.また,二結の断は法眼を得ることを意味する.『埠 支部』lonaphala-vaggaでは,次のように説かれている 比丘たちよ,まさに,このように,聖なる弟子には塵を遠ざけ,垢を離れる法眼が生じ たことから,比丘たちよ,見ることの生起と共に,聖なる弟子には三結,すなわち,有 身見・疑・戒禁取が断じられる.さらに,また,二法である貪と瞋から脱する.彼は欲 望の対象から,まさに離れて,不善法から離れて,有尋であり,有伺であり,遠離から 生ずる喜楽を有する初禅を成就して住する.比丘たちよ,その時がくれば,聖なる弟子 は死ぬであろう.〔しかし〕結と結ばれている聖なる弟子が,再び,この世界(欲界 に戻って来るようなその結は存在しない.(an3i,p.2429) ここで,法眼が生じたということは,見ることが生ずることであり,それによっ て三結が断じられることを意味するのである.このことは,「一切漏経」の記〓 と一脈通じるところがあると考えられる.そこではブッダゴーサは「見ることは 預流道である」と注釈している.一方,ここでは,法眼と見ることが同じ意味で 用いられているのは,「四聖諦法を把握する預流道の眼である24)」と注釈されて いることからも理解できる.以上,見ることによって三結が断じられたというく とから,後の教義学における見道説の起源を確認することができる. おわりに 以上,現観の対象になる法には(1)縁起(十二支各支),(2)四聖諦,(3)〓 蘊があり,縁によって生じた諸法に対する現観があることが確認できた.まず 現観の対象である十二支各支は「因を有する法」である.それ故,生起するもの は消滅するものであることを示すのである.そして,五蘊も縁起の原理に基づい ている.このように諸法の性質に対する正しい理解によって法眼が得られる.こ れは縁起をもって説明される「正見」であり,四聖諦に対する智でもある.法眼 を得たというのは三結を断じ預流位に入ることから,現観することは法眼を得る ことであり,預流に入ることであることが確認できた. 現観(abhisamaya)という語は,阿含・カーヤにおいては動詞abhi-sam-eti,及び bhi-sam-boddha, abhi-sam-buiihati, paianatiという語形が代わりに使用される場合や,こ れらの語形と共に用いられることがある.水野[19612],frauwallner[1995183]参照. 〓)vini, p.21-16.松本[1989616],村上[2007.3)SN12.10,p.10.  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 阿含・カーヤにおける現観(金) 4)十二支縁起各支に対する現観以外,十支縁起各支に対する現観については『相応部 Nagara及び『長部』mahapadana-suttantaがある.SN12.5i,pp.14-15,n14.3,pp. 5.5)SN56.3v,p.415.6)vin6i, p.11.7)SN22.94i,p.139. 8)Sn2205,p.159,Mn44,p.299.有身(sakkaya)は自身(svakaya)ともいわれる. 語義解釈に関しては今西順吉「我と無我」『印度哲学仏教学』1,1986,pp.28-43が詳しい. 9)SN2244i, pp.43-44.10)SN22105,p.59,MN444I,p.299.11)Sn 22.43i, pp4-43.12)vin6i,p.11 yam kinci samudayadhammam sabbam tam nirodhadhamman ti.13)vin6.i, p.1014)viv, p.965.15)dn14 22〓,pp.311-312.16)SN22.90,p.135に従う.17)SN22.90i,p.135,『雑 可含』(261)(<ref><canon>T</canon><v>2</v>,no.<w>99</w>,p.<p>67</p><c>a</c></ref>).18)dn1.i,p.156.19)dai,p.313. 20)Sn12.27I, p.43, SN12.28i,p.45などでは,「法の流れに入ったもの(dhammasotam samapanno)」と説かれている.ブッダゴーサは,「法の流れはほかならぬ道と呼ばれる」 (Sai,p.59)と注釈している.21)Mn1.2i,p.9.22)mai,p.74.23)SN 22.85〓,p.112,『雑阿含』(104)(<ref><canon>T</canon><v>2</v>,no.<w>99</w>,p.<p>31</p><c>b</c></ref>),saii,p.310,sN2283,p.106,『雑 阿含』(261)(<ref><canon>T</canon><v>2</v>,no.<w>99</w>,p.<p>66</p><c>b</c></ref>), sai,p.08.24)aai,p.356. 〈略号および参照文献〉 〓anguttaranikoyadtthakath norathapurani), M. walleser and h. kopp (ed.), pTS vol.i London, 1930. aNanguttaranikoya, r. Moris (ed.),a. k. warder (rev.),pTS vol. i, london,1885. 〓dighanikoyadtthakatha sumangalavilasimi), w. stede (ed.),pTs vol. i, london,1931. Dndighanikoya, t. w. Rhys davids and J. e. carpenter (ed.),pTS vol.ii, london,1903 MA maiihimamikoyatthakatha apancasudani), j. h. woods and d. kosambi (ed.), pTS vol.i, London, 1932. MN Maiihimanikoya, v. trenckner (ed.),pTS vol. i, london,1888. Sa samyuttamikoyaatthakatha aratthappakasini), F. L. woodward (ed.),pTs vol. ii, london 1932. SN samyuttanikaya, l. feer (ed.), pts vol.ii, iii, v, london,1888-1890. 〓in vinayapitakatthakatho mantapasadika), j. takakusu, M. nagai (ed.), pTS vol. v, London, 1966. Vin vinayapitaka, h. oldenberg (ed.), pTS vol. i, rep. londooxford,1929. T『大正新脩大蔵経』大正新脩大蔵経刊行会,1924-1932. Frauwallner. e. "bhidharma-studien" wZkSo, band, vii,1963,band vii,1964.eng. tr. by Sophie francis kidd, studies inabhidharma literature and the origins of buddhist philosophical Systems, New york,1995.松本史朗「縁起について」『縁起と空一如来蔵思想批判-』 1989,大蔵出版.水野弘元「abhisamaya(現観)について」『東海仏教』7,1961,pp.50- 58.村上真完「〈諸法考&gt;-dhammaの原意の探求と再構築-(1)諸法と縁起」,『佛教 研究』34,206,pp.3-133 〈キーワード〉現観,有為法,法眼,預流円 (大谷大学大学院)  
</root>
