<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二日 〓he japanese association of indian and buddhist studies 念仏獨湛の研究 -獨湛の法然観について- 田中実マルコス(芳道) 法然の浄土教は万機普益と言われるように機根の勝劣にか かわりなく一切衆生の平等往生を教義の柱としている。法然 は三昧発得の人である善導の『観経疏』を指南とし、罪悪生 死の凡夫のための浄土教を構築した。江戸時代に隠元 (一五九二～一六七三)と共に来日して浄土念仏教化にも尽く した黄檗山萬福寺第四世獨湛はその編著『扶桑寄帰往生伝』 で法然を取り上げ、さらに賛を付している。そのほかに法然 や善導の肖像画も描いている。ここでは獨湛が法然をどのよ うに捉えていたかを論じてみたい。 先ず『扶桑寄帰往生伝』の法然の略伝は次のようにある。 源空ノ作州人幼以小矢射冠中其眉間十五出家。演 雜萃諸論晩見善導観經疏乃棄所業〓淨土之宗開圓頓、 大戒嘉應帝召入宮受戒藤相國問淨土專修空述選擇集「 呈之相國益加敬信ヲ修念久ク勤妙観顕現屡感樂邦莊 巌等相現ルヿヲ于室中手カラ筆シ自カラ記〓セラレテ讃州居「五年曰 吾不因遷適争テカ布專修之道於海裔乎一化之幸也回 都城忽染疾時紫雲下リ降リ佛菩薩眞身來迎面西而寂年 八十 これがその本文であり、末尾には後で引く賛が添えられて いる。本文は法然の生国、出家の因縁、善導の『観経疏』と の出会いを通して諸行を捨て浄土宗を開いたこと、さらに円 頓菩薩戒を説いたこと、嘉応帝(高倉天皇)が法然を宮中に 招き、授戒の師となしたこと、藤の相国(九条兼実)の要詰 により『選択集』を著わしたこと、それによつて兼実が法然 に敬信を深めて行つたこと、口称念仏により三昧を発得した こと、その体験を自ら記した(『三昧発得記』)こと、四国に 流罪に遭い、五年後京都に戻ったこと、病に倒れ臨終の時は 紫雲が現われ真身の仏菩薩が来迎、面を西に向けて八十歳で 寂したことなどを述べている。 この略伝では獨湛がみた法然の求道史が簡潔に述べられて いる。この略伝は『元亨釈書』第五卷に収められている法然 (源空)の条が典拠となつている。 ところで開宗の因縁となった善導『観経疏』に言及する個  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studies 所での獨湛の記述は「晩見善導観経疏乃棄所業〓浄 土之宗」となっている。しかし『元亨釈書』には「晩見 信師往生要集乃棄所業〓浄土専念之宗」とある。つま り獨湛は虎関師錬が源信の『往生要集』としたところを善道 の『観経疏』と入れ替えている。『往生要集』は法然を善導 浄土教に導いた日本浄土教の古典であり、『観経疏』は法然 を「選択本願念仏」に導いた西方指南の書である。称名念仏 は末法悪世なる当今を生きる愚者、悪人、罪人でも、処や時 節を問わずに実践できる勝行であり且つ易行である。それは 平等の慈悲に催された阿弥陀仏の本願によりすべての衆生を 平等に、速やかに救う法門である。この凡夫でもできる念仏 は法然が求めていた出離生死の去行である。獨湛はこの伝記 で法然を口称念仏の一行に導いたのは『往生要集』そのもの ではなく、口称三昧発得の人善導の『観経疏』であることの 重要性を示そうとしたのであろう。 法然の伝記の後に獨湛が付している賛は次のようである スル 後世修禪之者 費曰先佛首楞嚴會上呵有相爲魔事開喩ル「後世修禪之者 深切著明矣若ジクノ念佛人依經作觀觀成則淨境現正與 修多羅合如古之遠公歴代諸賢及ヒ今之源師是也若シクハ既 ノリト云ヿ 視淨境爲魔事而不知観經所立何趣ナリト云ヿヲ但是褌観熟煉 教義精明ナルノ之士自能ク諳此而無偏頗之患焉 すなわち「楞厳会においては、有相を非難して魔事である 念仏獨湛の研究(田中) とする。(従って)後世、修禅者に(そのことを)開示し、さ とすことが懇切であり顕著である。あるいは念仏の人でも経 に依つて観想し、その観想が成就すれば則ち浄境が顕現する。 (それはまた)正しく修多羅の教説と合致する。古の廬山の慧 遠や歴代の賢僧たち、そしてこの源空師のごときは、それを 感得したのである。あるいはまた、浄境をわずかに見ても魔 事とすることがあるが、それは『観経』が立てる観想の趣旨 を知らないからである。禅観を熟練し、その教義に精通した 人であれば、自らそのことをさとり、偏頗のわずらいなどな いのにちがいない」と述べ、廬山の慧遠を祖と仰ぐ蓮宗の九 祖の一人に数えられる、禅浄同帰を説いた緋宏(一五三五～ 六一五)に親しんでいた。 ところで獨湛は「讀雲棲大師諸書有感」と語録に述べ ている。その雲棲粋宏の『佛説阿彌陀經疏鈔』卷第四の冒頭 に、『佛説阿彌陀經』の「其人臨命終時。阿彌陀佛。與諸聖衆。 現在其前」に対する註釈の中で魔事について次のような問答 を出している。 貴在「辨識 つまり、「臨終に佛が来現することに関して、その折、魔 はあるのかそれともないのかといえば、古徳の謂うところに 問臨終佛現ルニ亦有魔否答古謂ク無魔脱或有之 よれば魔はないが、もしかして魔があることもある。どちら  the japanese association of Indian and buddhist studies 念仏獨湛の研究(田中) なのかはそのことについての道理を理解することが大事であ る」。これに対する緋宏の自註は次のようなものである。 無魔者單ニ修 ト者單修ルニ禪定或起陰魔如楞嚴止觀諸經論中 辨スル「之甚ク悉リ今謂リ念佛ル者佛ノ威神力佛本願力大光明。 中必無魔事然モ亦ク有宿障深厚或不「善ク用心容有リ 魔起固未可定須預辨識如經論説行人見仏辨ニ之 有二ノ一ノ不與脩多羅合者是為魔事二ニ不ル與本所修 合者是為魔事所以然者以單(ニ修ル禪人本所修因唯 心無境故外有佛現悉ク置テ不論以ノ果不協因故。 今念佛人一生憶佛臨終見佛因果相符何得〓為麻 事若或未能了決但如前ノ辨別察識而巳 つまり「無魔とは、単えに禅定を修する折に陰魔(五蘊魔 が起こることがある。たとえば楞厳、止観、諸の経論の中に はそれを細かくとりあげている。念仏する者は仏の威神力 仏の本願力、大光明の中にいるので決して魔事などはない。 また宿障が深厚であって、心を善く用いることができず、麿 が起こることがある。確かに魔が起こるのか、起こらないの か、決定することはできない。だからあらかじめ、よく魔の 有無についての道理を理解しておくべきだ。経論に説くよう に、行人の見仏について論じるとすれば二つある。一つには、 脩多羅と相応しないものは魔事である。二つには、〔念仏や 念仏三昧の〕本所修と合わないものも魔事である。その所〓 は、単えに禅を修する人の本所修の因は唯心観であるので 境無きことを宗とする。だから外に佛が現れることについて はすべてさし置いて論じない。行果が行因とあわないためで ある。今の念仏人が一生佛を憶つて、臨終に見仏するのは因 果が相応するからである。どうしておおまかにそれを(浄培 を)魔事とすることができようか。まだそのことが了決でき ていなければ、前の如くそのことについての道理をよく理解 しておくことが肝要である」と述べている。 秣宏の『佛説阿彌陀經疏鈔』卷上では修禅者には四魔(煩 凶魔、五陰魔、死魔、天魔)の中の五陰魔が起ることが、『首 楞嚴經』と『摩詞止觀』卷第八などによりながらとり挙げら れている。一方で緋宏は、念仏者は仏の願力によって光明を 蒙るが、その光明の中には魔事がないことを述べている。 ところで緋宏は霊芝元照(一〇四八～一一一六)の『觀無量 壽佛經義疏』卷上に依つて、「今引衆説以絶群疑一云大 光明中決無魔事猶如白晝姦盗難成(中略)資中疏云若 二レ ダレ セハ 修スレノ念佛三昧此境現前與修多羅合セ名為正相若、 修ノ餘觀設ヒ見佛形亦不爲正以心境不相應故 と光明中に魔事なきことを説き、また「修多羅合」についは、 唐僧弘沈の『資中疏』に依つての念仏三昧を修するものには 一浄〕境が現前することを説いている。その浄境は経典に合 うから正相である。しかし余観を修すれば仏形を見れども正 相ではないとし、それは心と境が相応していないからである  the japanese associationof Indian and buddhist studies と述べている。 獨湛は修多羅に相応した浄境の現前は魔事ではないことを 述べるにあたって慧遠、歴代の諸賢、また法然も同じく念仏 三昧を発得したことを述べている。慧遠の場合は『般舟三昧 経』による念仏三昧であり、法然の場合は善導の『観経疏」 を指南とする口称念仏三昧であるが、いずれも修多羅と相応 した浄境の現前であり、経に基づくそれぞれの三昧の特質が 理解ができていれば、浄境現前を魔事と誤解することもない というのである。 獨湛が法然への賛の中で触れた魔事のことは、中国浄土教 典籍では臨終来迎における浄境の現前をめぐつてとりあげら れるのであるが、獨湛は臨終という時の問題については触れ ていない。それは念仏三昧による浄境の現前が臨終、平生の 双方において成就されるものであることを意識してのことで あったと考えられる。 1酉谷寺文庫所蔵『扶桑寄帰往生伝』卷上十六左～十七右。 2「開円頓大戒」、『元亨釈書』卷第五「円頓菩薩の大戒を説 く」とある。 3『元亨釈書』卷第五には「手筆自記曰。建久九年正月一日。 修一七念佛。」(『新訂増補国史大系』三十一卷・92)とある。『三 昧発得記』には「建久九年正月一日…」(『昭法全』863)。 4『元亨釈書』第五「晩見信師往生要集。乃棄所業〓浄 念仏獨湛の研究(田中) 土専念宗」(『新訂増補国史大系』三十一卷・92) 5酉谷寺文庫所蔵『扶桑寄帰往生伝』卷上十七右。 6楞厳会とは、叢林で「楞厳呪」を読誦して衆僧の安居の無事 円成を祈念する法会(『禅学大辞典』)。 7『獨湛禪師梧山舊稿』卷第三、六丁右(黄檗文華殿所蔵)。 8『佛説阿彌陀經疏鈔』卷第一には「裸宏・末法下凡窮陬脱学」 と末法の下凡を自ら称している。 9<ref>『<canon>卍続蔵</canon>』<v>二十二</v>卷<p>66</p><c>a</c></ref>〓 〓『大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經』卷第十(『〓 蔵』十九卷152b)。 〓『正蔵』四十六卷115b 〓『正蔵』三十七卷283c～284a、『浄全』五卷363下。 〓『宋高僧伝』『正蔵』五十卷783cによると『首楞嚴經』の註 釈書である。戒度『霊芝観経義疏正観記』卷中(『浄全』五卷 462上)、元照『觀無量壽佛經義疏』(『浄全』五卷36～366)〓 〓『選択集』第一章には「浄土一宗において、諸家また同じか らず。所謂廬山の慧遠法師と、慈愍三蔵と、道綽、善導、これ なり」と浄土一宗を三流に分けているが、獨湛は「如古之 遠公歴代諸賢及ヒ今之源師是ス也」と言って廬山の慧遠と法 然を同じように扱っている。つまり禅僧からみた慧遠と法然は 念仏により三昧発得、の人を一つの流として見ていたであろ う。 (キーワード)『扶桑寄帰往生伝』、禅浄、黄檗、浄土 (佛教大学大学院)  
</root>
