<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
中国仏教における護国思想の受容過程について 〓he japanese association of indian and buddhis studies 水野荘平 一問題の所在 護国思想という用語は、仏教と国家や国王が関係する場面 において幅広く使われており、その内容を一律に定義するこ とは困難であるが、いずれも仏法によって国家ないし国王が 守護されるという意味が基本となつている。 この仏法によつて国家ないし国王が守護されるという護国 思想の起源については、種々の災厄をもたらす悪神を遠ざけ て国の患いを消し民衆を守護するという、インド仏教の思想 に由来することが明らかにされている。 従つて、このようにインド仏教における護国思想は、悪神 によつて引き起こされる様々な災厄から仏法の力によって国 が守られるとする「護国土」の思想であるが、これが中国仏 教における護国思想になると、端的に言えばこの護国土の思 想から、守護の主体が国王に絞られる「護国王」の思想へと 変化するところにその特色が見出されてきた。例えば唐の船 印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二日 若訳の諸経典では、原典にはない国王守護の要素を訳出の段 階で積極的に導入している。 中国における護国思想については、特に密教の立場から、 主としてこのような王権との関連をもつて考察されてきた が、そもそも護国思想はインドにおいて護国土の思想であっ たことを鑑みれば、王権との関連のみならず、先ず中国伝来 当初の護国土の思想が中国においてどのように受容されて いつたのかも検討されねばならない。そして、中国における 護国思想の受容過程を最も具体的に記されていると考えられ るのが、護国三部経の一つとして知られる『仁王般若経』で ある。 『仁王般若経』は『大正藏』に鳩摩羅什訳『仁王般若波羅 蜜経』二卷と唐の不空訳『仁王護国般若波羅蜜多経』二卷と が収蔵されているが、不空訳は羅什訳を改訂したものと考ス られ、そして羅什訳とされる一本は五世紀後半に中国におい て成立したと推定される経典である。この羅什に仮託された  The japanese associationof Indian and buddhist studies 中国仏教における護国思想の受容過程について(水野) 一本は、インド伝来の経典を取り入れながらも中国において 大きく増広されたという編纂過程を経ているため、各品ごと に様々な護国思想を見ることができる。 本稿では『仁王般若経』に収録されている様々な護国思想 に関する記述を検討することにより、王権との関連も踏ま之 ながら、中国における護国思想の受容過程を考察する 二『仁王般若経』各品の護国思想 『仁王般若経』は上下の二卷、八品から構成されているが このうち護国について説かれているのは、上卷の二諦品第四下卷の護国品第五、受持品第七、嘱累品第八においてである。 以下、それぞれの品ごとに検討する。 (一)二諦品 二諦品で護国について説かれるのは最末尾においてであ る。二諦品は上卷の最後であるから、『仁王般若経』の上卷 で般若波羅蜜について説示された後に、その締めくくりとし て般若波羅蜜の勧持功徳が説かれる箇所で、護国の功徳が説 かれているわけである。 ここでは「是の経にまた無量の功徳有り。名づけて護国土 の功徳と為す。」(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>、<p>八三九</p><c>下</c></ref>)などとして、『仁王般若経 を受持すれば護国土の功徳があって、国王や一切衆生が護ら れることが、ごく簡単に説かれている。経典の受持・読誦に よって何がしかの功徳が得られるという教説は他経にも頻出 するものである。 (二)護国品 下卷の護国品第五では、品名の通り終始一貫して護国思想 が説かれている。先ず冒頭で「百の和香を燒き、百種の色花 を以て用いて三寶を供養し」(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>、<p>八三〇</p><c>上</c></ref>)などとして般 若波羅蜜を受持する法式を述べ、そして「國土亂るる時は先 ず鬼神亂る。鬼神亂るるが故に萬民亂る。賊來りて國を劫し 百姓亡喪して臣君太子王子百官共に是非を生ず。天地怪異に して二十八宿星道も日月も時を失し度を失し、多く賊起るこ と有り。大王。若し火難水難風難一切の諸難あらば、またま さに此經を講讀すべし。」(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>、<p>八三〇</p><c>上</c></ref>)として、国の乱 れである鬼神がこの経を聞くことを願うことにより国土が護 られるということ、更に国土の乱れの様子が描写されている。 そして続いて般若波羅蜜を読誦することによって難を逃れた という頂生王と普明王の説話が説かれる。 この護国品で説かれる内容は、最後の頂生王と普明王の説 話を除けば、何れも『金光明経』の中に見出される。『金光 明経』は北涼の曇無識の訳で、『仁王般若経』と同じく護国 三部経の一つとして知られる経典である。この『金光明経 の四天王品第六において、「まさに第一微妙の最勝宮宅を莊 嚴し、種種の香汁を持って用いて地に灑ぎ、種種の華を大法  the japanese associationof Indian and buddhist studies 座師子之座に敷して散ずべし。」(<ref><canon>大正</canon><v>十六</v>、<p>三四二</p><c>上</c></ref>)などと して経を受持読誦する法式が述べられ、或いは経が受持読誦 されれば四天王と鬼神によつて国土が守護されることが述べ られ、また、 我等諸王及び諸鬼神既に捨離し已り、其の國まさに種種災異有る へし。一切人民、善心を失い、ただ繋縛瞋恚鬪諍有りて、互いに 相破壞し諸の疾疫多し。彗星現怪し、流星崩落す。五星諸宿、常 の度を違失す。兩日並び現われ日月薄蝕す。白黒惡虹數數出現す。 大地震動し大音聲を發す。暴風惡雨、日に有らざる無し。穀米勇 貴し饑饉して凍餓す。多く他方に怨賊の其國を侵掠する有り。人 民多く苦惱を受く。其地、愛樂する處有るべく無し。(<ref><canon>大正</canon> <v>十六</v>、<p>三四三</p><c>下</c></ref>) などとして、国土の乱れも詳しく描写されている。即ち『仁 王般若経』護国品における記述は、『金光明経』四天王品の 記述とほぼ合致することから、『仁王般若経』護国品は『金 光明経』四天王品を踏襲して作成されたものと考えられる。 従つて、この護国品で説かれる護国思想も、インドのものと 見なし得るであろう。 (三)受持品 受持品第七では、前半で十三の観門を修行する法師につい て説かれ、後半で般若波羅蜜を受持する護国の功徳について 説かれる。特に受持品後半の冒頭において、護国のために船 若波羅蜜を受持することは「この故に諸の國王に付囑して〓 中国仏教における護国思想の受容過程について(水野) 丘比丘尼清信男清信女に付囑せず」(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>、<p>八三二</p><c>中</c></ref>)として、 国王の専有事であることを明瞭に示している。これは護国思 想が国土の守護から国王守護へと変容していくことを考える 上で特筆される。 続いて、国土の七難、また五大力菩薩による国土の守護が 説かれ、この経が付囑される十六大国の王の国名が説かれて いるが、とりわけ詳細に説示されるのが国土の七難について である。ここでは、 天地國土は亢陽として炎火洞燃たり。百草亢旱して五穀登らず 土地赫然として萬姓滅盡す。是の如き變の時、また此經を讀せよ 六の難と爲すなり。四方より賊來りて國を侵し、内外に賊起り 火賊水賊風賊鬼賊ありて、百姓荒亂し刀兵劫起る。是の如き怪の 時、また此經を讀せよ。七の難と爲すななり。(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>、<p>八三二</p><c>下</c></ref> などとして、日月変怪・諸星変現・火難・時節反逆・風難 早難・賊難の七難について「是の如き怪の時、また此經を讀 せよ。七の難と爲すなり。」という定型句を繰り返し用いて 述べている。 このような災厄の記述は、その内容自体は前述の通り『金 光明経』にも「多く他方に怨賊の其國を侵掠する有り。人民 多く苦惱を受く。」などとして出ていたものであった。しか し『仁王般若経』と同じく五世紀後半成立の道教経典である 「霊宝無量度人上品妙経』にも、「星宿は錯度して日月は失昏  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 中国仏教における護国思想の受容過程について(水野) す。また当に斎を修し香を行じ経を誦すべし。四時は失度し て陰陽不調なり。また当に斎を修し香を行じ経を誦すべし。 『道蔵』一、一、十四)として、『仁王般若経』とほぼ同様の災 厄の内容と表現が見られる。この『霊宝無量度人上品妙経』 に記されるのは、世界の破局を予言する道教的な終末思想で あり、その淵源は紀元前後の讚緯説に見出される。識緯説と は識が未来の吉凶の前兆を記した予言書、緯が儒家の経書を 神秘主義的に解釈した予言書のことをいい、要は未来を記し た予言書のことで、特に世界の破局に関する予言がしばしば 見られる。『仁王般若経』が成立した南北朝代はこうした道 教的終末思想が非常に流行しており、『仁王般若経』など中 国撰述の仏教経典に説かれる災厄の記述も、この道教的終末 思想の影響が推測される。即ち、災厄の表現に詳しい護国思 想が中国仏教に受容された背景として、南北朝時代の終末思 想の流行が考えられる。 なお、受持品の冒頭では「爾時月光、心に念じ口に言さく (<ref><canon>大正</canon><v>八</v>、<p>八三一</p><c>上</c></ref>)として、唐突に「月光」という名が使われ ており、これは月光童子信仰の影響が窺われる。この月光音 子信仰とは、『月光童子経』『申日経』などに説かれる「外道 に唆されて仏陀を排斥しようとする長者申日を、息子の月光 童子が諫め、家族挙って仏陀に帰依する」という説話に登場 する月光童子が、中国において未来の救世主として信仰され るようになつたものである。月光童子を未来の救世主とする 記録の最も早い例は『申日経』の末尾に中国において加筆さ れたと考えられる一文で、「月光童子、まさに秦国に出でて 聖君となり、我が経法を受けて道化を興隆せん。」(<ref><canon>大正</canon> <v>十四</v>、<p>八一九</p><c>中</c></ref>)とある。また五世紀末の中国撰述経典と考え られる『法滅尽経』と『般泥〓後比丘世変化経』には、法滅 の時、また世界の破滅の時、月光が五十二年(五十一年)の あいだ世に出て教えを復興させ、その後に世界は再び破滅に 向かい仏法も廃絶し、数千万歳を経て弥勒が仏となって現れ て世界を救済することが説かれている。或いは六世紀初めの 中国撰述経典と考えられる『首羅比丘経』では、末世の時 月光童子が出現し、大災害で苦しむ人々を救済するありさま が説かれる。北魏の熙平元年(五一六)には月光童子を称す る少年による劉景暉の乱が勃発しており、月光童子信仰がい かに民間まで一般に浸透していたかが窺われる。 このように南北朝時代には、讚緯説からの影響で終末思想 が流行し、仏教においてそれは法滅の思想、即ち末法思想と 結びつき、更に月光童子信仰として大いに流行した。護国思想 を説く受持品において突然「月光」の名が出ることは、護国思 想と終末思想が密接な関係にあったことの証左と考えられる。 (四)嘱累品 嘱累品第八は『仁王般若経』の末尾の品であり、先の受持  the japanese association of Indian and buddhist studies 品に引き続き護国思想が説かれるが、しかしこの嘱累品の記 述は、受持品とは全く趣きを異にし、仏の滅後に国王などの 為政者がいかに仏法を弾圧するかが説かれ、それによつて災 厄がおこり国が滅びることが主張される。例えば「国王大臣 太子王子、自ら高貴を恃んで吾法を滅破し、明に制法を作り て我弟子比丘比丘尼を制し、出家し道を行ずるをゆるさず、 また仏像の形、仏塔の形を造作するをゆるさず。」(<ref><canon>大正</canon> <v>八</v>、<p>八三三</p><c>中</c></ref>)などとあって、これらはいずれも北魏太武帝の 廃仏後の仏教統制政策、即ち僧官制度の制定、僧尼の戸籍へ の編入、私寺造立の禁止、などを批判した内容と考えられる。 このように災厄の責を国王の悪政に帰せる例は、中国の天人 相関説をはじめとして世界中に見られ、古代インドでも確認 されるが、単に災厄の責を国王の悪政に帰せるだけでなく、 悪政の内容を具体的に示して痛烈に批判している点に『仁王 般若経』嘱累品の特色がある。但し国王を批判しているとは いえ、インド伝来の護国思想よりも為政者である国王に焦点 が絞られた内容となつている。そしてまた『仁王般若経』嘱 累品の著された五世紀後半以降は、国王を主体として国王守 護を説く護国経典が著されている。 最後に、嘱累品の末尾、即ち『仁王般若経』の最末尾には、 「爾時無量の大衆中に百億の菩薩あり、彌勒師子月等」(<ref><canon>大</canon>〓 <v>八</v>、<p>八三四</p><c>上</c></ref>)とあって、彌勒と師子月の名が見える。師子目 中国仏教における護国思想の受容過程について(水野 は『師子月仏本生経』によれば、仏弟子の婆須蜜多のことで、 弥勒に次いで仏となることが授記されている。従つて、弥勒 の前に世に現れて衆生を救済するという月光童子との同一件 が想像され、月光童子信仰の祖形かと推測されるが、そもそ も月光童子がどのようにして『申日経』の付記にあるように 救世主とみなされるに至つたのかは不明であるから、むしろ この師子月は中国における月光童子信仰の起源を考察する上 で注目されるところであろう。何れにせよ、『仁王般若経 の末尾に彌勒と師子月の名が出ることは、受持品の月光と同 じく、護国思想と終末思想が密接な関係にあったことの証左 と考えられる。 三まとめ 以上、『仁王般若経』に収録されている様々な護国思想に 関する記述を検討し、中国における護国思想の受容過程につ いて考察を行った。それぞれの決要として、以下の点が挙げ られる。 護国品に説かれる内容は何れも『金光明経』の中に見出 される。 受持品において、護国のために般若波羅蜜を受持するこ とは国王に付嘱され、国王専有事であることが明瞭に示 される。  The japanese associationof Indian and buddhist studies 中国仏教における護国思想の受容過程について(水野) 受持品に説かれる災厄の内容は『金光明経』の中に見出 されるものの、その内容・表現は終末思想を説く道教経 典のそれとも近似し、護国思想における南北朝期の終末 思想の影響が推測される。 ・受持品には南北朝時代に流行した終末思想の一つである 月光童子信仰の月光の名が出、嘱累品には月光童子信仰 の祖形と推測される師子月の名が出る。 嘱累品は北魏の仏教統制政策を痛烈に批判しており、イ ンド伝来の護国思想よりも為政者に焦点が絞られた内容 となつている。 そしてこれらの決要を踏まえた上で、本稿の結論として、 中国における護国思想の受容過程についてまとめると (一)護国品に説かれるような護国思想の基本的な構成は 何れも『金光明経』の中に見出されるインド起源の思想 であるが、国土ではなく国王に焦点が絞られてゆく中国 的護国思想の特色は、般若波羅蜜の受持を国王に付属さ れる受持品や、国王の仏教統制政策を批判する嘱累品に おいて、その萌芽が確認される。 (二)護国品や受持品に説かれる国土の災厄に関する記述 は『金光明経』の中にも見出されるが、その内容や表現 は終末思想を説く道教経典と近似し、また受持品に「月 光」、嘱累品に「師子月」の名が出ることからも、災厄 の表現に詳しい護国思想が中国仏教に受容された背景と して、南北朝時代における終末思想の流行があった。 という二点が明らかとなった。 従つて、中国における護国思想の受容過程としては、先ず 終末論の流行していた南北朝代に、国土の災厄を説く護国経 典がその終末論的色彩において受容され、やがて災厄からの 国土の守護から国土を治める為政者に関心が向けられ、国王 守護の護国思想へと変容していったと考えられる。 1松永有慶「護国思想の起源」『印度学仏教学研究』十五- 一、一九六六年、六九-七八頁。 一頼富本宏「中国密教の思想的特質」『中国密教』(シリーズ密 教3)、一九九九年、春秋社、一三四頁。 3拙稿『仁王般若経』の成立過程について」『東海仏教』五一 号、二〇〇八年、三一-四八頁。 4菊池章太「道教の終末思想」『道教と中国思想』講座道教4、 雄山閣出版、二〇〇〇年、八四-一〇九頁。 ○山崎元一『古代インドの王権と宗教』、刀水書房、一九九四年、九-二三頁。 (キーワード)護国思想、『仁王般若経』、讚緯説、末法思想、月 光童子 (愛知学院大学大学院研究員)  
</root>
