<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studie 隋の暦学者袁充とその周辺 -仁寿年間における舎利塔建立の一背景- 今西智久 はじめに 隋の文帝楊堅は、仏教を信仰し、仁寿年間(六〇一～ 八〇四)に三度にわたって舎利塔を建立した。文帝の「仏数 治国策」の最後を飾る一大事業として、これまでに多くの研 究がものされている。しかしながら、これまでの研究におい ては、この事業が仁寿元年に始められた理由を説明して来な かったように思われる。この事業は、確かに文帝の仏教興隆 事業の延長線上にあるものではあるが、その形態は、開皇年 間の興仏事業とは聊か趣を異にしており、文帝の仏教政策の 延長という点だけでは捉え難いものがある。 ところで、この事業を知る上で不可欠な文献に、隋の著作 郎王砌が編纂した『舎利感応記』がある。王砌は、文帝の仏 教政策の一翼を担った人物であるが、一方で、屡しば符命を 説いて文帝を悦ばせた臣であった。文帝の仏教政策は、王砌 に類する朝臣の言説が反映されるものであったことが窺われ 印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二月 る。 本稿は、そのような文帝の臣の一人である暦学者の袁充を 爼上に、舎利塔事業が仁寿元年に始められた一つの背景を述 べるものである。 袁充は『隋書』卷六十九に立伝されているが、同卷には、 王砌の伝も立てられている。彼らが同卷に立てられるのは、 史臣曰くの条によれば、符瑞や星占を用いて人々を誑かして 栄利を求めたとする、魏徴らの批判的な評価による。少なく とも、唐初の史官には、彼らが類同するものと映っていたの である。 袁充は、陳郡の袁氏に連なる江南の望族であり、陳の滅亡 に際して隋朝に帰し、「性は道術を好み、頗る占候を解し たため太史令となっている。天文暦算に通じており、大業暦 を作成した張冑玄とは、互いに各々の暦を褒め合うなど、親  the japanese associationof Indian and buddhist studies 隋の暦学者袁充とその周辺(今西) 密な関係にあったという(『隋書』卷十七)。『隋書』卷十九・ 天文志上には、袁充が古今稀に見る瑞祥である「日長影短」( 日の日照時間が長くなる現象)が起こつていると上奏したとこ ろ、文帝は「景長の慶は、天の祐なり。今、太子新たに立つ、 当に須らく改元すべし」と述べ、改元したとある。改元に関 わつて、文帝がその言説を納れている所に、文帝の彼に対す る信任ぶりが窺われ、開皇末の朝政に大きな影響力をもつて いたことが知られる。このような袁充の伝には、彼が仁寿改 元直後に文帝に述べた次の言葉がある。「文皇帝が生誕した 時には、神光瑞気や嘉祥が現れただけでなく、干支や行年に 至るまで、すべてが天地日月・陰陽律呂のめぐり合わせと表 裏合致するものでありました。これは聖人が誕生するめずら しい時であり、宝暦のはじめです。いま、世界の物とともに 史新して、仁寿と改元したところ、歳月日干支は、また聖人 誕生の時とすべて同じであり、明らかに天地の心に符合し、 仁寿の道理を得ています。故に帝王の事業は長久であり、永 遠に無窮であることを知るのであります。」彼は、文帝の牛 誕の日と仁寿元年の誕生日とが、暦数の上で合致し、聖人の 誕生する時だと主張する。ここで重要なのは、「いま、世界 の物とともに更新して、仁寿と改元した」の部分である。〓 寿と改元して世界が更新された結果、再び聖人が誕生すると いうのである。『隋祖起居注』(『集古今仏道論衡』卷二所引 <ref><canon>T</canon><v>52</v>,<p>379</p><c>a</c></ref>)によれば、文帝は西魏の大統七年(五四一)六日 十三日に生まれている。仁寿元年(六〇一)六月十三日は文 帝の還暦にあたるが、この日は舎利の頒布が発願された日で ある。 一 文帝は、史書に「雅に符瑞を好み、大道に暗し」(『隋書』 卷二、高祖紀下、史臣曰の条)と評価されているように符瑞を 好む性格であった。彼が符瑞を好んだのは、ひとつには周隋 革命の際に、符瑞を説いて受禅直後の人心を捉えようとした からであり、彼にとつて符瑞とは、王朝の正当性に関わる重 要事なのであった。そのため、符瑞を説くものが多く現れた が、それに類するものたちが文帝に寵用されている。以下に 少し見ておきたい。 まず挙げられるのは、道士の張賓である。『隋書』卷 十七・律暦志中には、楊堅が北周の丞相となった際に、代謝 の徴があると述べ、また楊堅が人臣の相に非らざると称え、 大いに知遇されたという。そして、隋朝成立後、枢要の地で ある華州の刺史に抜擢された。彼は北周武帝の廃仏の首謀者 の一人として知られるが、開皇四年に彼が作成した開皇暦は、 誤謬を批判されながらも、開皇十七年まで用いられた。それ は、文帝の信任があったからである。『隋書』卷七十三・芸  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 術伝・来和伝には、文帝の竜潜時に天子となることを予言し た道士の焦子順がいる。彼については、『両京新記』卷三 安定坊・五通観の条に、周隋革命時に文帝が皇帝になること を預言し、その才能から軍事諮問を受けたとある。思うに、 暦は王朝の正統を示し、天下を支配する文化的手段であり、 軍事はより実効的な支配手段である。文帝は「仏教治国策 を行ったと言われているが、少なくとも、その政治的な立場 にあっては、仏・道両教は並立し得るものであったと言うべ きであろう。『隋書』卷七十三・芸術伝には、さらに文帝と 関わった術士が記載されている。例えば、南朝梁代に活躍し ていた庚季才は、「好く玄象を占」った人であるが、周隋革 命の際には、文帝の即位の日を占ない、文帝はそれに従った とある。開皇三年の大興城への遷都も彼の提言による。ある いは、粱武帝の兄・蕭懿の孫にあたり、陰陽算術に精通した 蕭吉は、隋文帝が即位すると、古今陰陽の書を考定し、後に 皇太子楊勇の廃立にあたって、「太子当に位に安ぜざるべし と述べ、文帝はその言葉を是とし、これによつて常に顧問さ れたという。仁寿二年に文献皇后が歿した際には、彼に葬所 を卜わせている。 文帝は、符瑞を説く臣を寵し、彼らの言葉に悦び従う所が 多かったが、彼らの言葉は王朝の正当性を証明し、政策に関 わるほどの影響力を有するものであった。 隋の暦学者衰充とその周辺(今西)  舎利塔事業は、『広弘明集』卷十七および『続高僧伝』卷 十八・釈曇遷伝によれば、第一回=仁寿元年六月十三日発願 十月十五日舎利埋納、三十州。第二回=仁寿二年正月二十八 日発願、四月八日舎利埋納、五十一州。第三回=仁寿四年〓 月某日発願、四月八日舎利埋納、三十州、として三度行われ ている。事業の意図に関わるのが、第一回目であることは言 うまでもない。そして、第一回の発願日が文帝の誕生日であ ることはすでに述べた。 この事業における文帝の立場について見てみると、『続高 僧伝』卷十八・釈曇遷伝に、「即ち大徳三十人に請い、宝塔 を安置し、三十道に為らしむ。建軌の制度は、一に育王に准 す」(<ref><canon>T</canon><v>50</v>,<p>573</p><c>c</c></ref>)とあるように、阿育王の八万四千塔建立に准 ずるように行わせており、自らを阿育王に擬している。また 『舎利感応記』によれば、沙門が各州へ舎利を送る際には、「阿 含経の舎利の拘戸那城に入るの法に依」(<ref><canon>T</canon><v>52</v>,<p>214</p><c>a</c></ref>)つたとあ る。具体的には『長阿含経』遊行経にいう「転輪聖王の葬法 を指す。阿育王が転輪聖王として説かれることは、周知の通 りであり、『阿育王経』卷一・生因縁第一に、「世尊又言わく、 …王となりて阿育と名づけ、四分の転輪王と為りて、正法を 信楽し、当に広く舎利を供養し、八万四千塔を起て、多人を  the japanese associationof Indian and buddhist studies 〓の暦学者袁充とその周辺(今西) 饒益すべし、と。」(<ref><canon>T</canon><v>50</v>,<p>132</p><c>a</c><l>b</l></ref>)とある。ところで、『雑阿含経 卷二十三には、「後十五日の月食の時に剋め、此の閻浮提を して、諸々の仏塔を起さしむ」(<ref><canon>T</canon><v>02</v>,<p>165</p><c>b</c></ref>)とあり、阿育王が 十五日に舎利塔を建立したとある。また、『長阿含経』の游 行経や転輪聖王修行経には、転輪聖王が具備する金輪は、 「十五日の月の満つる時」に現前するとある。第一回の事業 での舎利埋納日は「十五日」であるが、これらの日と無関係 ではないであろう。『感応記』の同州上表には「臨みて函に 入れんとするに、日乃ち出づ。衆色の光相、日を繞りて輪の 如し」(<ref><canon>T</canon><v>52</v>,<p>214</p><c>c</c></ref>)とある。輪の如き衆色の光の発生は、転輪 聖王の金輪出現を連想させるが、同州起塔地の大興国寺は文 帝の生誕の地なのである。要するに、この事業は文帝が阿育 王・転輪聖王となる行為そのものであったと捉えられる。 小結 文帝は符瑞を好み、術士の言葉を悦んだが、彼らの言葉は 政策に影響を与え得るものであった。袁充は、そのような寸 帝に信任された術士であり、開皇末の朝政に影響力をもつて いた。その彼が、仁寿と改元した六月十三日は、聖人の誕牛 の時であると説いた。そして、まさに仁寿元年六月十三日に 発願されたのが舎利塔事業であり、文帝にとつては、改元に よつて聖人として再び誕生することが、仏教に対する篤い信 仰の発露であるとともに、それまでの仏教興隆事業の延長線 上に意図された、阿育王・転輪聖王としての更生であつた。 この事業については南朝の影響や、文帝が転輪聖王として称 賛されていたことが背景としてあるものの、それだけでは仁 寿元年に始められたことが説明し得ない。仁寿改元とともに、 このような事業がなされたのは、上述の理由のみならず、袁 充の言葉が深く関与したからであったと言えよう。 1山崎宏「隋の高祖文帝の仏教治国策」(『支那中世仏教の展開 清水書店、一九四二年) 乙塚本善隆「隋仏教史序説」(『著作集』第三卷、大東出版社、一九七四年)、藤善真澄「北斉系官僚の一動向」(『道宣伝の研究 京都大学学術出版社、二〇〇三年) 3『続高僧伝』卷二十六、釈道密伝。 4例えば『歴代三宝紀』卷十五・上開皇三宝録表に「伏惟陛下 応運秉図、受如来記、紹輪王業、統閻浮提。」(<ref><canon>T</canon><v>49</v>,<p>120</p><c>a</c></ref>)とあ る。 &lt;キーワード)隋、文帝、袁充、仁寿、舎利塔 (大谷大学大学院)  
</root>
