<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studie 南北朝仏教における法華一乗思想の受容 -光宅寺法雲を中心に- 早川貴司 一はじめに 『妙法蓮華経』は四〇六年に鳩摩羅什(三四四-四一三あス いは三五〇|四〇九)によって漢訳されて以来、中国仏教に多 大なる影響を与えてきた。 やがて、隋代において『法華経』の「一乗」が三乗を止揚 したものなのか、三乗中の菩薩乗と同じものなのかという問 題が提起され、論争されてきた。従来の研究においては、「十 方世界中尚無二乗。何況有三。」「十方仏土中唯有一乗法無 二亦無三」など文に見られる「二」「三」の語を複数として の二乗・三乗と解釈されたことが、論争のきっかけとなった と指摘されている。 しかし、筆者は『法華経』の一乗が注目された原因が言語 的な理由だけにあったとは考えがたい。そこで本稿では、羅 什とその門下である僧叡・竺道生・慧観、梁の三大法師の 人である光宅寺法雲の法華経観を併せて考察し、中国仏教界 印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二月 において『法華経』の一乗が注目された原因について再検討 したい。 二鳩摩羅什ならびに羅什門下の法華経観 ①鳩摩羅什の説 鳩摩羅什の法華経観については横超慧日氏、菅野博史氏、 釆〓晃氏らによつて詳細な検討がなされており、改めて考察 する必要もないが、羅什と彼の門下の共通点と相違点を明ら かにするため、その概略を取り上げてみることにする。 鳩摩羅什と盧山慧遠との往復書簡を編集した『大乗大義章 の中で羅什が『法華経』に関説している部分がいくつか見ら れるが、第十問答「次問羅漢受決并答」の中で羅什は『法華 経』と『般若経』の説時の前後に関して次のように述べてい る。 又仏説般若波羅蜜時。未説法華経。是諸仏欲入涅槃時。最後於清 浄衆中。演説秘蔵。(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>・<p>一三四</p><c>上</c></ref>)  the japanese associationof Indian and buddhist studies 南北朝仏教における法華一乗思想の受容(早川 「般若経』が説かれた時は、『法華経』は説かれておらず、『法 華経』は仏たちが涅槃に入る時、清浄衆に対して説かれる秘 蔵の教えであるとしている。また『法華経』に対しては、次 のような見解を述べている。 又阿羅漢還生者。唯法華經説。無量千万経。皆言阿羅漢。於後邊 身滅度。而法華經。是諸仏秘蔵。不可以此義。難於餘経。若専〓 法華経。以為決定者。声聞三蔵。及餘摩訶衍経。寝而不用。又右 経言。菩薩畏阿羅漢辟支仏道。過於地獄。何以故。堕於地獄。還 可作仏。若爾者。唯有法華一経可信。餘経皆為虚妄。是故不応執 著一経。不信一切経法。(同・一三三中) 羅什は、『法華経』を「阿羅漢作仏」を説く秘蔵の教えとし て重視しているが、『法華経』一経に執着して他のすべての 経法を信じないということがあってはならないと注意を促し ている。 ②僧叡の説 僧叡(生没年不詳)は羅什門下の一人であり、『法華経後序』 ○喩疑』を著しているが、これらの著作を通して彼の法華紹 観を探ってみることにする。 ・『法華経後序』 法華経者。諸仏之秘蔵。衆経之実体也。以華為名者。照其本也。 称分陀利者。美其盛也。所興既玄。其旨甚婉。自非達識伝之。空 有得其門者。夫百卉薬木之英。物実之本也。八万四千法蔵者。道 果之原也。故以喩焉。諸華之中蓮華最勝。華而未敷名屈摩羅。敷 而将落名迦摩羅。処中盛時名分陀利。未敷喩二道。将落譬泥〓。 栄曜独足以喩斯典。至如般若諸経。深無不極。故道者以之而帰。 大無不該。故乗者以之而済。然其大略皆以適化為本。応務之門不 得不以善権為用。権之為化悟物雖弘於実体不足皆属法華。固其官 矣。(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>・<p>五七</p><c>中</c></ref>) ・『喩疑』 三蔵祿其染滞。般若除其虚妄。法華開一究竟。泥〓}其実化。出 二津開照。照無遺矣。但優劣存乎人。深浅在其悟。…答言法華開 仏知見。亦可皆有為仏性。(同・四一中-四二上) 「法華経後序』において、僧叡は声聞・縁覚を「屈摩羅」(開 花していない蓮華)にたとえ、『法華経』を八万四千の法蔵の 中でも仏たちの秘蔵と位置づけている。更に『般若経』は衆 生を教化するための方便の働きは広大であるが、真実の体を 明らかにするという点では『法華経』に及ばないとし、『法 華経』の偉大さを称揚している。『喩疑』では、『般若』・『法 華』・『涅槃』の三経を「大法三門」と称し、法そのものに優 劣はないとしているが、『涅槃経』の「一切衆生悉有仏性 の説の正当性を証するために『法華経』の「開仏知見」の教 説を引用している。 ③竺道生の説 竺道生(三五五頃-四三四)は、長安に赴いて羅什に師事し た後、江南に帰り法華経疏二卷を著した。道生の『妙法蓮花 経疏』は『妙法蓮華経』の最古の注釈である。彼は『妙法蓮  The japanese ssociationof indian and buddhis studies 華経』の「如来但以一仏乗故為衆生説法。無有餘乗若二若三。 の文に対して、 若二若三。二第二乗也。三第三乗。亦応無第一。第一不乖所以大。 故不無之。既無二三。一亦去矣。(新纂大日本続蔵経二七・五上) 道生は「二」を「第二」、「三」を「第三」と解釈している が、第二乗は縁覚乗、第三乗とは声聞乗であり、菩薩乗を第 一乗と位置づけているものと考えられる。先学によれば、首 生は思想的には「三車説」に相当すると言われているが、〓 中の「一亦去矣」とは第一乗も最後には捨てられるべきであつ て、第二乗、第三乗、そして第一乗にも拘泥しない空無所得 の立場を最終目的とした解釈を意味するものであろう。 このような点から見ても、道生も『法華経』の一仏乗と一 乗中の菩薩乗との関係は後代ほど問題視していないようであ また、道生は『法花経疏』の冒頭部分において、 妙法。夫至像無形。至音無声。希微絶朕思之境。豈有形言者哉。 所以殊経異唱者。理豈然乎。寔由蒼生機感不一。啓悟万端。是山 大聖示有分流之疏。顕以参差之教。始於道樹。終于泥曰。凡説四 種法輪。一者善浄法輪。謂始説一善。乃至四空。令去三塗之穢 故謂之浄。二者方便法輪。謂以無漏道品。得二涅槃。謂之方便。 三者真実法輪。謂破三之偽。成一之美。謂之真実。四者無余法輪。 斯則会帰之談。乃説常住妙旨。謂無余也。(同一中) る。 「四種法輪」という説を挙げているが、これは、釈尊が成 南北朝仏教における法華一乗思想の受容(早川 道してから涅槃に入るまでの一生涯の中で四種の教えを説い た事を明らかにしたものである。第一の善浄法輪は人天乗、 第二の方便法輪は声聞乗・縁覚乗の二乗教、第三の真実法輪 は『法華経』方便品の三乗方便・一乗真実の説を指し、第四 の無余法輪は、『法華経』如来寿量品の仏身常住の説を指す ものと考えられるが、この説は『法華経』の所説に基づいて いる事が先学によつて指摘されている。 ④慧観の説 意観(生没年不詳)は、初め盧山の慧遠に師事し、やがて 長安に赴いて羅什に学んだ後、建康に来て南朝仏教界の指導 者となった人物である。彼は、長安で羅什に学んでいた時、『法 華宗要序』を著わし、『涅槃経』が江南に伝わつた時、その 経序を作つて、二教五時の説を形成したと言われている。な お、二教五時説に関しては、吉蔵の『三論玄義』の記述を引 用する。 ・『法華宗要序』 夫本際冥湛則神根凝一。渉動離淳則精麁異陳。於是心轡競策塵想 諍馳。翳有浅深則昏明殊鏡。是以従初得仏〓于此經。始応物開津 故三乗別流。別流非真則終期有会。会必同源。故其乗唯一。唯 無上。故謂之妙法。頌曰。是乗微妙。清浄第一。於諸世間。最無 有上。(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>・<p>五七</p><c>上</c></ref>) 『三論玄義』 言五時者。昔涅槃初度江左。宋道場寺沙門慧観仍製経序。略判仏  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 南北朝仏教における法華一乗思想の受容(早川 教凡有二科。一者頓教。即華厳之流。但為菩薩具足顕理。二者始 従鹿苑終竟鵠林。自浅至深。謂之漸教。於漸教内開為五時。一〓 三乗別教。‥二者般若通化三機。謂三乗通教。三者浄名思益讃揚 菩薩抑挫声聞。謂抑揚教。四者法華会彼三乗同帰一極。謂同帰教。 五者涅槃名常住教。(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>・<p>五</p><c>中</c></ref>) 「法華宗要序』において慧観は「妙法」を解釈する際、一 乗は仮の存在であり、「妙法」は唯一で最高の乗であると位 置づけている。そして、『三論玄義』に記されている二教五 時説では、仏教が頓教と漸教に分けられており、漸教を三乗 別教・三乗通教・抑揚教・同帰教・常住教の五つの段階に分 け、『法華経』は第四時の同帰教に配当されている。 この教判は、最初の説法は三乗の教えであり成道後四十余 年説である法華に至つて一乗に帰すると言う『法華経』の記 述に基づいている。 これらの説から、鳩摩羅什の門人たちが羅什以上に『法華 経』重視に傾いていた形跡が窺えるのである。 三光宅寺法雲の法華経観 光宅寺法雲(四六七-五二九)は、梁の三大法師の一人であ り、彼の法華学は南北朝時代において傑出した地位を占める ものであった。彼の著作として『法華義記』八卷が現存する が、これは法雲が『法華経』について講義した内容を弟子が 筆録したものである。 『妙法蓮華経』の「舎利弗。十方世界中尚無二乗。何況有三。 文に対して法雲は、 舎利弗十方仏世尚無二乗。何況有三。此明因一〇言尚無二乗者言。 尚無偏行六度菩薩乗辟支仏乗何況有声聞乗。故知唯是一仏乗。(大 正三二・六〇四中) 偏行六度の菩薩・辟支仏(縁覚)・声聞の三乗を方便とし て捉えた解釈をしている。従来の研究では、『法華経』の「尚 無二乗。何況有三」、「若二若三」、「無二亦無三」の「二」、「三 の語を「二つ、三つ」と読んだ事が原因であると考えられて きたが、『法華義記』卷一において、法雲は次のように述べ ている。 〓釈迦如来初応此土乃。欲覚悟長迷遠同極聖。但以衆生宿殖善〓 過去因弱。…是故不可頓〓一乗因果大理。事不得已故初詣鹿苑。 開三乗異因。指別為趣果。如是荏苒至於大品明教度人。菴羅 説法弘道経年歴歳。猶明異因別果長養物機。…至今王城始称如 来出世之大意。破三乗定執之心。闡揚莫二之教同帰之理。(同・ 五七二下) 〓今言妙法者名是絶麁之奇。語法則因果双談。何者昔日仏偏行六 度為因。感有為無為二種之果。若論無為果只断分段結使。三界 報亡為之果。初八十後書七百阿僧祇住世。以已所得伝化未聞。 小小益物作有為果用。然此因此果未尽為極之美称之曰麁。今口 明因総括万善。為同帰之路。…亦有二種果。断絶三界内外両因。 滅除此彼二報無為果之極。有為果用者。種智一朗仏果斉明。理 而推之。于時則応入無余涅槃至寂然之地。但大悲之意不限。度  The japanese ssociationof Indian and buddhist studieg 人之心無窮。近籍神通之力。遠由大衆万行之感。遂能延金剛心 留住於世。寿命無窮益物無崖。…是則因絶衆鹿之名。果極唯精 之極。是故因果両法倶称為妙法。(同・五七二下-五七三上 〓の部分では、五時教判に基づいて釈尊一代の教化を整理 し、三乗別教(有相教)・『大品般若経』・『維摩経』には三因 三果の教えが説かれているのに対し、『法華経』は三乗に〓 着する心を破り、「一乗因果の大理」・「万善同帰」を明かす 教えと位置づけている。 〓の部分では、「因果論」の視点から、昔日の大乗を「魚 因麁果」と位置づけているのに対して、『法華経』の一乗を「妙 因妙果」と称揚している。 このように、三乗中の菩薩乗と『法華経』の「一乗」との 関係は法雲の頃から問題視されたと言えるが、その原因とし ては、『法華経』が羅什門下によつて重要視された事や、『法 華経』の一乗説が中国仏教界において注目され、五時教判を 中心とした江南仏教教学体系の基盤となっていた事も関係し ていたと思われる。 四結語 これまで『法華経』の「一乗」が中国南北朝仏教において どのように受容され、理解されてきたかという問題を、鳩摩 羅什・その門下・光宅寺法雲の理解と扱いを中心に検討して 南北朝仏教における法華一乗思想の受容(早川 きた。その結果をまとめれば、次の事が言えるであろう。す なわち、羅什は『法華経』を「阿羅漢作仏」を説く教えとし て重視していたが、一経不固執の立場を取り、三乗中の菩薩 乗と『法華経』の一乗との関係については何も言及してない それに対して、僧叡・道生は羅什の一経不固執の立場を受け 継いでいるものの、『法華経』に対して特別な関心を払い、 教説を整理した形跡がみられる。慧観の方は菩薩乗と一乗と の関係を明確にはしていないが、三乗を方便とし、『法華経 の一乗を最高位に置き、更に『法華経』の前三後一の説に基 づいて五時教判を立てている。羅什門下が『法華経』を重視 するようになった原因は、彼らが『妙法蓮華経』の翻訳に関 与し、羅什の講義を通じて『法華経』の教説に賛同する点が 多々あったからであろう。 光宅寺法雲は三乗中の菩薩乗(もしくは昔日の大乗)を方便 とみなし、『法華経』の一乗を称揚しているが、従来の研究 では、「二無く亦た三無し」等の「二」と「三」を「二つ 三つ」と解釈された事によって、菩薩乗と『法華経』の一乗 との関係が問題視されたと考えられてきた。しかしこれは言 語的な問題だけではなく、『法華経』が羅什門下を中心とし て中国仏教界において注目され、重要視された事も原因の つとして考えられる。  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 南北朝仏教における法華一乗思想の受容(早川 2横超慧日 1坂本幸男「中国仏教と法華思想の連関」五二四-五二五頁(坂 本幸男編『法華経の思想と文化』平楽寺書店、一九六五年) 野村耀昌「一仏乗の思想」一四九頁(平川彰梶山雄一/高崎 直道編『講座・大乗仏教第四卷法華思想』春秋社 一九八三)。 ク横超慧日「竺道生撰「法華経疏」の研究」一五一-一六三百 (横超慧日『法華思想の研究』、平楽寺書店、昭和五十年)。 3菅野博史『中国法華思想の研究』十三-二十頁、春秋社、平 成六年。 4釆〓晃「『大乗大義章』中における『法華経』観」四十四- 六十四頁(『佛教学セミナー』第七十三号、平成十三年)、「鳩 摩羅什の『法華経』観」二十八-四十八頁(『大谷学報』第 八十一卷第三号、平成十四年)。 〓『出三蔵記集』<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>・<p>四十一</p><c>下</c></ref>。 6『妙法蓮華経』<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>七</p><c>上</c></ref>。 7横超前掲論文二一五-二一七頁、野村耀昌「一仏乗の思想 四二-一四五頁・新田雅章「中国における法華経研究 二三二-二三三頁(『講座・大乗仏教第四卷法華思想』)等 を参照。 8横超前掲論文一八〇-一九一頁参照。 9横超慧日「劉宋慧観の法華経観」九-十一頁(『佛教学セミ ナー』第十三号、昭和四十六年)慧観の五時教判は『法華玄義』 卷十(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>八〇一</p><c>上</c>-<c>中</c></ref>)にも紹介されているが、三乗 別教は「有相教」、三乗通教が「無相教」、抑揚教が「褒貶抑揚 教」と記されており、『三論玄義』の命名とは若干異なる。し かし本稿では特に問題にする必要はない。 〓吉蔵の『法華玄論』卷第二によれば、慧遠は『法華経』の 乗を以て宗とし、中興寺僧印は『法華経』を一乗の実慧を以つ て体としていたとされている。これらの説等から『法華経』の 一乗」が中国仏教界において注目されていた形跡が窺える。 (<ref><canon>大正</canon><v>三十四</v>・<p>三七九</p><c>中</c>-<p>三八一</p><c>上</c></ref>参照) 〓『法華宗要序』(『出三蔵記集』<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>・<p>五七</p><c>上</c>-<c>中</c></ref>)・『法華 経後序』(同・下)参照。 〈キーワード)鳩摩羅什、僧叡、竺道生、慧観、光宅寺法雲、『法 華経』、『法華義記』、一乗 (四天王寺学園講師) 新刊紹介 A五版・七二二頁・本体価格三五、〇〇〇円 大東出版社・二〇〇九年二月(第二刷  
</root>
