<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二月 覚饑の教学に見る妄執論 The japanese associationof Indian and buddhist studies 大鹿眞央 覚饑は平安後期に浄土・阿弥陀信仰を密教的な観点から再 解釈したことで著名であるが、それまで廃絶していた伝法大 会を高野山に復興した碩学でもあった。小稿では、覚饑が妄 執をどのように捉えていたか、特に『大日経』三劫段におけ る三妄執と根本無明について考察していく。 日本の密教では、妄執について論ずる際に『大日経』住心 品における「秘密主、一二三四五再数、凡百六十心。越世 間三妄執、出世間心生。」から始まる所謂「三劫段」が重要 視されてきた。それは、この箇所が空海による十住心配当の 典拠となっているだけでなく、『大日經経疏』(以下、『疏』)卷 二で「若一生度此三妄執、則一生成仏。」と解釈され、密教 の成仏の速疾性を認める誠証とされたためである。 また『疏』卷二では劫に「時分」と「妄執」の二義を挙げ、 妄執」の義に依れば、麁妄執・細妄執・極細妄執の三妄執 を度して三毒根本から離れることが即ち「越世間三妄執」で あると説く。つまり、麁・細・極細の三妄執を越えて貪・瞋 痴の三毒を離れることで一生成仏が可能となるというのであ る。さらに、『疏』卷二には「由有無明故生五根本煩悩 心。謂、貪・瞋・痴・慢・疑」として、三毒を含む五根本煩 悩が根本無明より派出する旨が説かれている。 『大日経』及び『疏』の文章を承けて、古来、空海の真撰 と目されてきた『秘蔵記』では以下のように説いている。 越世間三妄執出世間心生。三妄執、貪・瞋・痴。開者、百六十 心乃至八万塵労。越三妄執、越三僧祇劫、是即十地究竟也。過 此修上上方便、断微細妄執至仏果。故経曰此四分之一時 於信解。 ここでは三妄執を三毒と明確に定義し、さらに微細妄執と いう一段階上の妄執を設けているが如く読める。実は、この 微細妄執と根本無明及び三妄執を如何に位置づけるかが、鎌 倉期の東密の学匠たちにとって大きな問題となるのである。 そこで問題とされる点を挙げれば以下の如くになる。 ①微細妄執と根本無明を同一視するべきか否か。  The japanese ssociationof indian and buddhist studies ②能生の根本無明は三妄執・五根本煩悩のいずれに相当 させるべきか、それとも別の妄執とするか。 ③惑の断位。つまり、どの階位でどの惑を断ずるのか 小稿では、上記の問題点を踏まえた上で覚饑の妄執論を見 ていく。なお、覚饑は『秘蔵記』について「秘蔵記者、是大 師、恵果和尚口伝記文也。」と述べていることから、恵果の 口伝を空海が筆記したものと見なしていたことが分かる。 「興教大師全集』所録の著作の中で、覚饑が三妄執や根本 無明に言及しているのは三十箇所を越える。しかし、その内 容について詳細に論じているのは、ほぼ『覚饑聖人伝法会談 義打聞集』(『打聞集』)の中に限られる。『打聞集』は伝法大 会における談義の記録書であるが故に、本文は短文によって 構成され、その内容は多岐に亙る。 「打聞集』康治元年の即身成仏義談義(以下、康治元年『打 聞集』)の記述を以下に引用する。 三妄執者、根本無明之枝末、非真言門行者所断。自宗真言所新 所治微細妄執者、大日経並疏・釈論所明根本無明也。九種住心 分斉所云無明者、三妄執之内痴煩悩且名無明。故能生微細妄執 根本無明、九種住心人不知之無明之分位判、尤有謂。枝末障九種、 根本障第十真言十地中断之。性徳障惑障云即是也。秘蔵記微細 妄執被釈是也。良自宗真言家、別立惑障道理分明也。 右の文では、まず真言門の行者の所断所治が三妄執ではな く微細妄執であることを述べ、次に『秘蔵記』所釈の微細妄 執が『大日経』等に明かす根本無明と同一であり、前九種住 心の人の与り知らぬ無明の分位であると説く。そして、前九 裡住心の人は三妄執の内の痴煩悩を仮に無明と名づけている に過ぎないと判じ、最後に、自宗で三妄執と別に微細妄執を 立てる道理は明らかであると喝破している。 同じく康治元年『打聞集』に興味深い記述がある。 九種住心分但云妄執、非根本無明。疏従根本無明生五根本 煩悩。此煩悩重重数云三妄執。故根本無明、自宗仏地大日心王 位障無明也。自宗真実十地内叉根本・枝末。根本障仏地、枝末 障十地。雖枝末又名根本。十地十地有十心。第十心仏地。 仏地故其能障無明名根本。分根本也。 この文の前半では、前九種住心の所断の惑が三妄執であっ て根本無明ではないことを明言し、根本無明は真言宗の仏地 つまり大日心王位の障たる無明であると説く。そして、後半 では、『疏』卷一五に依拠する百心成仏説を挙げて、自宗の 十地内における妄執論を展開する。即ち『疏』の「至第十 心名為成仏。」の文に依拠して、第十心を仮の仏地と見な すことで、十地各々に「分の根本無明」と「枝末の三妄執 の両惑がある旨を説くのである。 ここで問題となるのは、「大日心王位」が何処に設定され るかであろう。右の文を見ると、自宗十地の第十心の所断を  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 覚饑の教学に見る妄執論(大鹿) 雖枝末又名根本。」として「枝末(分の根本)」と表現し ていることから、根本無明はさらに上位の所断であることが 分かる。つまり、大日心王位は自宗十地の第十心を越えた階 位として認識されているのである。 さらに大日心王位を理解するために、『打聞集』保延五年 秋季談義における不動明王に関する記述を以下に引用する。 瞰残食表卑劣義、疏見。最初供表頓新。後供表漸断。残〓 者表根本無明。非行者自力並等覚・十地所断。独仏菩提智断也。 ここでは、根本無明が行者の自力並びに等覚・十地の所断 ではないことを明示している。日本天台では、元品無明即ち 根本無明が等覚智断か妙覚智断かについて議論が起こり、中 でも、宝地房証真が等覚智断説を主張したことはよく知られ ている。上述の『打聞集』の文によつて、覚饑が根本無明を 妙覚智断と考えていたことは明らかであり、覚饑にとつての 大日心王位は妙覚位であったことが判明するのである。 まとめると、覚饑は、前九種住心との弁別に際しては、前 九種住心の所断に三妄執を充て、第十住心の所断に根本無明 を充当している。そして、自宗内においては、十地の所断に 枝末(「分の根本無明」と「枝末の三妄執」)を充て、大日心王位 つまり妙覚位の所断に根本無明を充当しているのである また前九種住心との峻別に関して、『打聞集』長承三年春 談義では「真言頓断無明、不立麁・細惑。」と論じ、また 打聞集』保延五年秋季談義でも「第八・第九未断根本無 明。所謂自宗真言根本無明也。」と述べている。これらの 記述も、覚饑が所断の惑に差別を設けていたことの証左とな ろう。 ただし、覚饑は別の著作で単純に断惑を意味する場合に「頓 断三妄」や「破三妄暗」と表現し、真言行者の所断所 治ではないはずの三妄執を退治の対象に挙げることもある これまで、主に『打聞集』の記述に基づいて覚饑の妄執論 を推察してきた。これらをまとめれば以下の如くになる。 ①『秘蔵記』所釈の微細妄執が『大日経』等所論の根本 無明と同一であることを明言し、それが五根本煩悩や 三妄執とは別の妄執であると考えていた。なお、この 根本無明の断位は大日心王位即ち妙覚位である。 ②前九種住心と第十住心とで所断の惑に差別を設けてい た。詳論すれば、前九種住心の所断は五根本煩悩及び 麁・細・極細の三妄執であり、真言行者の所断は根本 無明即ち微細妄執である。なぜならば、根本無明は前 九種住心の人が与り知らぬ煩悩であるとともに、大日 心王位の障たる煩悩であるからである。 ③自宗内においては『疏』所説の百心成仏説を援用して 十地の所断に枝末(「分の根本無明」と「枝末の三妄執」  the japanese association of indian and buddhist studies を充て、大日心王位の所断に根本無明を充当していた また、単純に断惑を意味する場合や前九種住心との崎 別を意図しない場合は、真言行者の所断ではないはず の三妄執を退治の対象として挙げることもある。 以上の点から、覚饑が伝法大会の談義において、三妄執と 根本無明における問題点を把握し、それを明確に論じていた ことが判明した。また前九種住心と第十住心、さらに自宗の 十地と大日心王位とで所断の惑を峻別している点は、覚饑の 妄執論の大きな特色と言えよう。 1<ref><canon>大正</canon><v>一八</v>・<p>三</p>頁<c>上</c></ref>。 2<ref><canon>大正</canon><v>三九</v>・<p>六〇〇</p>頁<c>下</c></ref>。続天全、密教一・五八頁下。 3三妄執の解釈に関して、『雑問答』(弘全四・一七一頁～ 一七二頁)では、四種の三妄執を挙げ、行人の別に依って配当 する旨が説かれている。なお、真言行者の所断は、百六十心垢 を麁・細・極細の三重に開いた三妄執とされる。 4註2に同じ。詳しくは、那須政隆『大日経口疏講義』三五一 頁り三五六頁や『秘蔵記講伝」一八二頁り一八五頁を参照。 5<ref><canon>大正</canon><v>三九</v>・<p>六〇〇</p>頁<c>中</c></ref>。続天全、密教一・五七頁下。 ○最近の研究では、『秘蔵記』は空海より後世に成立したもの との見方が強いようである。大沢聖寛「秘蔵記の成立年代再考 (『印仏研』四七-二)等を参照。 7弘全二・三三頁。 〓この問題に関しては、林山まゆり「中世高野山教学における 煩悩論」(『東洋の思想と宗教』二五)に詳述されている。 覚饑の教学に見る妄執論(大鹿) 9『興教大師全集(以下、興〓)』上・五八五頁。 〓興全上・五一三頁。 〓痴煩悩と無明の関係は後代の東密においても問題とされてい て、道範『大毘盧遮那成仏経疏遍明鈔』(続真全五・三二九頁し 二三〇頁)では五根本煩悩中の痴煩悩を能生の無明として理解 する義を出している。しかし、覚饑はこの説を前九種住心にお ける仮の説として扱っていることに注意したい。 〓興全上・五七八頁。 〓<ref><canon>大正</canon><v>三九</v>・<p>七三八</p>頁<c>中</c></ref>。続天全、密教一・五二七頁上～下。 〓興全上・五二一頁。 〓この問題に関しては、大久保良峻『新・八宗綱要』七五頁や 『天台教学と本覚思想』三六頁及び二〇二頁で触れられている。 〓興全上・四六九頁。 〓興全上・五一九頁。 〓『卒都婆十種秘釈』興全上・三八五頁。なお、同文が『舎和 供養式』興全下一二九〇頁や『日卒都婆式』興全下 一三〇三頁にも見られる。 〓『心月輪秘釈』興全下一〇六二頁。 &lt;キーワード)覚饑、三妄執、根本無明、三劫段、打聞集 (早稲田大学大学院)  
</root>
