<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
〓he japanese association of indian and buddhist studies 湛然述『金剛鉾』の対破者をめぐる一試論 長倉信祐 一序言-『金剛鏈』と初期禅宗語録- 周知のように、荊渓湛然(七一一～七八二)は『金剛鏗』の 文章形式に初期禅宗の語録を模倣した主(主人)客(野客 問答体を採用した。とりわけ「小乗の無情の名」「大乗の仏 性の語」等の対句を表記し、野客の周囲に無情有佛性を認め ない大乗の学者が多いことを述べ、天台教学の無情有仏性論 を展開し、天台の四教五時判によつて釈尊一代の大小乗法門 の前後関係を整足すると重ねて述べた。よって「大乗」を標 榜する仏教集団が湛然周辺に存在した状況が読み取れる以 上、その当時「大乗」の呼称を盛んに用いた初期禅宗諸師の 思想動向に着目する必要があろう。博覧強記の湛然が、国清 天台と同じく、江南に拠点を置いた初期禅宗の動向に注視し ない理由は見つからない。湛然が『金剛鉾』に「大乗」を標 榜した初期禅宗を念頭に「寓書」の体裁を採用した可能性は 濃厚であり、李華や梁粛等の在俗門下が交渉を持った初期禅 宗諸師の名前を一切詳らかにせず「大乗の諸師」の主張した 印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二日 「無情無佛性」に対して天台教学の「無情有佛性」を明し評 破を加えたと考えられる。かかる推定が荒唐無稽では無い理 由は、例えば湛然が『輔行』に「およそ諸の著述当代盛んに行 う者の目に溢れ、預め禅門に厠り衣鉢伝授する者の耳に盈つ」(t 四六-一四二a)と『禅宗語録』の流布に言及したことが認め られる。事実、初期禅宗が「大乗」を標榜し「大乗」を冠す る多数の語録を撰述したことは自明であり、「大乗の諸師 とは初期禅宗を指した可能性が高い。小稿では、こうした者 察結果を踏まえ、とりわけ湛然と同時期に江南に進出した馬 祖道一(七〇九～八八)と門下の百丈懷海(七四九～八一四 の『起信論』受容に着目し、湛然が『金剛鉾』に想定した対 破者をめぐつて、人師像の確定を行いたい 二馬祖の江西進出と『起信論』受容 ところで、玄朗滅後の湛然の活動期・活動地域は、馬祖の 後半生に完全に重なる。馬祖は開元二年(七一四)に南岳懐 譲に参じ、所謂「磨磚の譬喩」により大悟嗣法した。それ以  The japanese associationof Indian and buddhist studies 湛然述『金剛鉾』の対破者をめぐる一試論(長倉) 降、初期禅宗の教団形成を最初に任じた中心人物は馬祖であ ることに異論はない。 開元十年(七二二)には南嶽を離れた馬祖は、二十年余の 遊学後、建陽(福建省)仏迹嶺に止住し弟子を集めて開法し たとされる。既にこの頃小規模な教団を形成し、天宝初年 (七四二)の時点で修道宣布に専念していた。唐朝は安史の乱 (七五五～七六三)を経て、社会不安と政治的に暗い影響を被つ た。この頃は湛然が三大部註釈書執筆と校勘を重ねている時 節に符合する時節であった。馬祖門下は撫州(江西省)西真 山に入り、虔州を経て大暦四年(七六九)に江西で拡大し、 永泰一年(七六五)頃に教団として一大勢力を形成するに至つ た。更に大暦八年(七七三)に馬祖は洪州開元寺に入り宗風を 振るつた。まさに当時の湛然に取つて江西の洪州宗の動向は神 会以上の存在に映ったと考えられる。初期禅宗の『起信論 受容の系譜は、既に達磨から馬祖に至り重視された傾向があ 馬祖の『起信論』受容については、既に沖本克巳氏が『馬 祖語録』示衆を指摘された。すなわち「在纒名如來藏、出纒名 淨法身。法身無窮、體無増減、能大能小、能方能圓、應物現形、加 水中月、滔滔運用、不立根栽。不盡有爲、不住無爲。有爲是無爲家用 無爲是有爲家依。不住於依、故云如空無所依。心生滅義、心眞如義。 る。 心眞如者譬如明鏡照像。鏡喩於心、像喩諸法。若心取法、即渉外因縁、 即是生滅義。不取諸法、即是眞如義」(<ref>『<canon>大日本続蔵経</canon>』<v>一一九</v>-<p>八一一</p> <c>A</c></ref>)とある。馬祖は示衆の前段で"如来蔵真心説に立脚して 客塵煩悩のまとわりついた相対的現象世界は本来絶対的な清 浄法身の用きである"と述べ、明らかな『起信論』思想の受 容が確認できる。後段には"心生滅義と心眞如義とは、譬ス ば澄み切った鏡が像を映すようなもので、鏡を心に譬え、像 を様々な法に喩えるのである。もし心が法に拘泥すれば外部 の因縁に関わり生滅義となる。様々な法に拘泥しないのが真 如義である"と述べている。更に馬祖は『起信論』の「顯示 正義者。依一心法。有二種門。云何爲二。一者心眞如門。二者心生 滅門。是二種門皆各總攝一切法。此義云何。以是二門不相離故。心 眞如者。即是一法界大總相法門體。所謂心性不生不滅」(<ref><canon>T</canon><v>三二</v>- <p>五七六</p><c>a</c></ref>)に続いて説かれる「鏡像譬喩」を引用した。すなわ ち「復次覺體相者。有四種大義。與虚空等猶如淨鏡」(<ref><canon>T</canon><v>三二</v>- <p>五七六</p><c>c</c></ref>)にある四鏡(如實空鏡、因熏習鏡、法出離鏡、縁熏習鏡 により本来清淨で無限の用きを持つ覚自体が性浄本覚である ことを譬えた鏡像の譬喩を用いた。達磨の『二入四行論』と "楞伽経』宣揚に努めた馬祖の禅風から『楞伽経』の「譬加 鏡中像。雖現而非有。於妄想心鏡。愚夫見有二。不識心及縁。則記 一妄想。則起二妄想。了心及境界。妄想則不生」(T一六-五〇五a. を引用した可能性もあるが、馬祖の『起信論』思想の受容は 「示衆の章」に明らかに看取される。  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 三懐海の「無情有佛性」「有情無佛性」 馬祖の『起信論』受容の学風を継承した門下に百丈懐海が いる。懷海には「即心是仏」と「非心非仏」を対比させた文 言が見られる。「須識了義教。不了義教語。須識遮語不遮語。須 識生死語。須識藥病語。須識逆順喩語。須識總別語。説道。修行得佛。 有修有證。是心是佛。即心即佛。是佛説。是不了義教語。是不遮語 是總語。是升合擔語。是揀穢法邊語。是順喩語。是死語。是凡夫前語 不許修行得佛。無修無證。非心非佛。佛亦是佛説。是了義教語。是 遮語。是別語。是百石擔語。是三乘教外語。是逆喩語。是揀淨法邊語 是生語。是地位人前語。從須陀向上直至十地。但有語句。盡屬法塵垢 但有語句。盡屬煩惱邊收。但有語句。盡屬不了義教。了義教是持 不了義教是犯。佛地無持犯。了義不了義教盡不許也」(『<ref><canon>大日本続蔵経</canon> <v>一一八</v>-<p>一六七</p><c>a</c></ref>)。すなわち懷海は冒頭に「了義教語」と「不 了義教語」の識別を説き、「了義教語」には「遮語」「生語」「莖 語」「順喩語」「別語」を、「不了義教語」に「不遮語」「死語 病語」「逆喩語」「総語」を配当し、これを識別することが 有修有證の仏道と明かす。その上で「是心是佛」と「非心非仏 を対比した二通りの「仏説」を展開する。前者は「不了義教語 で「不遮語」「総語」「升合擔語」「揀穢法邊語」「順喩語」「死 語」「凡夫前語」と類同する「修行得佛」の許されない「無 修無證」と述べる。後者は「了義教語」であり、「遮語」「別語 「百石擔語」「三乘教外語」「逆喩語」「揀淨法邊語」「生語」「地 湛然述『金剛鉾』の対破者をめぐる一試論(長倉) 位人前語」に類通し、行位は小乗須陀向果から菩薩の十地に 至るとする。かかる懷海の解釈は、従来教学的体系を構築し なかった初期禅宗において、極めて教判論的要素をもつた思 想構造と理解される。このように「即心是仏」と「非心非仏 は共に「仏説」とされ、行位に凡夫位及び須陀向乃至十地の 勝劣関係があるが、再往懷海はこの両者及び初めの了義教 不了義教を判別する修行得仏・有修有證の立場すら総括し 言説で仏道を判別することは法の塵や垢に属し一切の煩惱を 収め尽くすもので、結局全てが不了義教に属すると説明する。 そして了義教を持戒に、不了義教を犯戒に位置付け、禅の佛 地に持・犯は無く、了義教・不了義教に属する言説も一切許 さないと結ぶ。懷海の志向する「即心即仏」と「非心非仏 には再往勝劣関係は無く、前者は禅観修道で体得する境地 後者は仏道修行によらない境地あるが最終的な洪州禅の境地 とは言説を超越したものと説いた。おそらく懷海は馬祖の「平 常心是道」「行住坐臥悉是不思議用」を再解釈したのだろう。 ところで懷海は「非心非仏」について、更に「無情有佛性」「有 情無仏性」という佛性論にことよせた問答料簡が見られる。 すなわち「問如今説此土有禪如何。師云。不動不禪是如來禪。離生 禪想」と洪州宗の禅法は不動不禅の如来禅と答えた。この問 答に続いて「問如何是有情無佛性。無情有佛性。師云。從人至佛 是聖情執。從人至地獄。是凡情執。祇如今但於凡聖二境。有染愛心。  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 湛然述『金剛鉾』の対破者をめぐる一試論(長倉 是名有情無佛性。祇如今但於凡聖二境。及一切有無諸法。都無取捨心。 亦無無取捨知解。是名無情有佛性。祇是無其情繋。故名無情。不同 木石太虚黄華翠竹之無情。將為有佛性。若言有者。何故經中不見受 記而得成佛者。祇如今鑑覺。但不被有情改變。喩如翠竹。無不應機 無不知時。喩如黄華。又云。若踏佛階梯。無情有佛性。若未踏佛階梯。 有情無佛性」(同一七一a)とある。懷海は「有情無仏性」と、湛 然が『金剛鉾』に表明した「無情有仏性」を対照させた。〓 海は九界の凡夫衆生の境界と仏界において愛染心があるもの を「有情無仏性」とし、一切諸法の存在、取捨する心も無く、 無取捨の知解すら無いものを「無情有佛性」と説明する。か かる問答後半の内容をめぐつて、「無情有佛性」の典拠と懐 海の意図について、鈴木哲雄氏は「百丈は通常の木石太虚、黄華 翠竹の無情をいうのではない。とわざわざことわる。これは南陽對 忠の言つた無情有仏性といった語を更に転回させて、情執のあるも のは無仏性で、情執を断じたものが有仏性であると述べたのである。 これは通常の禅的表現を転回させて独自の解釈を施した」とする。 確かに懐海の「有情無仏性」「無情有仏性」の論理的展開は、 鈴木氏の解釈が妥当だが「南陽慧忠の言った無情有仏性」だけを 指しているかは即断できない。『景徳伝灯録』の南陽慧忠の章 (T五一-四三八a)に「無情有佛性」が「無情説法」にことよ せて説かれているが慧忠語録は慧忠固有のものかは疑問とさ れ検討の余地を多く残している。また先行する牛頭法融 (五九四～六五七)の『絶観論』を含めて考えれば、草木の殺傷 無情への授記、無情の草木が道に合すること、見聞覚知の田 きや一人成仏と一切人成仏も見られ、所謂「無情有佛性」思 想は既に説かれていた。当時、馬祖門下が拮抗した牛頭宗か ら逆に思想的影響を受けたことも想定される。更に懷海の『法 華経』受容の側面からは、その拠点付近にあった国清天台の 「法華文句』研究の活況に触れた可能性もある。慧忠の無情 説法について齋藤智寛氏が「慧忠の無情佛性説は(中略)その表現 用語からすれば、直接に吉蔵や湛然を継承するものかも知れない」 と指摘するように、湛然は『文句記』に「願わくば解脱の日 依報正報常に妙経を宣ぶ」(T三四-三五九〇)と「無情説法」を彷 彿とする教説もある。懐海の「有情無仏性」「無情有佛性 の思想背景には、湛然の『金剛鉾』撰述との関係性があろう 四小結-『金剛鉾』の対破者推定- 唐代の馬祖門下周辺に無情有仏性、無情無仏性、有情無仏 性、無情説法などの初期禅宗仏性思想と用語が頻繁に看取さ れた。湛然がかかる仏性思想を頻繁に見聞したことは想像に 難くない。『金剛鉾』の対破者とは馬祖や懷海の可能性が高く、 湛然の『起信論』受容もその対破と考えられる。《細註略〓 キーワード)荊渓湛然、『金剛鉾』、無情仏性、有情無仏性、馬 祖道一、百丈懷海、南陽慧忠、無情説法 (大正大学綜合仏教研究所研究員・仏博)  
</root>
