<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二月 智旭『金剛経破空論』における「応如是生清浄心」の解釈について The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 篠田昌宜 一はじめに-問題の所在- 『金剛経破空論』(以下『破空論』)は智旭(一五九九- 一六五五)の四十二歳の著作である。本稿では智旭が『金剛経』 における「是故に須菩提よ。諸菩薩摩訶薩は応に是の如く清 浄心を生じ、応に色に住せずして心を生じ、応に声香味触法 に住せずして心を生ず。応に住する所無くして其の心を生ず るななり」(<ref><canon>大正藏</canon><v>八</v>卷、<p>七四九</p><c>下</c></ref>)における解釈に焦点を当て 考察をすることにしたい。智旭は後世の諸師によってその部 分の解釈が言葉にとらわれ深い意味を理解していない解釈を していると批判する。具体的には『指月録』や宗密(七八〇- 八四一)の『金剛般若経疏論纂要』(以下『纂要』)の内容を批 判するものと筆者は考える。智旭が『宗論』において禅宗を だめなものにしてしまったと『指月録』を批判しており、そ の批判の原因を考える上でも重要な手がかりと思われる。ま た、時代を遡ればそれは宗密の『纂要』に行き着くものであ る。これまで筆者は智旭が宗密の教学を批判の対象としてい ることを筆者は先行研究の中で明らかにしてきた。本稿もそ のことを再確認する上で重要な考察とかんがえる。 具体的な内容を見てゆくと『指月録』では『金剛経』の「清 浄心」を「自性清浄心」と解釈し、宗密の『纂要』において も同様である。智旭は『破空論』において「応に住する所無 くして其の心を生ず」の内容を「六度万行の心」つまり六波 羅蜜を行ずるべースとして「心」を解釈する。これは有漏 無漏を内包する「心」と智旭は理解するのである。 う。 智旭が『金剛経』の「応如是生清浄心」の解釈における問 題点を指摘する箇所を見てみたい。以下、具体的に見てみよ ①『金剛経』における「応如是生清浄心」と「生心」を智 旭は同じものとしては解釈していない。 宗密や他の禅籍をみると「応如是生清浄心」と「生心  〓he japanese associationof Indian and buddhiststudies の二つを自性清浄心として解釈している。宗密などは正 智という言葉を用いている。智旭は後半の「生心」につ いては「生六度万行心」と解釈する。それは清浄心の本 体に有漏・無漏の六度万行を備えている事を意味してい る。六度万行とは天台教学でいう修徳、つまり諸法実相 のあり方を理解するための智慧と修行という内容に限定 するのである。それは「生心」という『金剛経』の言葉 を文字どおりに解釈することを否定するためである。 ②智旭は六祖慧能が『金剛経』の「応無所住而生其心」の 語をきいて仏祖単伝の法を理解した逸話を引く。『金剛 経』における無住と生心の関係を四教や六即説にあては めて解釈する。円教の無住と生心の理解のレベルは浄十 の真因と述べる。往生浄土の因という意味で解釈はして いない。智旭は『金剛経』の理解の方法を示すと同時に、 惠能の風幡の逸話の解釈をも自らが正しいものと示そう とする。 一『金剛経破空論』について 前と明代と清代にわけ『金剛経』における「応無所住而生其 心」の解釈の特徴を述べている。岩城氏は『破空論』につい ても言及している。智旭特有の「生心」の解釈である六度万 行の心とは何か、そしてそれは具体的にはどのような事を念 頭に置いての批判かは述べられていない。 次に『破空論』が著されることになった経緯をみてみよう。 智旭は一六四〇年、四十二歳のときに『破空論』一卷と『金 剛経観心釈』一卷を著している。『破空論』における「破空 について以下のように述べる。多くの道理の分からない人々 が空を強調するあまりに間違った空の理解をする人々を正さ んがために如実不空の意味を述べるのだという。不空はあま ねく諸々の愚かな論を打ち破るものであり、仏の教えにした がうが故に「破空」と名づけるのだという。六度万行の心を めぐり『金剛経』「無住」と「生心」について理解をすれば それは浄土の真実のありのままの姿を理解するよすがとなる ものだという。 三智旭の批判の相手をめぐつて まず、先行研究にふれてみたい。明末とくに智旭に関する まとまつた研究成果としては張聖厳氏の『明末中国仏教の研 究』がある。明清代の『金剛経』の注釈書に関する研究とし ては岩城英規氏の研究が挙げられる。岩城氏は時代を明代以 『破空論』では宗密の『金剛般若経疏論纂要』をはじめと して宋代の『林間録』や明代の『指月録』における「応無所 住而生其心」の解釈を批判している。では『破空論』以外で はどうであるかを確認することにしたい。 智旭『金剛経破空論』における「応如是生清浄心」の解釈について(篠田  the japanese association of Indian and buddhist studie 智旭『金剛経破空論』における「応如是生清浄心」の解釈について(篠田 智旭が『閲蔵知津』では宗密(七八〇-八四一)『禅源諸詮 集都序』の中で宗密が独自の天台教学の理解をする箇所を拙 判する事などを指摘した。また『大乗起信論裂網疏』につい て研究してゆく過程で、主に華厳の祖師達である法蔵(六四三- 七一二)や宗密や子〓(九六五-一〇八三)を批判しているこ とが考察できた。 四『破空論』原文の検証作業について まず最初に智旭『破空論』における『金剛経』「応如是生 清浄心」の解釈についてみてみよう。禅宗の典籍と、さらに また宗密の『金剛般若経疏論纂要』などが、言葉や文章にと らわれたままのレベルで深い仏の真実に到達していない事を 問題とする智旭の批判を見てみよう。 是故。須菩提。諸菩薩摩訶薩。応如是生清浄心。不応住色生心。 不応住声香味触法生心。応無所住而生其心。 生心無住二非二了無二義名浄心 浄心六度浄土因是故菩薩応修学 論曰。此承上離相荘厳之土。而正示離相荘厳之行也。応如是生清 浄心者。即是三檀六度妙行之心。以其不住色等六塵。故名清浄。 但誠令勿住六度。非教令不生心也。終日生心。終日無住。終日無 住。終日生心。惟生心故無住。惟無住故生心。説雖有二。義実非二。 了此方名浄心。必尅浄土妙果。 智旭は「生心」とは六度万行の心を生ずることであると解 釈する。智旭が六度万行を修徳の内容としてのべる。それは 生心」という言葉のみが独走することを危惧したものと思 われる。六度万行は有漏無漏ともにあるもので、修徳として のありかたがそのまま性具であるという。三檀六度妙行の心 とも解釈されている。つまり、迷いから悟りの世界のありの ままの姿を備わらせ現れると同時に、修行を成し遂げれば修 行と仏の悟りとは、離れることはないというのである。 次に六祖慧能が『金剛経』の「応無所住而生其心」を聞い て仏祖単伝の教えを理解したと述べ、後世には惠能のように 理解をする人間はおらず、言葉や文字にとらわれて理解にま では至らないと批判する箇所を見てみよう。 所以六祖一聞此語。頓悟真乗。後世承言滞句。罕達深宗。惟幽溪 師般若融心論。頗窺堂奧。今応略述其意。言無住者。不住諸有為 相也。言生心者。生六度万行心也。自有生心而不能無住者。事唐 菩薩是也。自有無住而不能生心者。蔵通二乗是也。自有先生心而 後無住者。蔵通仏果是也。自有先無住而後生心者。出仮菩薩是也 自有無住非生心。生心非無住者。別教地前是也。自有即無住而生 心。即生心而無住者。別教地上及円教名字位去是也。別教雖界外 法。於此二義。始猶分二。後方不二。惟円教行人。従始至終。了 達非二。是故円観最為浄土真因。 復次。一切凡夫。妄於三界種種取著。恒住六塵。究竟推之。心培 遞遷。何嘗有住。是謂理即無住。一切二乗。妄於偏真。灰心泯智。 離分段生。尽理言之。変易全在。何嘗不生。是謂理即生心。円人 丁知住即無住。無生即生。従此故有名字無住生心。乃至究竟無住  the japanese association of indian and buddhist studies 生心。復次。言無住者。不住生死。不住涅槃。不住二辺。不住中道 故名無住。言生心者。生上求心。生下化心。生折伏心。生摂受心。 偏於法界。窮於三際。故名生心。今人聞空。便取於空。尚非無住 少分之旨。況生清浄心耶。 智旭は幽渓伝燈の『般若融心論』については奥深いものを さぐりあてていると述べている。無住については、有為相を 心にとどめないことであるとし、生心との関係で六度万行の 心を説明する。つまり「心にとどめず、心を生じる」理想の 姿を六度万行の心のあり方に見ようとするのである。無住と 生心のありかたを智旭は四教と六即で説明をする。 五おわりに 中国仏教においては古くは僧肇・謝礼運・智〓・吉蔵・智 臟・基・惠能・曇曠・宗密・子塔などの手により『金剛経』 は註釈されてきた。本稿では禅宗における『金剛経』の依用 という問題を含みながらも南宗北宗といった難しい課題には ふれず、立ち入らなかった。明末の智旭の『破空論』のみに 焦点をあて、『金剛経』のクライマックスの部分にあたる「応 無所住而生其心」の解釈を中心として考察した。明末や清代 には『首楞厳経』や『金剛経』にたいして非常に多くの注釈 書が著された。本発表において智旭の天台教学を全面に据え た『金剛経』の解釈の一面をあきらかにできた。華厳教学や その影響を受けた禅宗に属する人々の注釈書を「承言滞句」 と述べる評価を下し、自らの解釈を通じて明末に流行した禅 宗のあり方に異義を唱えたものと思われる。 1山喜房仏書林、一九七五年十一月。 2岩城英規「明清代の『金剛経』解釈-「応無所住而生其心 解釈の変遷-」(『印度学仏教学研究』四八-一、一九九九年)。 3『破空論』「為治羣盲悪取空欲申如実不空義不空偏破衆戯 論順悉檀故名破空」(卍大日本続蔵経二五卷、一三三上)。 智旭『宗論』「合刻弥陀金剛二経序」(荒木見悟・岡田武彦主 編『宗論』六・四五頁、中文出版社)では、『金剛経』の荘厳仏 土について「荘厳」とは唯心淨土の誠証なりと述べる。 )篠田昌宜「智旭の『閲蔵知津』における宗密『禅源諸詮集都 序』批判について」(『印度学仏教学研究』五七-一、二〇〇八 年十二月)。 0『破空論』(卍大日本続蔵経二五卷、一三九上)。 キーワード)応如是生清浄心、『金剛経』、智旭、自性清浄心、『指 月録』、心 (駒澤大学大学院満期退学) 習旭『金剛経破空論』における「応如是生清浄心」の解釈について(篠田  
</root>
