<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二月 the japanese association of indian and buddhist studies 元照における諸種の往生行 -信願行三法具足説を中心に- 吉水岳彦 一問題の所在 霊芝元照律師(一〇四八-一一一六年)は、宋代に南山律宗 を復興し、浄土教者としても著名である。元照の浄土教思相 は、元来研鑽を積んでいた戒律の研究の上に、天台、華厳 禅等の影響を受けて形成されたものである。 元照は、持戒の目的を解脱と捉える一方で、持戒によって 往生浄土が得られるとも言及している。これに関して、先学 は、元照「義天僧統開講要義」に往生浄土に対する信願行の 二法を具えて種々の行を修すべきであるという説示、なら、 に『阿弥陀経義疏』に一切の福業は正信回向願求がなければ 往生の因とならないとする説示に基づき、元照が信願行三法 を具えれば諸行が往生行となるとしていることを指摘してい る。ところが、この先学による指摘は、元照が観想念仏や持 名念仏以外の諸行による往生を認めるとしているにとどま り、いまだ何を根拠に元照が戒律を含む諸行によって往生で きるとしているのか不明である。特に、信願行の三法を具足 すれば往生できるとする説は、元照以後、南宋の慈照子元や 元代の普度、明代の雲棲株宏など、後代の中国浄土教者によっ て広く用いられているものの、考察がなされていない。そ で、本稿では信願行三法具足を往生の条件とする諸行往生当 の構成や淵源を考察し、元照における往生行の理解を明らか にしたい。 二諸種の往生行 兀照著作において、諸種の行業による往生浄土を説いてい る箇所は三つあり、『阿弥陀経義疏』の二箇所と「義天僧統 開講要義」の一箇所である。 兀照は『阿弥陀経義疏』に諸種の往生行を経典に基づいて 列挙している。この多種の行業は、典拠となっているはずの 経典の内容と合致しないものが多いことから、元照に先立へ て、多種の経典によって行業を挙げている慈雲遵式の「往生  The japanese association of Indian and buddhist studies 正信〓」に依つている。元照は、これらの行業すべてが衆生 のために仏が用意した巧みな手立てであり、多種あってもみ な往生できる行であることを説いている。遵式「往生正信偈 との同異を考えるならば、観想念仏や称名念仏を中心として まとめている遵式に対して、元照の場合は同じ行業が重なる のを避けて経典と行業を挙げている。例えば、『観経』や『無 量寿経』の行業について遵式は「十念稱佛」や「十念即往生 などを挙げているが、元照は『観経』では「三福妙観」を〓 げ、『無量寿経』では「十念往生」の説示に触れていないの である。これは、元照が『阿弥陀経』の経宗である持名にか ぎらず、他の行業も往生の要因となるという明確な意思が あつて、数種の行業を挙げたと推察されるのである。 同じく『阿弥陀経義疏』において元照は、『阿弥陀経』が 持名念仏を往生の因となる多善根の行としており、布施・持 戒・造像・坐禅・懺念などのあらゆる善行や福業を往生の因 とならない少善根であると解釈している。ただし、ここで持 名念仏以外のあらゆる行業が少善根で往生の因にならない理 由として「正信廻向願求」がないことを挙げている。すなわ ち逆説的に考えれば、持名以外の一切の善行や福業が、「正 信廻向願求」さえ具わつていれば往生の因となるとしている のである。この「正信廻向願求」について、戒度は「信」「願 と解釈し、阿弥陀仏の名号執持は、それらが必ず具足される から多善根となるのである、としている。元照『阿弥陀経義疏』 に「或披經典、或遇知識聞必生信。信故持名」と、「信 があるからこそ持名念仏を行うのであると説いていることを勘 案すれば、この戒度の解釈は妥当なものといえるだろう。元昭 が念仏を含むあらゆる行業に、「信」と「願」を具足させるこ とで生因の行業になると考えていたことが想定されるのである。 そして、「義天僧統開講要義」において元照は、浄土の法 門こそ衆生のたどるべき修行の道であり、『無量寿経』にい たっては仏法が滅尽しても百年は世に残ると説き、十方諸仏 も極楽浄土を讃歎しており、その言葉は誠に信ずべきもので あると、浄土の法門を紹介している。その上で、この浄土の 法門を修行するには、「信」「願」「行」の三法を具足すべき であるとしている。浄土の法門は「信」によって入り、「願 によって修行の道を進み、「行」によって往生を成し遂げる のであるから、浄土法門の修行には、この信願行の三法が必 ず必要である。そのため、深き信心を発して、大誓願を立て 種々の行業を修すべきであると、元照は勧めているのである。 元照の信願行の「行」は、「種種行」とされているとおり あえて特別な行業を勧めず、浄土法門への「信」と浄土往生 の「願」と結びついて行われる行業すべてが往生行となるこ とを示しているのである。つまり、元照における諸行往生説 は、信願行の三法が具足しさえすればよいというものであり、 元照における諸種の往生行(吉水)  the japanese association of Indian and buddhist studies 元照における諸種の往生行(吉水 その意味においては持名の行も例外ではないのである 三信願行三法具足説の淵源 次に元照の信願行三法具足説の淵源についてみていきた い。元照以前に信願行三法具足説に近似する内容が智円『師 弥陀経疏』にみられる。智円は「信」「願」「浄業」を『阿弥 陀経』の宗致とし、発願すれば浄土に生ずるという因と、菩 提から退転しないという果の両義を宗要としている。その上 で、『阿弥陀経』の正しく説かんとするところ、いわゆる宗 致は、発願すれば浄土に生ずるという因についてであり、経 に「若有信者應當發願生彼國土」と示される「信 願」、ならびに「聞説阿彌陀佛執持名號乃至七日即得 往生」と説かれる「浄業」であると述べている。元照の場合 『阿弥陀経』の経宗に「持名」のみを挙げている。しかし、 元照においてこの「持名」は「信」「願」と無関係ではなく、 この二つを具足して修されるものである。そのため、『阿弥 陀経』の経宗に「信」「願」「浄業」を挙げる智円と、「持名 のみを挙げている元照と、表面的解釈は異なるものの、持名 の行に対する実質的な取り扱いは同じといえるのである。ま た、智円と元照の「願」についての取り扱いをみていくと 両者が『阿弥陀経』の同一箇所を経証として、発願による往 生を説いていることを看取することができる。このようなこ とから、元照が智円の「信」「願」「浄業」の三種の具足を勧 める説示を、形を変えて使用していることがうかがえる。具 体的には、智円の「信」「願」「浄業」を具足して往生すると いう『阿弥陀経』の解釈を、元照は「信」「願」「行」の三法 具足による往生説として、『阿弥陀経』に説かれる持名の行 にかぎらず、他の行業に対しても援用しているのである。 ただし、智円説と元照説には「信」に関する見解において 相違がみられる。智円には「信」に関する積極的な解釈はみ られず、余り「信」を強調しなかったことが確認できる。そ れに対して元照は、釈尊が大悲をもつて丁寧に憐愍すべき衆 生のために説き示されたのが浄土教であり、この浄土の法門 においては能力の差異も出家の有無も修行の長短も造罪の軽 重も関係なく、ただ決定の信心を往生の因とすると述べてい る。元照は智円と異なり、憐愍すべき衆生に対する理解の深 まりから「願」だけでなく「信」についても明確に往生の因 となることを明かしている。つまり、元照は「信」「願」の それぞれを明確に往生の因と定め、「行」については智円の ように「浄業」と限定しないことにより、より柔軟にあらゆ る行業を往生行とする可能性を持たせているのである。 以上、元照における諸種の往生行について、信願行三法具  the japanese association of Indian and buddhist studies 足説を基軸として考察を行った。その結果は以下の3点にま とめることができよう。 ①元照は少なくとも『阿弥陀経義疏』執筆の時には、自身 が『阿弥陀経』の経宗と定めた持名念仏以外にも、多種 の往生行があることを示そうとする意図があった。 ②元照は、『阿弥陀経』の「若有信者應當發願生彼國土 を経証としている智円『阿弥陀経疏』の経宗「信」「願 「浄業」を援用して、信願行三法を具足するという往生 行の原則を説いている。 ③元照の考える往生行は、単一の行業に特化するのでなく 浄土教にさまざまな入口があることを示そうとしたもの である。それは特に、元照自身が生涯研究と研鑽を重ね た持戒について、解脱のためでありながらも、臨終の時 には往生浄土への大切な行業となることを明かす必要性 があったことに依ると推察される。そして、元照は信願 行の三法を具足することこそ、持戒を含むすべての往牛 行に共通する因であると位置づけている。 (紙面の都合上、詳細な検討は別稿に譲りたい) 1佐藤成順氏『宋代仏教の研究-元照の浄土教-』二四一頁に、 「授大菩薩戒儀」における授戒の目的が往生浄土にあることが 指摘されている。 2<ref>『<canon>卍続蔵</canon>』<v>五九</v>・<p>六四五</p>頁<c>a</c></ref>。 3<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>三七</v>・<p>三六一</p>頁<c>c</c></ref>。 4元照の諸行往生に関して触れている研究は多数ある。しかし、 どの研究も信・願・行三法具足を条件として、諸行が往生行と なるという元照の思想をとりあげるも、詳しい考察はなされて いない。 5ここでは「諸行」を先学と同じく「念仏以外の行」というよ うに使用した。 0「信願行」について触れている研究には、望月信亨氏『中国 浄土教理史』、荒木見悟氏『雲棲褓宏の研究』、岩城英規氏「雲 棲株宏の阿弥陀経解釈-信・願・行の三資糧を中心に-」(『印 仏研』四四-一所収)がある。しかし、これらは慈照子元や雲 棲株宏を中心としたものであり、わずかに岩城氏によって信願 行三資糧の説の淵源が元照にあると述べられているにとどま る。 7『阿弥陀経義疏』に挙げる経典は、『陀羅尼集経』以外すべて 遵式「往生正信偈」(『天竺別集』所収、<ref>『<canon>卍続蔵</canon>』<v>五七</v>・<p>三四</p>頁 <c>c</c></ref>)にみられる。 8<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>三七</v>・<p>三六一</p>頁<c>c</c></ref>。 9元照の往生行の理解については、さらに三福九品の行業や持 戒と信願行三法具足説がいかに結びつくかの考察が不可欠な ものであろう。しかし、本稿では紙数の都合上これらの考察は 割愛した。 ヘキーワード)元照、信願行三資糧、諸行往生、「義天僧統開講 要義」、『阿弥陀経義疏』 (大正大学綜合佛教研究所研究員) 元照における諸種の往生行(吉水)  
</root>
