<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二月 基撰『大乗阿毘達磨雑集論述記』の成立と思想 -仏身に関する記述を中心として- 基撰『大乗阿毘達磨雑集論述記』の成立と思想 -仏身に関する記述を中心として- 林香奈  the japanese asociation of indian and buddhist studie はじめに 中国法相宗の初祖である慈恩大師基(六三二-六八二年)は、 「百本の疏主」と称せられているように、多くの著作を残し たことで知られている。しかし、基の著作の真偽判定に関し ては、『阿弥陀経疏』など浄土思想関連の著作を除いては ほとんど研究されてこなかつた。『大乗阿毘達磨雑集論述記 (以下『対法抄』と略す)も、従来注目されていなかった論疏 の一つである。筆者の調査では、基は『成唯識論述記』(以 下『述記』と略す)や『瑜伽師地論略纂』においてたびたび『対 法抄』の名を出しており、この疏が『述記』などと並ぶ法相 教義上重要な論疏であったことがうかがえる。だが、現存す る『対法抄』は部分的に偽撰が疑われるなど、文献学上の問 題を抱えているのである。この問題について正面から取り組 んだ研究はいまだ存在しないが、『対法抄』の真偽を考察す ることは、基の思想を総合的に解明する上でも重要であろう そこで、本論ではまず『対法抄』の成立と真偽を検討し、さ らに仏身に関する記述について、基の他の著作と比較するこ とで、思想的な整合性についても検証してみたい。 『対法抄』の成立に関する文献学的問題 『対法抄』は、法相唯識の所依たる十一部の論書の一つ『大 乗阿毘達磨雑集論』(以下『対法論』と略す)の注釈書である。 この論疏が抱える文献学的問題は『仏書解説大辞典』などに 記されている通り、まず卷数に表れている。現存する『対法 抄』は全十卷であるのに対して、『法相宗章疏』(九一四年 では「對法論鈔七卷・基述」(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>一一三九</p><c>中</c></ref>)、『東域伝 灯目録』(一〇九四年)では「雜集論鈔八卷・基撰」(同、一一五七上)と記録され、それぞれの卷数に違いが生じてい るのである。 さらに、『対法抄』卷第十の末尾には、南都空海寺の沙弥 寂真なる人物が、延応二年(一二四〇年)にこの疏の写本を  The japanese associationof Indian and buddhist studies 作成した折、「斯の疏、第五已降は文間繁亂す。且くは疏主 の手筆者に非ざること有らん」(卍新纂続蔵四八、一五八中)上 注記している。事実、この疏の卷第一から第四までは、必ず 『対法論』を引用してから注釈が行われているが、卷第五の 後半付近から論が引用されなくなり、卷第六以降になると、 論と注釈の対応関係がほぼ判別できなくなる。この点からみ ても、この疏には後代の付加が含まれている可能性がある。 しかし、同時に『対法疏』には基が撰述した内容も含まれ ている。基の弟子である慧沼の『成唯識論了義燈』に、『対 法抄』卷第一の一文が引用されており、少なくとも現存する テキストの一部は基の撰述であることが裏付けられるのであ る。 【了義燈】見聞覺知に隨うと言うは、法師の雜集疏に云く。略し て二門を以て分別す。一には出體なり。二には廢立なり。初に出 體とは、雜集の第二・瑜伽の五十六、皆是の説を作す。(以下略) (<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>七七五</p><c>下</c>-<p>七七六</p><c>上</c></ref>) 【対法疏】先ず隨う所の見聞等の四を釋す。(略)此の四は略して 二門を以て分別す。一には出體なり。二には廢立なり。初に出體 とは、此の論の第二、瑜伽の第五十六、皆是の説を作す。(以下略) (卍新纂続蔵四八、二二上) したがって、現存の『対法抄』の中でどこまでが真撰の可 能性が高いのかを見極める必要があるだろう。 基撰『大乗阿毘達磨雑集論述記』の成立と思想(林) 二基の章疏と『対法抄』との対応調査 筆者は『対法抄』の真偽判定の方法として、基の撰述した 章疏において『対法抄』に言及する箇所の中、『対法論』の 該当卷数が書かれているものを抽出し、実際に対応箇所が存 在するかどうか確認することにした。対応の確認ができた箇 所が多ければ、その卷は真撰の可能性が高いといえるだろう。 具体的な原文の対応一覧表は、後日改めて別論にて掲載した いと考えているため、ここでは割愛し、調査結果の要点だけ を述べたい。 基の章疏において『対法論』卷第一には十八回の言及がな され、その中で『対法抄』卷第一～四の中に該当する記述が 見つかったのは十七箇所、該当率は九四%である。それに対 して、論の卷第二以降は該当率が四〇%未満であり、特に論 の卷第三～八については他疏に言及があっても『対法抄』に 対応箇所が見あたらないという結果であった。この調査の該 当率を見た限り、基の他の章疏と整合性がとれているのは『対 法抄』卷第一～四のみであることが明確になったと思われる。 しかし、『述記』には「對法第十四抄及び別抄に説くが如し (<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>五八九</p><c>上</c></ref>)とあることから、基が『対法論』卷〓 十四に注釈をしていたことがわかる。よつて、基は本来『対 法論』全卷に注釈した『対法抄』を執筆したが、大半が散逸  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 基撰『大乗阿毘達磨雑集論述記』の成立と思想(林) してしまい、後に卷第五以降が付加されて現在の『対法抄 のかたちとなったのではないかと推測される。 三基の章疏と『対法抄』との思想的比較 (一)『成唯識論』における仏身の体 続いて真撰の可能性が高い『対法抄』の卷と、基の他の音 疏との間に、思想的な共通性が見られるかどうか検証してみ たい。今回は、『対法抄』卷第一において仏身の体を論じて いる箇所を対象とし、『成唯識論』および『義林章』などと の比較を試みることにした。 法相宗では、仏身について、真如法界そのものである自性 身(法身)、仏が自ら大法楽を受用するための自受用身、十 地の菩薩に法楽を受けさせるための他受用身、地前の菩薩や 一乗などのために現ずる変化身に分ける四身説をとつてい る。これら四身とそれぞれの仏身に属する四土の体性につい て、『成唯識論』には二師の説が紹介されている。 第一は、真如と大円鏡智を自性身、平等性智と妙観察智は 受用身、成所作智は変化身の体であるとする説であり、これ は『摂大乗論』などが根拠となつている。第一師は、これら の四智について、すべて実智であるとしている。 第二は、真如は自性身、大円鏡智は自受用身、平等性智は 他受用身、成所作智は変化身の体であるとする説である。こ (二)『義林章』および『対法疏』における仏身の体 れは『大乗荘厳経論』などが根拠である。また、第二師は他 受用身と変化身の体について、これらの仏身はあくまで菩薩 や二乗・凡夫のために方便として示現したものであるから、 権智としての二智が体であるとして、実智としての平等性智、 妙観察智、成所作智は自受用身に摂めるとしている。また、『成 唯識論』には明記されていないが、『述記』によると大円鏡 智は自受用身が他受用・変化の二身を縁ずる際に「親しく益 する」(<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>六〇四</p><c>上</c></ref>)はたらきをしているという。 (二)『義林章』および『対法疏』における仏身の体 「成唯識論』では、先の二説について、正誤の判断は下し ていない。しかし、基は『義林章』「三身義林」において仏 身の体に六説ありとして、第三番目に『成唯識論』の第一師 の説を挙げ、「此の義は然らず」(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>八五九</p><c>下</c></ref>)と断じ 第四番目に挙げた第二師の説を正としている。それはこの説 が他受用・変化の二身の体を実智としておらず、経論に平等 性智と他受用身、成所作智と変化身の対応が書かれているこ とについても、 平等智は、身を現ずるに無我平等に相似し、法樂を顯すこと増く 他をして受用せしむ。但だ平等の所現の佛身を説きて他受用と爲 す。成所作智は、三業の化を現すこと増し。但だ成事智の所現の 身相を説きて變化身と爲す。(同、三六〇上) として、平等性智や成所作智には他受用・変化の二身に特徴  the japanese association of indian and buddhist studies 的なはたらきが多くあるために、代表的な智として名が挙げ られたという解釈をしていることによっている。このように、 智を権と実に分けることで、他受用と変化の二身について特 定の実智を体としないところに、基自身の見解が表れている といえよう。 この点について『対法疏』の記述を見ると、たとえば自性 身の体について「亦有るが鏡智を體と為すと説くと雖も、然 るに正義に非ず」(卍新纂続蔵四八、一三中)と述べるなど、『成 唯識論』の第一師の説を否定している記述を見つけることが できる。そして、他受用身についても 一には佗受用なり。平等智に由りて、純淨なる土に於いて大菩薩 の為に示現せる所の身を以て體性と為す。佗をして法樂を受けし むれば、また受用身と名づく。理に據りて説くに、四智心品にて 大菩薩の為に現ずる所の佛身を佗受用と為す。(略)然るに平等 智は此の身を現ずるに於いて作用最も強なり。圓鏡智を撃して身 を平等に現ずるが故に論に偏に説く。其の理定然たり。爾らずん ば此の身、應に本質と斷疑説法と通を現じ化を起すこと無かるべ し。(同、一三中) として、平等性智による仏身だとしながらも、道理によれば 四智心品が体であり、平等性智の名が挙げられるのは、他受 用身を現し出す作用が最も強いためであるという解釈を示し ている。これは『成唯識論』第二師の説と一致しており、変 化身も「理として實には此の身は四智の現ずる所の化境を體 こ為す」(同上)と説明されていることから、『対法抄』は『義 林章』とほぼ同様の立場で論じられていることがわかるだる う。 結論 今回扱つた仏身および仏土の体に関する箇所は、『対法抄』 香第一のごく一部であり、ここのみで『対法抄』卷第一～四 と基の他の章疏との整合性が完全にとれていると判断するこ とはできないだろう。だが、本論においては慧沼の記述や基 の他の章疏との対応調査の結果をもふまえ、総合的に『対法 抄』の真偽を検討したのであり、『対法抄』の前半部が真撰 である可能性は濃厚であることが証明できたと思う。 今後は、『対法抄』卷第二～四までも考察対象に含め、こ の疏と基の他の章疏との思想的関係性をより詳しく論じてい きたい。 キーワード)基(窺基)、『大乗阿毘達磨雑集論述記』、仏身論、四智 (東洋大学大学院) 基撰『大乗阿毘達磨雑集論述記』の成立と思想(林  
</root>
