<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二月 中国唯識における聞熏習説について the japanese association of indian and buddhist studies 吉村誠 一序言 唯識における悟りは転依によって説明されるが、その機縁 となるのが聞熏習である。聞熏習は『摂大乗論』に詳述され ている。しかし、漢訳では真諦訳と玄奘訳とで内容が異なり 隋唐時代には種々の解釈がなされていた。小稿では、真諦訳 に基づく摂論学派の解釈と、玄奘訳に基づく唯識学派の解釈 とを比較して、それぞれの特徴を明らかにするとともに、中 国における聞熏習説の展開を跡付けることにしたい。 二唯識学派の聞熏習説 初めに唯識学派の聞熏習説について検討する。 玄奘訳の『摂大乗論』所知依分には次のように説かれてい る。悟りを成就するには、仏の教えを他者の言葉・音声とし て聞き、真理を思索して正見を得ることが必要である。その ためにはアーラヤ識が聞熏習を受け、正見の種子が現行しな ければならない。出世心はこの清浄法界が等流した聞熏習の 種子から生じる。それは汚染なるアーラヤ識を対治するもの であるから、アーラヤ識に内在されることはなく、それに寄 在して倶転する。聞熏習の種子は、煩悩や悪業を対治し、仏 菩薩に逢事して、法身を得させることから「法身種子」とも いう。聞熏習が増すごとにアーラヤ識は減じてゆき、ついに は転依するという。 しかし、ここにはいくつかの問題がある。どうして汚染な るアーラヤ識に、清浄なる種子が生じ得るのか。聞熏習を受 けるならば、誰もが悟りの因を生じ得るのか。 これらの疑問に答えるのが、『成唯識論』の本有・新熏 合生の議論である。そこでは、悟りの因となる種子を「無漏 種子」という。 先ず本有義では、一切の種子は本来アーラヤ識にあり、重 習はそれを増長するのみであるという。したがって、無漏種 子も本来アーラヤ識にあるもので、熏習によって新たに生じ  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studie るものではない。この無漏種子の種類や有無によって五姓各 別があるという。 次に新熏義では、一切の種子は熏習によつて生じるという。 したがって、無漏種子も熏習によつて生じるものであり、本 来アーラヤ識にあるものではない。これが『摂大乗論』の聞 熏習の意味であり、五姓各別は煩悩障・所知障の有無によつ てあるという。 最後の合生義では、種子には本有種子と始起(新熏)種子 との両方があるという。これによれば、聞熏習には有漏と無 漏の二つがある。有漏の聞熏習は、修所断であり、出世法の 増上縁となる。この聞熏習は有漏種子を新たに生じるのみで 出世法の親因縁とはならない。これに対し、無漏の聞熏習は、 非所断であり、出世法の親因縁となる。具体的には、聞熏習 により本有無漏種子が増長し、出世心を生じることである この本有無漏種子の種類や有無によって五姓各別がある。そ して、『摂大乗論』で説かれているのは有漏の聞熏習であり、 それが出世心の種子を生じるというのは方便の説であるとい う。 ここでは、『摂大乗論』に説かれる聞熏習説は合生義のよ うに解釈すべきである、と主張されている。すなわち、①『摂 大乗論』の聞熏習は、有漏の聞熏習であり、無漏種子の増ト 縁にはなるが親因縁にはならない。②無漏種子は本有ではあ 中国唯識における聞熏習説について(吉村) るが、声聞・独覚・菩薩によつて異なり、有情の中には無漏 種子を持たない者もいる。③無漏種子はアーラヤ識の中にあ るのではなく、それに依付している、というのである。これ は『摂大乗論』の聞熏習説に制限を加える解釈といえるだろ う。 「摂大乗論』が翻訳されたのは貞観二十三年(六四九)、『成 唯識論』が翻訳されたのは十年後の顕慶元年(六五九)であ る。その間、玄奘門下の唯識学派において、聞熏習説をめぐ る何らかの問題が生じたのであろうか。その間の事情を窺わ せるのが、道倫の『瑜伽論記』の記事である。『瑜伽論記』 には、インド瑜伽行派における本有・新熏・合生の議論がし ばしば取り上げられている。その内容は『成唯識論』で整理 される以前のものと推測される。おそらく玄奘の講義内容を 弟子たちが記録したものであろう。 ところが、弟子の中にはこの議論を独自に解釈する者がい たようである。『瑜伽論記』によると、神泰は、本有義に相 当するところを本有熏習(旧熏習)といい、これを『瑜伽論』」 に説かれる真如所縁縁種子とみなしていたという。また、合 生義に相当するところでは、新熏習と旧熏習とが和合して聖 道が生じるといい、その証拠として『摂大乗論釈』の「聞重 習と解性と和合す。一切の聖道は皆〔此〕より生ず」という 文を引用していたという。この文は、玄奘訳にはないもので  the japanese ssociationof indian and buddhist studie 中国唯識における聞熏習説について(吉村) あり、真諦訳の『摂大乗論釈』にのみ見られるものである。 神泰の解釈は、後述のように、玄奘以前に行われた摂論学 派の聞熏習説に基づくものである。それはまた、唯識学派を 批判する一切皆成論者の立場を助長するものでもあった。こ のように考えると、玄奘が『成唯識論』で『摂大乗論』の聞 熏習説に制限を加えた背景には、摂論学派の聞熏習説を払拭 し、一切皆成論を抑制する意図があったのではないか、とい うことが推測されてくる。 二真諦訳『摂大乘論釈』の聞熏習説 それでは、摂論学派の聞熏習説の典拠となった真諦訳の『摂 大乗論釈』の文とは、どのようなものであろうか。『摂大乗 論釈』卷三の出世間浄章を見ると、本文は玄奘訳と大差がな いものの、注釈の部分には真諦訳にしか見られない文が数多 く含まれている。ここでは、摂論学派の聞熏習説に引用され る二つの箇所を検証したい。 釈曰…中略…由本識功能漸減、聞熏習等次第漸増、捨凡夫依作聖 人依。聖人依者、聞熏習与解性和合、以此為依。一切聖道皆依出 生。 これは、転依を説明する本文に対する注釈である。ここに 先に見た「聞熏習と解性と和合し、此を以て依となす。一切 の聖道は皆此より生ず」という文がある。「解性」の意味は 明らかではないが、同論卷一の『大乗阿毘達磨経』の偈に対 する釈文に「此阿黎耶識界。以解為性」とあるのに関係があ ると思われる。そこでは界の五義が説かれているが、その内 谷は『仏性論』の如来蔵・仏性の五義に基づくものである。 このことから、「解性」とは、アーラヤ識にある如来蔵・仏 性としての性質をいうものではないかと推定される。 また、『摂大乗論釈』には、次のように説かれている。 釈曰、何法名法身。転依名法身。転依相云何。成熟修習十地及波 羅蜜、出離転依功徳為相。由聞熏習、四法得成。一信楽大乗、是 大浄種子。二般若波羅蜜、是大我種子。三虚空器三昧、是大楽種 子。四大悲、是大常種子。常楽我浄、是法身四徳。此聞熏習及四法 為四徳種子。四徳円時、本識都尽。聞熏習及四法、既為四徳種子 故、能対治本識。聞熏習正是五分法身種子。聞熏習是行法未有 而有五分法身。亦未有而有故、正是五分法身種子。聞熏習但是四 徳道種子。四徳道能成顕四徳。四徳本来是有。不従種子生、従因 作名故称種子。 これは、聞熏習は法身種子を生じるという本文に対する注 釈である。玄奘訳では法身種子に対する注釈はないが、真諦 訳にはこのように詳しい注釈がある。これによると、聞熏習 は大常・大楽・大我・大浄の四徳の種子を生じるが、四徳は 本来アーラヤ識にあり、また五分法身についても同様である という。常楽我浄の四徳については『仏性論』にも説かれて おり、そこでは四徳が如来法身の四波羅蜜であるとされてい  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies (〓) る。このことから、法身の四徳もまた如来蔵思想に基づく説 明であることが分かる。 このような注釈が真諦の用いた梵本にあったのか、それと も真諦自身の手で付け加えられたのかは不明である。ここで はその問題に立ち入らず、これらの釈文が中国でどのような 解釈を生んだのかという問題を考察することにしたい。 四摂論学派の聞熏習説 真諦訳の『摂大乗論釈』は六世紀後半に中国北地に伝えら れ、隋から唐初にかけて盛んに研究された。浄影寺慧遠の『大 乗義章』には、『摂大乗論釈』の聞熏習説がいち早く取り入 れている。 聞二無我、熏於本識。本識被熏、成聞熏習。於本識中、有真有妄。 真受浄熏、妄受染熏。 慧遠によれば、アーラヤ識には真・妄の二面があり、真が 浄熏を受け、妄が染熏を受けるが、この中の浄熏が聞熏習で あるという。しかし、アーラヤ識を真妄和合とみる考えや、 浄法熏習・染法熏習という観念は、いずれも『大乗起信論 に由来するものである。 また、『大乗義章』には、次のように説かれている。 於本識中、仏性真心、名為解性。解性受彼浄法熏、成浄種子。 ここでは、アーラヤ識にある仏性真心を解性といい、これ 中国唯識における聞熏習説について(吉村 が浄法熏習(聞熏習)を受けることで浄法種子を生じるとし ている。慧遠は、アーラヤ識の中の真とは仏性であり、それ が『摂大乗論釈』の解性であると考えていたのである。この ように、真諦訳の『摂大乗論釈』は中国北地に伝えられた当 初から、如来蔵思想、特に『大乗起信論』にひきつけて解釈 されていたことが分かる。 敦煌本の『摂大乗論』の注釈書には、摂論学派の熏習説が 散見されるが、それらは基本的に浄影寺慧遠の解釈と変わる ところがない。また、隋の摂論師である道奘は、「立四種黎耶、 聞熏解性仏果等義」と伝えられ、アーラヤ識に四種あるとし て、聞熏・解性・仏果を論じていたという。さらに、隋末唐 初の摂論師である僧弁は、「聞熏与解性和合、転成聖人依 阪入発心住也」と述べていたといい、やはり聞熏習と解性の 和合を説いていたことが分かる。 円測の『解深密経疏』によれば、唐初には、それらの解釈 が真諦自身の説とみなされていたようである。 真諦三蔵、依決定蔵論立九識義。如九識品説。…中略…第八阿梨 耶識、自有三種。一解性梨耶、有成仏義。二果報梨耶、縁十八界。 …中略…三染汚阿梨耶、縁真如境起四謗 一果報梨耶、縁十八界。 すなわち、真諦は九識義を立てたが、その中でアーラヤ識 には三種あり、その一つに「解性黎耶」があると説いたとい う。しかし、アーラヤ識に何種あるかについては摂論学派の  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 中国唯識における聞熏習説について(吉村) 中でも意見が分かれていた。したがって、これは真諦自身の 説というよりも、むしろ真諦に仮託された摂論学派のアーラ ヤ識説ないし聞熏習説と見るべきであろう。 このような摂論学派の聞熏習説は、智凱や吉蔵の著作にも 言及されている。智顎の『法華玄義』では、摂論学派の九識 説が紹介された後、アーラヤ識の中の生死の種子が増長する と分別識にななり、智慧の種子が聞熏習によつて増長すると浄 識になると説明されている。また、吉蔵の『中観論疏』には、 摂論学派の人々は八識に真なる解性と妄なる果報とがあると 言い、その証拠に『起信論』や『楞伽経』をあげている、と 記されている。 ところで、摂論学派では解性や聞熏習の滅・不滅について も議論されていた。聞熏習によつてアーラヤ識が滅すると その中の解性が報身仏となるというのが不滅説である。吉蔵 自身は、聞熏習はあくまでも有為であり、増上縁であるから、 不滅というのは誤りであると考えていた。しかし、隋末唐初 の摂論師である道基は、聞熏習は不滅であると考えており、 摂論学派の間では不滅説の方が優勢だったようである。道基 に師事した玄奘も、この問題に直面した一人であった。伝記 によれば、玄奘はアーラヤ識が果報である(妄)か果報でな い(真)か、あるいは聞熏習は滅するのか滅しないのかなど、 当時未決の問題を解明するために西天取経を志したとされて いる。 このように見てみると、帰国後の玄奘は『摂大乗論釈』を 新たに翻訳することで、原本には真諦訳にあるような如来蔵 的な注釈は存在しないこと、すなわちアーラヤ識はあくまで も妄識であり、解性などはないことを、明らかにしたと言え るだろう。それでも真諦訳による如来蔵的な解釈は、弟子の 間でさえ完全には払拭されなかった。そこで、玄奘は『成唯 識論』を訳出する際、聞熏習を厳密に規定して、そのような 解釈を否定しようとしたのであろう。 五結語 中国では、真諦訳の『摂大乗論釈』に基づいて、摂論学派 の如来蔵的な聞熏習説が形成された。しかし、玄奘が新たに 「摂大乗論釈』を翻訳し、さらに『成唯識論』を翻訳すると、 唯識学派の聞熏習説が確立し、如来蔵的な聞熏習説は否定さ れるに至つた。 しかし、如来蔵的な聞熏習説は完全に消滅したわけではな く、華厳教学の中に姿を変えて継承された。法蔵はその著作 の中で、アーラヤ識には「本覚解性」があり、真如随縁する と本覚が内熏する、あるいは本覚は無漏法の因縁であり、聞 黒習はその増上縁となる、と述べている。法蔵は『成唯識論 の聞熏習説を踏まえたうえで、如来蔵思想による新たな聞熏  the japanese association of Indian and buddhist studies 習説を提示したと言えるだろう。法蔵の熏習説は澄観に継承 され、後世の学者にも長く影響を与えたが、その経緯につい ては別の機会に論じたい。 1『摂大乗論』<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>一三六</p><c>b</c>-<p>一三七</p><c>a</c></ref>。 2『成唯識論』<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>八</p><c>a</c>-<p>九</p><c>あ</c></ref>。なお、『成唯識論』ではアー ラヤ識には有漏種子のみがあり、無漏種子はアーラヤ識に依付 しているという。同十一a。 3ただし、有漏の聞熏習がなければ無漏の聞熏習も起こらない。 基は『成唯識論述記』で、「若無有有漏聞熏習、無漏種不生現行」 (<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>三〇八</p><c>c</c></ref>)と述べている。 4『開元録』<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>五五六</p><c>b</c>ー<c>c</c></ref>。 5『瑜伽論記』<ref><canon>大正</canon><v>四二</v>、<p>四八六</p><c>c</c>-<p>四八七</p><c>a</c></ref>など。 6『瑜伽論記』<ref><canon>大正</canon><v>四二</v>、<p>六一四</p><c>c</c>-<p>六一五</p><c>a</c></ref>。 7唯識学派と一切皆成論者の論争については、拙稿「唯識学派 における種子説の解釈について-真如所縁縁種子から無漏種子 へ-」(『印度学仏教学研究』五五-一、二〇〇六年)、「唐初期 の唯識学派と仏性論争」(『駒澤大学仏教学部研究紀要 六七、二〇〇九年)参照。 8『摂大乗論釈』<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>一七五</p><c>a</c></ref>。真諦訳『摂大乗論釈』の 聞熏習に関する先行研究には、結城令聞「『摂大乗論』に於け る正聞熏習」(『仏教学の諸問題』岩波書店、一九三五年所収。 後に『結城令聞著作選集第一卷唯識思想』春秋社、一九九九 年所収)、武内紹晃「『摂大乗論』に於ける聞熏習論-特に阿頼 耶識との関係-」(『龍谷大学論集』三三九、一九五〇年)、勝又 俊教『仏教における心識説の研究』(山喜房佛書林、一九六 中国唯識における聞熏習説について(吉村) 年)、鍵主良敬「自性清浄心の背景-真諦訳摂大乗論の場合- (『仏教学セミナー』二八、一九七八年)、岩田諦静『真諦の唯識 説の研究』(山喜房佛書林、二〇〇四年)などがある。 9『摂大乗論釈』<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>一五六</p><c>c</c></ref>。この注釈も玄奘訳には見 られない。 〓『摂大乗論釈』<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>一七三</p><c>c</c>-<p>一七四</p><c>a</c></ref>。 〓『仏性論』<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>七九九</p><c>b</c>-<c>c</c></ref>。 〓『大乗義章』<ref><canon>大正</canon><v>四四</v>、<p>五二九</p><c>a</c></ref>。 〓『大乗義章』<ref><canon>大正</canon><v>四四</v>、<p>五三五</p><c>a</c></ref>。 〓『摂大乗論章』卷一、<ref><canon>大正</canon><v>八五</v>、<p>一〇一三</p><c>c</c>、<p>一〇二一</p><c>b</c></ref>。『摂 大乗論疏』同、九八二b-c。 〓『続高僧伝』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>、<p>五一二</p><c>a</c></ref>。 〓『華厳経探玄記』<ref><canon>大正</canon><v>三五</v>、<p>四五六</p><c>a</c></ref>。 〓『解深密経疏』<ref><canon>続蔵</canon><v>一-三四</v>、<p>三六〇</p><c>b</c>ー<c>c</c></ref>。 〓『法華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七四四</p><c>b</c>-<c>c</c></ref> 〓『中観論疏』<ref><canon>大正</canon><v>四二</v>，<p>一〇四</p><c>c</c></ref>。 〓『中観論疏』<ref><canon>大正</canon><v>四二</v>、<p>五四</p><c>a</c></ref>。 〓『中観論疏』<ref><canon>大正</canon><v>四二</v>，<p>一三三</p><c>b</c></ref>。 〓『摂大乗義章』<ref><canon>大正</canon><v>八五</v>、<p>一〇三六</p><c>c</c></ref>。 〓『大唐大慈恩寺三蔵法師伝』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>、<p>二七八</p><c>c</c></ref>。 〓『華厳五教章』<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>四八五</p><c>c</c>、<p>四八七</p><c>b</c>-<c>c</c></ref>。『入楞伽 心玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三九</v>、<p>四三一</p><c>c</c></ref>。 (キーワード)聞熏習、解性、『摂大乗論』、『成唯識論』、玄奘 (駒澤大学准教授・博士(文学))  
</root>
