<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese associationof Indian and buddhis studieg 智顎における四悉檀の意 柏倉明裕 智顎は、南北朝隋代に到るまでの小乗大乗の教法、三昧法 修行法、行位説、伝訳経論などについて、自らの教学体系中 に位置付けているが、四悉檀もその例外ではない。智顎の四 悉檀理解について、いくつかの論文があるが、この発表は違っ た角度からそれらの補足を試みるものである。 智顫は「問う。今、四悉檀を以て此の經(法華経)に通づ るに、此の經、何らの文、四悉檀を明かすや。答う。文中處 處に皆、此の意あり」(『法華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>六九〇</p>、<c>下</c></ref>)と、『法 華経』に四悉檀の文はなくても、文中の處々に四悉檀の意は あるとする。このようなことから智顎は種々の所で四悉檀の 意を明らかにするが、四悉檀の説かれている意味について見 ていきたい。 智顎は、『法華玄義』卷一の七番共解の第七会異に於いて (『法華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>六八六</p>、<c>中</c></ref>～)、十項目を挙げ、その中 で四悉檀と四教、三観三智三眼、五重玄義との関係について 説き、『摩詞止観』では四悉檀を四随や五略と関係として説 印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二月 く(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>五</p>、<c>上</c></ref>)。これらのことは、智顎が四悉檀を天台 教学の根幹的中心思想との関わりに於いて理解していること を表している。さらに、四悉檀が三観との関係で述べられる ことは、四悉檀が教義のみならず、実践との関係から理解さ れていることを示している。 さらに、四悉檀の相が説かれている第二弁相では「一悉檀 〓有四悉檀」「爲人有四」「對治中有四」「第一義中四 同、六八七、中)として、これは一悉檀に四悉檀があること であり、四悉檀互具と言うことができる。四悉檀互具として 一悉檀に四悉檀有りとは、一悉檀は単に一悉檀のみとしてあ るのではなく他の三悉檀のはたらきを具足していることを表 す。さらに、「又、通じて作さば、四悉檀不同なれども、通 じて是れ世界悉檀なり。四悉遍く衆生を化するときは通じて 是れ爲人なり。四悉檀皆破邪なるときは通じて是れ對治なり。 種を聞くに随いて皆能く道を悟るときは通じて是れ第一義 なり」(同、下)とあり、これは、言わば通相四悉檀、総の四  The japanese ssociationof Indian and buddhiststudies 智顎における四悉檀の意(柏倉) 悉檀である。通相四悉檀とは、世界悉檀であろうと、為人悉 檀であろうと、一つの悉檀に徹することによって、他の悉檀 も全てがその悉檀として統一され、四悉檀それぞれのはたら きを持つ違いのまま、通じて仏道となることである。一つの 悉檀を究めることによって他の三悉檀の隔たりを超える、そ れが「通の世界悉檀」「通の為人悉檀」「通の対治悉檀」「通 の第一義悉檀」であり、通相四悉檀ということである。 四悉檀互具、通相四悉檀とは、自在無礙に四悉檀の法を身 に成就していることを意味し、互具として一つの悉檀に他の 悉檀のはたらきが現れ、また、通相として違いを持ったまま に調和を得ていることである。それは、四悉檀そのものそれ 自体として、生きた教えとして自在無礙に現実となってはた らいていることである。これは、四悉檀がもはや仏の所説の 教義ではなく、能説所説の思議分別を超えて、行う者が教え そのものとして不可思議絶待であることを意味する。 また、四悉檀について「言語道斷。心行處滅。雖不〓 説。有四悉檀因縁故。亦可得説」(『摩詞止観』<ref><canon>大正</canon> <v>四六</v>、<p>二九</p>、<c>中</c></ref>)とあるように、四悉檀はあえて説かれた因縁 としてある。それは、説く者が、言語道斷心行處滅、不可思 議絶待なる境地から、言葉を超えたことをあえて言葉を以て 表現したということである。四悉檀は、四悉檀なる教えが我々 と別に何かそういうものが対してあるのではなく、言語道斷 心行處滅、不可思議絶待なる思議分別のない境地に拠ってい ることを意味している。 そのような言語道断、不可思議絶待に拠る四悉檀は、『法 華経』で説かれる「正直捨方便」として、そのまま「妙」で あるとする。「此經正直捨方便。但有圓實四悉檀。是故爲 妙。(中略)若決一一悉檀。皆有第一義者。是則爲妙」(同 七四六、中下)とあるように、四悉檀は、『法華経』の「正声 捨方便」として、但、円にして実なる四悉檀としてある故に 妙とし、若し一一の悉檀を決し皆第一義悉檀あらば妙である とする。また、「若し是れ諸権悉檀の同異を分別するに、出 經の妙悉檀中に決入すれば、復た同異を見ず」(同、下)と説 き、この『法華経』の妙による悉檀中に決入すれば、四悉檀 それぞれの同異を見ないとする。さらに、智顎はこれによつ て「權を決し妙に入れば、自在無礙ななり。假令、妙第一義 三を隔てず。三、一を隔てず。一三自在なり」(同、中)と説く。 智顎は、四悉檀を「此經(法華経)の妙悉檀中に決入」する ことによって、四悉檀それぞれ自在無礙となり、第一義悉檀 は三悉檀を隔てず、三は一を隔てず、一三自在なりとする。「決 入妙悉檀中」ということから、『法華経』の妙に決入するこ とによって四悉檀は互具し、通相となり、「四悉檀、是實 是妙」(同、上)となる。 この四悉檀の一つ一つが「是實、是妙」なるのは、『法華経』  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies の開麁顕妙に基づくことに依る。智顎は『法華経』と余経で 説かれている四悉檀の違いについて次のように説く。「餘經 亦用四悉檀。破三顯一破迹顯本等。而與此有異。(中略) 此經用四悉檀巧妙」(同、七九九、下)「此經開權顯實。四 悉檀大用最爲雄猛云云。發迹顯本四悉檀。永異衆經」(同 八〇〇、上)。つまり、余経が四悉檀を用いる場合は『法華経 と異なりがあり、『法華経』が四悉檀を用いる場合は巧妙で、 「法華経』の開権顕実としての四悉檀の大いなる用は、最も 雄猛であり、永く衆経に異なるとする。これはもはや四悉檀 が『大智度論』の所説ということを超えて、『法華経』の開 権顕実としての勇猛なる大いなるはたらきをもつ四悉檀とし て理解されている。教相において第五時醍醐味たる『法華経」 は、これまで説かれた諸権の本意を開き、但、「正直捨方便 但説無上道」なる真実相を顕かにする経典である。このこと を踏まえて、智凱は『法華経』の妙に依る四悉檀を衆經と塁 なつて最も雄猛とする。 また、「五品弟子假名四悉檀。六根淨相似四悉檀。初住至 等覺分眞四悉檀。妙覺究竟四悉檀。是故稱妙」(同 七四六、下)と、四悉檀を六即に相当させて四悉檀の妙を説 くことは、我々が妙四悉檀としての理解は段階を経て深める ことによつて究極に到ることの意味があるということと同時 に、五品弟子仮名四悉檀であろうと、六根清浄相似四悉檀で 智凱における四悉檀の意(柏倉) あろうと、どの過程であっても、そのまま本来的に妙である ことを示している。妙悉檀における即のあり方は、一つの悉 檀そのものそれ自体として不可思議絶待であることによっ て、それがそのままに妙なのである。どのような悉檀であっ ても、その悉檀に絶待不可思議であることによつて、現在に 究極として、過程即究竟、方法即真実実相妙なのである。〓 れが四悉檀に六即を以てする意味ではないだろうか。 『維摩経玄疏』に於いても四悉檀が詳説されているが、四 悉檀と三観、四教、十二部経との関係が説かれることはあっ ても、これまで見てきたような四悉檀互具や通相四悉檀、六 即四悉檀は説かれてはいない。これは『維摩經文疏』でも同 様である。 確かに、智顎の四悉檀説は、種々なる問題を内含し、一〓 に捉えることのできないことがらでもある。四悉檀は、元来、一切の義を矛盾なく会通させる仏意を明らかにする教えとし て、衆生を悟りに至らしめんがために説かれた手法である。 浄影寺慧遠や吉蔵は「三悉檀即是世諦、第一義悉檀即是第 義諦」と三悉檀と第一義悉檀との間に隔たりを設ける。特に 吉蔵は『般若経』『中論』の無所得による適化無方なる四悉 檀を説き、一見、『法華経』の妙によつての融通無碍と似かよっ ているが、依り所が違っている。智顎は先に触れたように「第 義は三を隔てず。三は一を隔てず。一三自在」互具通相と  the japanese association of indian and buddhist studies 智〓における四悉檀の意(柏倉 し、『法華経』に依って四悉檀それぞれが実にして妙である とする。しかし、これは安易な肯定ではない。安易な肯定は 能に立って見るものが自らの立場に據つて観念として所を眺 のることによって行われるが、智〓は能と所の待対なき絶待 不可思議として、観念や思議のないことに立脚している。そ れは『法華経』の「正直捨方便」なる実相妙ということであ る。つまり、『法華経』に依って方便門が開かれ真実相が示 され、能と所のなき不可思議絶待なる実相妙が顕かとなり、 その妙によって、四悉檀それぞれが、常に今として、自在無 礙、一三自在として勇猛にはたらく。如来の一大事因縁たる 出世本懐としての妙に依るからこそ四悉檀は互具し、通相と して自在である。このように、最も勇猛なる経典の『法華経』 に依って「四悉檀は是れ実、是れ妙」なのである。これらの ことはこれまで触れられなかった智〓の四悉檀理解の特徴で あるということができる。 a智顎の四悉檀についての主な論文について、藤井教公「天台 智〓における四悉檀の意義」(『印度学仏教学研究』第四十七卷 第二号)、神達知純「天台教学における四悉檀の意義」(『印唐 学仏教学研究』第五十七卷第一号)、及び、奥野光賢著『仏性 思想の展開』第四章「吉蔵における四悉檀義」の註(三六一頁) にまとめられている。藤井論文の「仏の衆生教化としての四悉 檀」ということも、神達論文の「四悉檀の意を理解していない 者としての摂論学派、地論学派」ということも、智〓が『法華 経』の妙に依って四悉檀を理解していたということによって、 より納得できるのではないだろうか。 〓<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>、<p>五二〇</p>、<c>中</c>～<p>五二四</p>、<c>上</c></ref>。 3『大乗義章』卷第二(<ref><canon>大正</canon><v>四四</v>、<p>五〇九</p>、<c>下</c>～<p>五一〇</p><c>中</c></ref>)。『一 諦義』卷上(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>八一</p>、<c>中下</c></ref>)。 4奥野光賢著『仏性思想の展開』第四章「吉蔵における四悉檀 義」(三六〇頁)。 (キーワード)智〓、四悉檀、妙、実相、『法華経』 (大谷大学大学院終了)  
</root>
