<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二日 『安楽集』における他力の一考察 the japanese sociationof Indian and buddhist studies はじめに 討し、道綽の他力義の一つの見方を提示したい。 道綽の主著である『安楽集』に曇鸞の文が多く引かれてい ることや『続高僧伝』の説示などにより、道綽が曇鸞に多大 な影響を受けたことは明白である。道綽の教義において、十 念思想や空思想に基盤をおいた二種法身説などは非常に重要 な位置を占めている。 しかし、曇鸞が初めて確立し終始一貫して主張する「他力 義は、『安楽集』において、第三大門難易二道釈に簡単に示 されているのみであり、多くは明言されていない。 さらに先行研究においても、「曇鸞の他力義を時機の省察 と鋭い人間観の洞察によつて展開させたもの」、また、「自力 他力を聖浄二門判に展開させたもの」など、曇鸞の他力義を 道綽独自の教義に関連づけたものは多く見られるが、道綽の 他力義そのものに関する詳細な研究は見られない。そこで、 小論では曇鸞教義を継承・展開している道綽の他力義を再検 曇鸞の思想の基盤となるものは『論註』冒頭に引用されて いる「難易二道」であり、五濁の世、無仏の時に、阿惟越致 を求めることを難(自力)とし、信仏の因縁をもつて往生を得 仏力に住持せられて正定聚に入ることを易行道(他力)と〓 かしている。この仏力の虚無でないことを証明するために、 、三願的証」をもつて力用の意味内容を示している。『大経 第十八願、第十一願、第二十二願を、 縁佛願力故十念念佛便得往生。得往生故即免三界輪轉之事。無輪 轉故。所以得速。 縁佛願力故住正定聚。住正定聚故必至滅度無諸迴伏之難。所以稈 速。 縁佛願力故超出常倫諸地之行現前。修習普賢之徳。以超出常倫諸 地行故。所以得速。」(<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>・<p>八四四</p><c>a</c></ref>) と説き、他力に乗ずべき理由を「仏願力」をもつて証明し、  The japanese association of Indian and buddhist studie さらには「仏願力」による「往生」「住正定聚」の得速性を 示している。そして、「三願的証」の後、 以斯而推他力。爲増上縁。(<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>・<p>八四四</p><c>a</c></ref>) と結んでいることから、得速性が備わつているのはすべて他 力を縁としているからであると説明している。つまり、仏願 力を増上縁とすることが他力であると示されている。 二『安楽集』における他力の継承と展開 ①難易二道釈における曇鸞他力義の継承 道綽は他力について第三大門難易二道釈において語ってい る。易行道を示す箇所において、 言易行道者。謂以信佛因縁願生淨土。起心立徳修諸行業。佛願力 故即便往生。以佛力住持即入大乘正定聚。正定聚者即是阿毘跋致 不退位也。譬如水路乘船則樂。故名易行道也。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一二</p><c>b</c></ref> と示し、信仏因縁による浄土往生を易行道と顕示している そして、菩提は一つだけであり、修するべき因は二つもない はずであるが、なぜ今、因を修して仏果を目指すことを難行 といい、それとはもう一つ別に、浄土に往生して大菩提を期 すのが易行道であると言っているのかという問いを発してい る。それに対する答えとして、すべての行法は自力自摂の法 門と他力他摂の法門に分けることができると言及している つまり、この答えをもつて、浄土へ往生する方法としての易 行道が他力の法門であると読み取ることができる。難易二道 釈の最後に他力往生の根拠について『大経』「第十八願」取 意の文をもつて、 故大經云。十方人天欲生我國者。莫不皆以阿彌陀如來大願業力爲 増上縁也。若不如是。四十八願便是徒設。後學者。既有他力可乘。 不得自局己分徒在火宅也(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一二</p><c>c</c></ref>) と結論付けている。この文は『論註』「三願的証」に表れる「増 上縁」や「仏願力」を「第十八願」文に合釈している説示で ある。つまり、曇鸞が三願的証をもつて他力の根拠と示して いることと同様に、『安楽集』においても、他力の経証とし て三願的証合釈の十八願文を示し、他力を阿弥陀仏の本願力 と捉えていることが分かる。 以上、「易行道他力の顕示」と「本願文をもつて他力の根 拠を示したこと」を『安楽集』における曇鸞他力義の継承と 捉えることができる。 ②道綽独自の「他力」の説示 他力の根本原理は曇鸞の他力義を継承するものであるが、 「安楽集』には他力について特徴的な表現が見受けられる。 臨命終時。阿彌陀如來光臺迎接遂得往生。即爲他力。(<ref><canon>大正</canon> <v>四七</v>・<p>一二</p><c>c</c></ref>) この文は他力を阿弥陀仏のはたらきとして、具体的に臨終 『安楽集』における他力の一考察(野村)  the japanese association of Indian and buddhist studies 『安楽集』における他力の一考察(野村) の来迎であると明示している。これは道綽の特徴的な表現で ある。つまり、曇鸞とは明確に異なった他力義の展開がみら れ、他力を阿弥陀仏の臨終来迎という有相をもつて捉えるの である。 三『安楽集』における「他力」「来迎」に関する 説示 「他力」と「来迎」に関する言葉の使用箇所を見ると 第二大門破異見邪執・心外無法 或有人言。所觀淨境約就内心。淨土融。心淨即是。心外無法。 何須西入。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>八</p><c>c</c></ref>) 命終之時即得現見阿彌陀佛與諸聖衆住其人前。得生也。(大〓 四七・九a)〓「その人の前に住したまふ」 第四大門 十方佛國皆爲淨土。法師何乃獨意注西。豈非偏見生也。(<ref><canon>大正</canon> <v>四七</v>・<p>一四</p><c>b</c></ref>) 是故法師臨命終時。寺傍左右道俗皆見旛花映院。盡聞異香。音 樂迎接遂往生也。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一四</p><c>c</c></ref>)〓「迎接」 第六大門義推 何故要須面向西坐禮念觀者。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一八</p><c>a</c></ref>) 臨命終時告弟子言。阿彌陀佛與諸聖衆今在我前。 誦阿彌陀經故。是以垂終佛自來迎。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一八</p><c>b</c></ref>)↓「い ま我が前にまします」、「来迎 第七大門此彼修道 若欲發心歸西者。單用少時禮觀念等。隨壽長短。臨命終時。光 臺迎接。迅至彼方。位階不退。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一八</p>・<c>c</c></ref>)〓「迎接 第十一大門死後受生勝劣 若能生信歸向淨土。策意專精。命欲終時。阿彌陀佛與觀音聖衆 光臺迎接行者。歡喜隨從合掌乘臺。須臾即到。無不快樂。乃至 成佛。又復一切衆生造業不同有其三種。謂上中下。莫不皆詣閣 羅取判。若能信佛因縁願生淨土。所修行業竝皆迴向。命欲終時。 佛自來迎不于死王也(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>二一</p><c>a</c></ref>)〓「来迎」「迎接 とある。つまり、「来迎」「迎接」などの言葉は西方の易入性・ 殊勝性を示す箇所で散見できる。道綽において「来迎」に関 する語と西方の問題を関連づけて説示している意図があると 考えられる。また、第五大門・禅観難易において、次のよう な問答がある。 若西方境界勝可爲禪定感。此界色天劣。不應爲禪定招。 若論修定因。該通於彼此。然彼界位是不退。并有他力持。是故説 爲勝。此處雖復修定剋。但有自分因。闕無他力攝。(大〓 四七・一七b) この文は西方浄土が「他力の持つことあり」と、阿弥陀仏 の本願力により支えられていることを明示している。 以上挙げたように、西方浄土と来迎・他力が結びついて語 られている理由として、道綽の時代は往生思想が執着そのも のという考えや無相空理の視点から浄土願生を否定する思想 が非常に大きな勢力となっており、浄土という有相を取るこ と自体が執着と同様と考える風潮が強かった。つまり、浄十  the japanese association of indian and buddhist studies が大乗仏教の空・無相の基盤から離れていると批判されて たのである。しかし、この問題に対して、道綽は他力を阿弥 陀仏の来迎という具体相で示し、西方浄土の問答と結びつけ ることにより、西方浄土の教えの大乗としての正当性を示し ているのである。 小結 『安楽集』において、他力易行道は曇鸞の思想を継承すス ものであったことはたしかである。他力往生の論拠として 「十八願」取意の文に三願的証を合わせて述べられているこ とにより、曇鸞が明確にした他力の原理を『安楽集』の中で も見出すことができる。しかし、『安楽集』においては、曇 鸞から継承した他力の原理を単に明かすだけではなく、当時 の西方浄土に関する否定的な扱いに対して、阿弥陀仏の本願 力、即ち他力によって、西方浄土の教えの大乗としての正当 性を打ち出していく役割があったものと思われる。つまり 「安楽集』での他力の見方として、往生浄土の原理が来迎と いう形式をとるという視点によって、西方浄土に対する論難 を打破していると考えられる。他力を西方浄土の正当性を論 証する一つの手段として展開していることに着目できるだろ う。 1<ref><canon>大正</canon><v>五十</v>・<p>五九三</p><c>c</c></ref>。 〓山田行雄氏「真宗の教理史上における他力論」、山本仏骨氏『〓 綽教学の研究』二六四頁～二八八頁参照。 3内藤知康氏『安楽集講読』二二八頁、コンウエイ・マイケル 氏「道綽教学における本願思想」参照。 4他に西方浄土を問題にしている箇所として、第二大門破異目 邪執で兜率天と西方、十方と西方を比較、第六大門でも十方と 西方を比較する箇所がある。この部分には「他力」「来迎」に 関する記述はないが、西方浄土を勧める引文として扱われてい る『十方随願往生経』の引用が見られる。 5<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>五八三</p>～<p>六四一</p></ref>、山本氏前掲書二二頁～二八頁矣 照。 )道綽は有相による往生を肯定的に捉えている。第二大門破〓 見邪執において二諦により、有相が論証されている。さらに第 六大門において凡夫は相に乗じて往生することを勧めている (キーワード〉道綽、他力、臨終来迎、西方 (龍谷大学大学院) 『安楽集』における他力の一考察(野村)  
</root>
