<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
度學佛教學研究第五十八卷第一号平成二十一年十二円 小林順彦 「国唐代の仏教は諸宗融合が図られた時代と評されるが れは換言すれば多数の人物が交渉を持つた結果のとも言 よう。それには、それだけの人物達が集まる場所が必要不可 へである。僧伝等に見られる「法華道場」もその一つと考 られるが、従来、稍やもすると看過されがちであつた。しか し、唐代の仏教を考える上で、この法華道場が如何なるも 、何が行なわれていたのかをみてみることは、諸宗轉合を 〓えるこの時代の背景を探る上で欠かせないものだと思われ る。以下この小論では、法華道場が果した役割について卑見 を述べてみたい。 二 君代中期の長安を中心に活躍した僧に、天台系の僧飛錫が る。飛錫は代宗の時代に、不空三蔵に謬められ大興善寺の 上碑」 国家潅頂道場の四十九人の大徳に推薦された。また、不空 訳経にも参加して、「密厳経」『仁王般若経一等の翻訳にも 〓た。その飛錫が大歴九(七七四)年に不空が寂したあと、 不空の為めに碑文を作成しているが、そこには 「大唐故大徳開府儀同三司試鴻備卿束国公大興善寺大尾智三蔵和 勅検校千福・安国両塔院法華道場沙門飛錫攝 中略)大暦九年歳甲寅七月六日丁酉建 して、安国千福法華道場の飛錫と自ら記している。また 飛錫には著書として『念仏三味賣王論」があるが、その冒頭 にも 問吾日。修心之人成道捷徑。法華三味不輕之有。佛 宗銭爲無上深妙禪門者。願固其致。對曰。吾扶獸刀条。與世 天書自衆閣山草堂寺の令典千福法華勝場。向三十年矣。ま 高扣寂。未有若君之所問者也。 といい、自身が千福寺法華道場に三十余年住したことが述べ  〓he japanese association of indian and buddhist studies られている。それでは、安国・千福両寺に配された法華道場 とは如何なるものであったのであろうか。 先ず安国寺については、清代の歴史家徐松の『唐両京城坊 攷』と張穆の校補によれば、 朱雀門街東第四街。即皇城東之第二街。街東從北第一長楽坊。後改 延政坊。按坊之北即延政門。故以門名坊。大半以東大安国寺。容宗在蕃 舊宅。景雲元年立為寺。以本封安国為名。憲宗時突厥承摧盛営安国寺。(中 略)寺有紅楼。霄宗在蕃時舞〓。元和中廣宣上人住此院。有詩名時號為「紅 楼集」。寺塔記。東禪院亦曰木塔院。 といい、長安城東の「長楽坊」に位置し、安国寺はその東側 の大半を占めていたというから、その規模の大きさは相当の ものであったと思われる。前述の不空の碑文の中に両塔院と あるのを考えれば、両寺には多宝塔の如き塔が存在していた と思われるが、徐松の記述には見られない。しかし徐松の書 に注を施した張穆の『唐両京城坊乃補完』を見ると、東禅院 をまた木塔院ともいうとあるから、当院に塔があったのかも しれない。次に安国寺に関わる記述を見てみると、以下のよ うな文が散見される。 ①釋太毓。姓范氏。金陵人也。年纔一紀志在出家。乃禮牛頭山忠 禪師而師事焉。(中略)往雍京安國寺進受具戒。 ②釋靈著。姓劉氏。縣州巴西人也。(中略)以天寶五載四月十日 申時示滅于安國寺石楞伽經院。享壽五十六。僧夏三十六。 ③釈圓照。(中略)代宗大暦十三年。承詔兩街臨壇大徳一十四人。 齊至安國寺定奪新舊兩疏是非。(中略)時遣内給事李憲誠。官 〓 甲国唐代における法華道場について(小林) 勅勾當京城諸寺觀功徳使鎭軍大將軍劉崇訓。宣勅云。四分律舊 疏新疏。宜令臨壇大徳如淨等於安國寺律院僉定一本流行。兩街 臨壇大徳一十四人倶集安國寺。(中略)宣勅薦福温國兩寺三綱 與淨土院檢校僧等。嚴飾道場命僧行道。用五十四人。起今月 日轉經禮佛六時行道至來年二月一日散。(中略)至二月八日勅 檢校道場大徳曇邃飛錫等。 僅かな資料であるが、①のように当寺で受戒する僧の記述は 多数見られるし、②では同寺内に楞伽経院なる塔頭が確認さ れ、また、③では円照が同寺律院で新旧四分律の統一を行い、 その際行なわれた浄土院の転経礼仏の法会の検校を飛錫がし たことがわかる。そして法華道場に目を投ずれば、湛然の『法 華文句記』には 故東京安國寺尼慧忍置法華道場。今天下〓效効而迷其本。不知 尼依憑有在。而親感普賢。然雖有置道場處。多分師心。況今講者 而欲輕略斯教。良由不知教旨故也。 として、安国寺に住した持法・慧忍の姉妹尼が、法華三昧に よつて普賢菩薩を感得した場所が法華道場であり、また両尼 の碑文には、両尼に信服した一行が天下に初めて法華道場を 立てた由を刻している。一行は一般的には密教学者であり、 また暦において名高いが、初めは普寂に教えを受け、後にこ の両尼の説に敬服して天台の教義に道を求めたのである。両 尼が普寂の何を批判し、更には一行が両尼の説の何に敬服し たのかは大事な問題であるが、今は触れない。このことから  the japanese ssociationof indian and buddhist studies 中国唐代における法華道場について(小林) 当時の安国寺の法華道場では、観仏もしくは見仏を期すため の法華三昧が行なわれていたことが解る。 一方千福寺は長安城西の「安定坊」に位置し、同じく『唐 両京城坊乃』には 朱雀門西第四街。即皇城西之第二街。街西従北第一安定坊。東南之 隅千福寺。本章懐太子宅。咸亨四年捨宅立為寺。大中六年改興元寺。按 唐画断。千福寺西塔院有王維掩障一画楓樹一図蝸川。名画記。千福寺額上 官昭容書。東塔院額高力士書。(中略)塔在寺中。 として塔院についての明示は無いが、張穆の校補には東西の 両塔院があったことが記されている。千福寺は前述の安国寺 と丁度左右対象の場所にあり、考えようによっては、皇城を 護るため安国寺と挟むように配置されている寺院である。安 国寺と同じように千福寺に関わる記述をみてみる。 ①西京光宅寺慧忠國師者越州諸曁人也。姓冉氏。(中略)唐肅宗 上元二年勅中使孫朝進。齎詔徴赴京。待以師禮。初居千福寺西 禪院。 ②貞元十三年四月十三日。左街功徳使開府譴國公竇文場。奏千福 寺先師楚金。是臣和尚於天寶初爲国建多寶塔。置法華道場。紹 今六中餘祀、僧等六時禮念。経聲不断。(中略)勅宜賜諡曰大 圓禪師。 ③凡我七僧。懐一志。晝夜塔下。誦持法華。香煙不斷。經聲遞續。 煩以爲常。没身不替。自三載。毎春秋二時。集同行大徳四十九人。 行法華三昧。尋奉恩旨。許爲恒式。前後道場。所感舍利。凡 三千七十粒。至六載。欲葬舍利。預嚴道場。又降一百八粒。画 普賢變。筆鋒上聯得一十九粒。 先ず①は南陽慧忠の記述であるが、慧忠は同寺の西禅院に 住したことが解る。因みに飛錫は、不空と同じく慧忠の碑文 も撰し、その徳を讃えている。続く②③は飛錫と同行の楚金 の碑文である。楚金は飛錫と同じく千福寺に住した法華の行 者であるが、②③に依れば楚金は千福寺に多宝塔を建て、ま た同寺に法華道場を置いて昼夜多宝塔の下で『法華経』を持 し、天宝三載(七四四)からは、毎年の春秋に同行大徳 四十九人と共に法華三昧を行なって、帝より恒式として許可 されたという。楚金が何故自ら多宝塔を建て、熱心に法華三 昧を修したのかと言えば、楚金は『法華経』の「見宝塔品 にて身心泊然として禅定に入り、多宝塔を目の当たりにし釈 迦の分身を見るという、重要な宗教体験をしたからである。 以来、楚金の法華三昧は朝廷の許可の下、千福寺法華道場に て恒式にまでなった。その恒式の内容は定かではないが、し かし②から推するに、絶えず香を焚き、『法華経』を読誦、 或いは礼仏しながら身体が動かなくなるまで行なうという、 止に壮絶なものであったろうことは容易に想像されるのであ る。そしてまた楚金が普賢変を画いたということは、前述の 安国寺持法・慧忍の両尼の時と同じように、後世に『法華経』 を持す人を護るという普賢菩薩への信仰を、楚金の修行内容  the japanese associationof Indian and buddhist studies に垣間見ることが出来るのである。何れにしても、楚金の千 福寺法華道場における法華三昧も、安国寺法華道場の場合と 同じく観仏並びに見仏を期するものであったと言えよう。 しかしながら一方、法華道場は行者自身の自利行のためだ けに在るのではなく、国家安寧の役割を担う道場でもあった。 例えば前述②の楚金碑には「爲国建多寶塔。置法華道場」と して、楚金が国の為に法華道場を置いたとあるし、不空が五 台山の五寺に選んだ僧を置くことを朝廷に願つた「請臺山五 寺度人抽僧制一首」には、 代州五臺山金閣寺玉花清涼花嚴呉摩子等寺 右特進試鴻〓卿大興善寺三藏沙門大廣智不空奏 文殊聖迹自古〓仰。(中略)金閣等五寺常轉仁王護國及密嚴經。 又呉摩子寺名且非便。望改爲大暦法花之寺。常爲國轉法花經。同 五寺例免差遣其所度人。 といい、また『宋高僧伝』の「釈弁才」の条では 天寶十四載。玄宗以北方人也。禀剛氣多訛風。列刹之中餘習騎射 有教無類。何可止息。詔以才爲教誡。臨壇度人。至徳初肅宗即位 是邦也宰臣杜鴻漸奏才住龍興寺。(中略)循毘尼之道。復命爲國 建法華道場。及駕迴既復兩京。累降璽書。末塗尤於大乘頓教留 心。 として、国の為に法華道場が置かれた旨の記述を見るのであ る。更には道遵のように、時の帝の報恩謝徳の為に法華道場 中国唐代における法華道場について(小林) 三 唐代に建てられ、多種多様の人物達が関わつた法華道場は、一)行者自身が法華三昧を通じて観仏、もしくは見仏を期 すための自利の道場であり、(二)同時に国家の安寧を期す 利他の道場でもある、という二つの側面を確認出来たと思う。 法華道場は自他不二の法華の精神上に構築された、唐代仏教 の特色である諸宗融合を生み出す道場であつたと考えられる のである。 1『表制集』<ref><canon>大正</canon><v>五二</v>・<p>八四八</p><c>b</c></ref>。 〓『念仏三昧寶王論』<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一三四</p><c>a</c></ref>。 3『唐両京城坊乃』卷三 4『宋高僧伝』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>七七三</p><c>c</c></ref>。 〓『同右』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>七六一</p><c>b</c></ref>。 0『同右』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>八〇五</p><c>a</c></ref>。 ノ『法華文句記』<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>・<p>三五九</p></ref>〓。 8「当常州天興寺二大比丘尼碑」『釈詞苑林』卷一九三。 9『唐両京城坊乃』卷四 〓『景徳伝灯録』<ref><canon>大正</canon><v>五一</v>・<p>二四四</p><c>a</c></ref> 〓「唐國師千佛寺多寶塔院故法華楚金禪師碑」(『金石萃編』卷 ○四)。 〓「大唐西京千福寺多寶佛塔感応碑」(『金石萃編』卷八九)。  中国唐代における法華道場について(小林) 〓『表制集』<ref><canon>大正</canon><v>五二</v>・<p>八三五</p><c>b</c>～<c>c</c></ref>。 〓『宋高僧伝』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>八〇六</p><c>a</c></ref>。 (キーワード)法華道場、安国寺、千福寺、多宝塔、飛錫、楚金 (大正大学綜合佛教研究所講師) the japanese associationof Indian and buddhist studies 新刊紹介 田中良昭 A五版・八三八頁・本体価格二四、〇〇〇円 大東出版社・二〇〇九年二月  
</root>
