<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese association of Indian and buddhist studies )印度學佛教學研究第58卷第1号平成21年12 『婆沙論』と『大智度論。 友健容 問題の所在 有部の成立について,『異部宗輪論』などは仏滅後百年頃に起こった根本分裂 の後に成立したと説いており,有部教学の根幹をなす六足・發智の成立は仏滅後 三百年1)頃であり,その後に『婆沙論』が成立したとされているが,その詳組 はいまもって不明である.この点,大乗側の資料とは言え,『大智度論』に引用 される「阿毘曇毘婆沙」や「八健度阿毘曇六分阿毘曇」「迦〓延尼子弟子輩」な どの言葉は,この問題の糸口を提供してくれると考えられる.また鳩摩羅什は自 分がアビダルマ論書を書いたならば,迦施延子を越えたであろうと語っていたと いうが2),『倶舍論』の著者世親を知っていたようにも思えず,羅什とアビダル マとの関係もひとつの切り口になってくる.本研究では,『大智度論』における アビダルマの説を吟味することによって『婆沙論』成立などの問題に迫ろうとす るものである. 1.『婆沙論』成立に関する従来の見解 漢訳された『婆沙論』には,周知のように三種類ある.sanghabhuti(僧伽跋澄) がce3).381年に長安に入り漢訳した『轉婆沙論』14卷本(十四卷『鞠婆沙論』と 略称)と,buddhavarman(浮陀跋摩)がc.425年に北涼の城において漢訳した『阿 昆曇毘婆沙論』100卷(現存60卷)(六十卷『毘婆沙論』と略称)と玄奘がc659年 の漢訳した『大毘婆沙論』200卷である.これら三訳の対応関係については,す でに先行研究が発表されている4)ので,それに譲るが,成立の先後関係につい ても未だ定説を見ていない. 『大智度論』の成立に関してはNagariuna(龍樹)著作説,羅什(ce.5-409)増  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『婆沙論』と『大智度論』(三友) 補説,羅什著作説などあるが5),一応,龍樹(ce.150-250)著作説として検討し てみると,『大智度論』には「阿毘曇」説として引用,乃至は紹介されている箇 所が数多くあるが,そのほとんどが有部関係の教理を指し,わずかに犢子部のア ビダルマ6)と『舍利弗阿昆曇論』の名前7)をみるだけである.明らかに有部の 所説として名前を挙げている箇所もあり8),そのほかは教理の特色から有部であ ろうと推定できるが,それならば,いずれの有部論書から引用しているかとなる とはっきりしない.以下,引用されている代表的な箇所を検討してみることとす る. (1)説一切有道人輩言.人,一切種,一切時,一切法門中求不可得.譬如免角龜毛常無. 復次十八界,十二入,五凩實有自性,而此中無人9) ここでは,人すなわちプドガラ(pudgala)が実有であるという犢子部の説に対 して,有部は一切種,一切時,一切法門,十八界,十二処,五蘊のなかにも兎角 亀毛のようにプドガラは不可得であることを述べている.犢子部に対する批判は, すでに『識身足論』に補特伽羅論者として批判しており,『集異門足論』でも名 指しこそしないが明らかに犢子部を暗示して有部の正論を述べているから,早い 時期から犢子部とは一線を画していたことがわかる.ところで,「免角龜毛」は『中 論』によく見える譬えであるが,『大毘婆沙論』でも同様な表現がある.すなわ 〓 問補特伽羅何縁不知.答彼如免角不可得故.謂一切法無我有情補特伽羅.命者生者能養 育者.作者受者.唯空行聚.是故無有補特伽羅.能知諸法10, として,プドガラが実有でないことを兎角に喩えて非難している.十四卷『轉 婆沙論』や六十卷『昆婆沙論』にも同様な喩えがある11)が,そこでは身と命と の異不異を問題に対する釈尊の答えとして出るだけであってプドガラを問題とし ているのではないから,『大智度論』のこの説は『大毘婆沙論』の箇所に一致する. (2)問曰八健度阿毘曇,六分阿毘曇等,從何處出.答曰佛在世時,法無違錯.佛滅度後 初集法時,亦如佛在.後百年,阿輸迦王作般闍于瑟大會,諸大法師論議異故,有別部名字. 從是以來,展轉至姓迦施延婆羅門道人,智慧利根,盡讀三藏内外經書,欲解佛語故,作 發智經八健度,初品是世間第一法.後諸弟子等,為後人不能盡解八健度故,作轉婆娑. 有人言.六分阿毘曇中,第三分八品之名分別世處分(此是《樓炭經〓作六分中第三分), 是目健連作;六分中,初分八品,四品是婆須蜜菩薩作,四品是頗賓阿羅漢作;餘五分諸 論議師所作,有人言.佛在時,舍利弗解佛語故作阿毘曇;後犢子道人等讀誦,乃至今名 為舍利弗阿毘曇.…幾有色,幾無色.幾可見,幾不可見.幾有對,幾無對.幾有漏,幾 無漏.幾有為,幾無為.幾有報,幾無報.幾有善,幾不善.幾有記,幾無記.如是等是  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 名阿毘曇.…幾無色界縁.幾不繋縁.幾無礙道中修,幾解〓道中修.四果:得時,幾得, 幾失.如是等分別一切法,亦名阿毘曇12) ここで述べられている「八健度阿毘曇,六分阿毘曇」とは言うまでもなく,『發 智論』と六足論のことであるし,「後諸弟子等,為後人不能盡解八健度故,作轉 婆娑」というから,『大智度論』が『婆沙論』を知っていたことは明白である また「六分阿毘曇中,第三分八品之名分別世處分(此是《樓炭經〓作六分中第三分), 是目健連作」とあるから,六足論の第三に当たるところの論書は「分別世處分 すなわち『施設論』の「世間施設」ことで『樓炭經』をもとに目健連によって編 纂された第三の「足論」であるという.現存の『樓炭經』は6卷13品あり,『大 智度論』でいう「八品」ではないが,その内容は闇浮利品・欝單品・轉輪王品・ 泥梨品・阿須倫品・龍鳥品・高善士品・四天王品・仍利天品・戰闘品・三小劫品・ 災變品・天地成品で,合計十三品の世間論であるから,『大智度論』のころには 八品であったものが,その後附加されたものであることがわかる.しかし,漢訂 として現存している『施設論』は因施設だけであって,世間施設はチベット語訳 だけがあって漢訳では欠落しており,『大智度論』でいう『施設論』には因施設 を含んでいないから,『大智度論』のころの『施設論』とは世間施設だけであっ たということになる13).また,六足論の著者について,『大智度論』は『發智論 が迦施延婆羅門道人の作であり,六足論の第一は八品あり,前半四品は世友,後 半四品は〓賓の阿羅漢,その他の五分は諸の論議師の著作であるという.『大智 度論』では,六足論の順番が述べられていないから,初分というのはどの著作を 意味するのだろうか.インドの伝承を伝えるヤショーミトラは,まず迦施延子の 『發智論』,つぎに世友の『品類足論』,提婆設連(devasaman)の『識身足論』, 舍利弗(sariputra)の『法蘊足論』,目乾連(maudgalyayana)の『施設論』、富楼那(puma) の『界身足論』,マハーカウシュティラ(mahakausthila)の『集異門足論』の順序 である.この順番でいくと『大智度論』でいう六足論の第一とは『品類足論』に なる.この漢訳の『品類足論』はすべて世友の作であって,『大智度論』の記述 とは一致しないが,現存漢訳『品類足論』が八品となっているから,『品類足論』 であるとみてよいであろう.その他の五つの足論の著者については『大智度論』 は「論議師」というだけであって不明である.また,舍利弗が作成したアビダル マ論書はのちに犢子部たちが伝持しており,それが現存の『舍利弗阿毘曇論』で あるという.この『舍利弗阿毘曇論』に関しては先行研究があるので14),ここ では触れないが,問題のある記述である.また有色・無色,可見・不可見などの  the japanese association of Indian and buddhist studies 『婆沙論』と『大智度論』(三友) 項目を分別することをアビダルマであるという方法は,『品類足論』15)などに見 られる,解説項目のことであり,初期のアビダルマの特色と言える. (3)復次,阿毘曇中,迦旃延尼子弟子輩言,何名菩薩.自覺復能覺他,是名菩薩.必當 作佛,是名菩薩.菩提名漏盡人智慧,是人從智慧生,智慧人所護,智慧人所養故,是名 菩薩.又言發阿轉跋致心,從是已後名菩薩〓16. いつから菩薩と呼ばれるようになるのかは,『大毘婆沙論』でも重要な問題と して扱われている17).『大智度論』では迦施延尼子の弟子輩が,アビダルマのな かで菩薩を定義して①自からも覚り他をも覚らしめる.②必ず佛になる者.③無 漏の智慧から生じ,智慧ある人に護られ,養われる.④不退転心を生ずる.⑤三 悪道を離れ常に天上か人間に生まれ,貧窮下賤に生まれず尊貴に生まれ,常に実 子に生まれ,諸根具足し,常に宿命を記憶し智慧あり常に一切の悪法や悪人を離 れて佛法を求めて弟子をとるという五法を得る.⑥三十二相業を行ったもの. 上の六条件が満たされたものが菩薩だという.この説は『大毘婆沙論』の定義と 一致する18).そして『大智度論』では第一阿僧祇劫は釈迦佛に出会ってから刺 那戸棄佛に至るまでで,女性として生まれることはなくなるも,未だ作佛するこ とを知らず,第二阿僧祇劫では剌那戸棄佛から燃燈佛までの諸佛を供養し,七杉 の蓮華を燃燈佛に供養し,鹿の皮の衣を敷き,ぬかるみに髪を敷いた功徳により 燃燈佛から来世に釈迦佛となるであろうとの授記を得て作佛を知るけれども,化 に対して言わない.また第三阿僧祇劫では,燃燈佛から毘婆戸佛に至るまでの詰 佛に供養し,三十二相の業因の種をうえる.しかも,この業因を行う所は色・無 色界ではなく,欲界の五道のうち人道であり,四天下のうちの閻浮提の男性であ り,佛身によって業因をうえるため佛の出世のときであるという.六十卷『毘婆 沙論』では,菩薩は三阿僧祇劫のなかで生死を繰り返すが,業によって悪趣に生 まれるのではなく願力によって悪趣に生まれることを述べていても19),『大智度 論』のような定義はない.また十四卷『鞠婆沙論』では,菩薩に関して述べられ ることはあるが,三阿僧祇劫の修行について具体的には触れていない.ところが 『大毘婆沙論』20)では,菩薩を定義して『大智度論』と一致する記述がある.『大 智度論』における菩薩の定義に対応させて比較すると,①他が苦しみを受けてい るのを見て必ず救済し,その功徳をもって菩提に廻向し,有情を利益して報酬を 求めない.②『大智度論』に述べられている②の「必ず作佛する」という記述は, この文章のなかにはないが,菩薩は当然作佛するのであるから問題ない.③知見 が勝れ弁才があり,性質が柔和で言葉も穏やかである.④決定して退することが  the japanese association of Indian and buddhist studie 『婆沙論』と『大智度論』(三友) ない.⑤高貴な家に端厳な男子と生まれ,諸根円満であって,宿命を知り,深く 因果を信じている.⑥の三十二相の業因については,この文章中にはないが,『大 毘婆沙論』でしばしば語られているところであって問題はなく,『大毘婆沙論』 のほとんどの説明が『大智度論』に説かれる阿毘曇の菩薩論と一致する.六十卷 『毘婆沙論』は本来百卷あったものが,戦火に焼失したものと言われているから, 失われた四十卷に『大毘婆沙論』と同じような記述があったとも考えられるが, 十四卷『轉婆沙論』には一致するところが全くないし,『婆沙論』三訳は四十二 章の一致するところが元の形態であり,『大毘婆沙論』のこの菩薩の定義はこの 四十二章以外の箇所に当たっているので『大智度論』は何をもって阿毘曇の説と したのか問題が残る.また『大毘婆沙論』では,菩薩の定義に付随して大乗佛教 徒が一楊枝を施しても成佛できるというのは増上慢であると批判しているが21) このような文章は,それ以前の『婆沙論』二本にはないし,『大智度論』にも出 てこないから,『大毘婆沙論』になってから付加されたものと考えられる 4)又聲聞法中説:佛過三阿僧祇劫,常為男子,常生貴處,常不失諸根,常識宿命,常 不墮三惡道中;從毘婆戸佛來,九十一劫.如汝法,九十劫中,不應墮惡道,何況末後- 劫1以是故知非是實也,方便故説.問曰:佛二罪,毘尼,雜藏中説,是可信受.三阿 僧祇後百劫不墮惡道者,從初阿僧祇亦不應墮惡道,若不墮者,何以但説百劫?佛無是説 但是《阿毘曇轉婆沙〓論議師説!答曰:《阿毘曇》是佛説,汝聲聞人隨《阿毘曇》論議, 是名《轉婆沙》,不應有錯1又如薄拘慮,以一詞梨勒果施僧,於九十一劫中不墮惡道, 何況菩薩無量世來以身布施,修諸功徳,而以小罪因縁墮在地獄1如是事,《轉婆沙》不 應錯1以是故,小乘人不知菩薩方便.復次,聽汝《轉婆沙》不錯,佛自説菩薩本起:菩 薩初生時,行七歩,口自説言:「我所以生者,為度署生故.」言已,默然.乳舗三年,不行, 不語;漸次長大,行,語如法.一切嬰核,小時未能行,語,漸次長大,能具人法;今云 何菩薩初生,能行,能語,後便不能?當知是方便力故.若受是方便,一切佛語悉皆得通 若不受者,一實一虚1如是種種因縁,知為度〓生故,現行惡口22) 『大智度論』は,菩薩は三阿僧祇劫とその後の百劫の間,悪道に堕さないとい うが,これは佛説ではなく,阿毘曇轉婆沙論議師の説であるという.阿毘曇轉婆 沙論議師とはabhidharma-vaibhasikaのことであろうから,『大智度論』はまさに 有部の毘婆沙師を指して批判し,本来菩薩は第一阿僧祇劫から悪道には堕さない から,百劫を加えて悪道に堕さないという必要はないという.この批判に対して 毘婆沙師はアビダルマを佛説であるとし,アビダルマに従って論議をしたものが 毘婆沙(論)であり間違いはないのだとして,薄拘慮が一果を僧に施しただけで も九十一劫悪道に堕ちなかったのだから,無量劫のあいだ身をもって布施をした 菩薩が小罪によって地獄に堕ちることがあろうかとして,その正統性を述べてい  the japanese associationof Indian and buddhist studies 『婆沙論』と『大智度論』(三友) る.これに対して,菩薩の生誕と七歩の歩みなどを述べ,小乗は方便ということ を知らないが,方便を知らなければ,たとえ佛語であっても,あるものは真実で あり,ある教えは虚妄ということになってしまうとする.『大智度論』には「九十- 劫の間,悪趣に堕さない」という記述23)が現れるが,このような内容は『生經』 と『撰集百縁經』(avad-sataka)などの経典と有部の論書だけにしか見られな い24).『生經』と『撰集百縁經』(avadna-sataka)は有部(根本有部も含む)の思想 を反映しているから,『大智度論』は有部の考え方を取り入れて批判していると いえる.しかしながら,漢訳『婆沙論』三本のうち,十四卷『鞠婆沙論』には「九十- 劫の間,悪趣に堕さない」という思想はなく,六十卷『毘婆沙論』25)と『大毘婆 沙論』だけにしか見られない.また六十卷『毘婆沙論』は願力によって菩薩も三 阿僧祇劫に悪趣に生まれることが出来るといい,縁覚も佛種の忍を起こすことが 出来るという説をあげているが,有部の承認は得られていない26).それゆえ,『大 智度論』は少なくとも,六十卷『毘婆沙論』と『大毘婆沙論』の有部思想を批判 していることになる.またこれに関連する事柄として,三十二相をいつから具す のかという問題を提起し,迦〓延尼子弟子輩は,三阿僧祇劫に佛の三十二相がな く,佛相の因縁もないならば,どうしてこれを菩薩と知ることが出来ようかと疑 問を呈しているが,三阿僧祇劫を過ぎてから三十二相の業因を植えるとする27) 『大毘婆沙論』では三十二相は,転輪聖王でも持っているという立場である28)か ら,第一阿僧祇劫でも菩薩は佛相をもっているといえる.しかし,『大毘婆沙論。 は三十二相の業因は百福によって一相を荘厳するという考えであり29),まず 五十思を生じて身体を調え,つぎの五十思で円満にするという.このような説は 『大毘婆沙論』とだけ一致するから,『大智度論』の「阿毘曇毘婆沙」の説は『大 昆婆沙論』のこととなる 小結 現存『大智度論』が龍樹著作なのか,どの部分が羅什付加かは不明だが,『大 智度論』の指摘する迦〓延尼子弟子輩が有部毘婆沙師の『婆沙論』を奉ずる有部 論師であることが確認でき,すでに六足・『發智論』が完成していたが,『施設論 は「世間施設」だけであって,漢訳された「因施設」は含まれていなかったこと がわかる.『大毘婆沙論』だけに現れる『法華經』の小善成佛批判や大天が三蔵 に新規の経典を挿入したことに関して,『大智度論』は全く知らず,声聞乗から 菩薩乗への転根思想も十四卷『轉婆沙論』では述べず,六十卷『婆沙論』では問  the japanese ssociation of indian and buddhist studies 『婆沙論』と『大智度論』(三友) 題としていても,縁覚から菩薩への移動を認めておらず,有部内部でも異論があて たことを示し,現在の『大毘婆沙論』では,その当時活躍していた大乗佛教,と くに『法華經』教団へ対抗するために,声聞成佛論を展開したものであることが わかる.また,三十二相を具するのが,いつからかという議論では『大毘婆沙論』 だけにしか見られない説明がある.羅什の付加説明とも考えられなくはないが, 『大智度論』を龍樹の著作とみれば,龍樹は『大毘婆沙論』の有部説を批判して いたと言える. 1)『大唐西域記』(<ref><canon>T</canon><v>51</v>,<p>889</p><c>b</c></ref>)(以下の『大正藏』はcbetaを使用)2)『歴代三 暫記』(<ref><canon>T</canon><v>49</v>,<p>79</p><c>a</c></ref>)3)ce(common era)を採用4)河村孝照『阿毘達磨論 書の資料的研究』p.80f.5)加藤純章「羅什と『大智度論』」(「印度哲学仏教学」 第11号.平成8年)6)『大智度論』(<ref><canon>T</canon><v>25</v>,<p>6</p><c>l</c><l>a</l></ref>)7)『大智度論』(<ref><canon>T</canon><v>25</v>,<p>70</p><c>a</c></ref>) 8)説一切有道人輩(『大智度論』T25,6la)そのほか.『發智論』六足論などの名前(<ref><canon>T</canon><v>25</v> <p>70</p><c>a</c></ref>)や「迦〓延尼子弟子輩」(<ref><canon>T</canon><v>25</v>,<p>92</p><c>a</c></ref>)「阿毘曇裨婆沙」(<ref><canon>T</canon><v>25</v>,<p>92</p><c>a</c></ref>)なども出てくる. 9)『大智度論』(T25,6la)10)『大毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>44</p><c>a</c></ref>)11)十四卷『婆 沙論』(<ref><canon>T</canon><v>28</v>,<p>467</p><c>c</c></ref>),六十卷『毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>28</v>,<p>62</p><c>c</c></ref>)12)『大智度論』(<ref><canon>T</canon><v>25</v>,<p>70</p><c>a</c></ref>) 13)チベツト語訳で「世間施設」(「加藤清遺稿蔵文和譯『世間施設』」同朋大学論叢 第34～40号)では.三千大千世界の様相.阿修羅と戦闘.〓利天.大劫と三災.王の 出現と系譜.須弥山と四天王.地獄.世間の生成が論じられており.『樓炭經』の欝單品. 轉輪王品.龍鳥品・高善士品が説かれていないことになる.また.福田琢教授も「世間 施設」が最初に成立したという見解を有しておられる.福田琢「『施設論』『品類足論』 の原題について」(『仏教とジャイナ教』p.173)14)『木村泰賢全集』第4卷 15)『品類足論』(<ref><canon>T</canon><v>26</v>,<p>696</p><c>b</c></ref>)16)『大智度論』(<ref><canon>T</canon><v>25</v>,<p>86</p><c>c</c></ref>)17)『大毘婆沙論』 (<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>886</p><c>c</c></ref>)18)『大毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>887</p><c>a</c></ref>)19)『毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>28</v>,<p>23</p><c>b</c>,<l>8</l>l<c>b</c><l>c</l></ref>) 20)『大毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>889</p><c>c</c></ref>)21)『大毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>886</p><c>b</c></ref>)22)『大智度論』 (T25,34lbc)23)『大智度論』(T25,271b,341bc)24)『生經』(<ref><canon>T</canon><v>3</v>,<p>99</p><c>b</c></ref>),『撰 集百縁經』(<ref><canon>T</canon><v>3</v>,<p>234</p><c>c</c>,<l>23</l><c>a</c><c>b</c></ref>,23abc)25)六十卷『毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>28</v>,<p>19</p><c>b</c>,<p>23</p><c>b</c>,<p>267</p><c>c</c></ref>) 26)六十卷『毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>28</v>,<p>23</p><c>b</c></ref>).声聞・縁覚が転根して苦薩乗へと移り成佛できる という考え方は大乗佛教によって刺激を受けた『大毘婆沙論』に顕れる.27)『大 智度論』(<ref><canon>T</canon><v>25</v>,<p>92</p><c>a</c>,<p>579</p><c>c</c></ref>)28)『大毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>894</p><c>c</c></ref>)29)『大毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon><v>27</v>, <p>889</p><c>c</c></ref>) 〈キーワード〉『婆沙論』,『大智度論』,龍樹,羅什,有部 (立正大学教授,文博)  
</root>
