<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhis studies 『業施設』における煩悩の総称語 青原令知 問題の所在 説一切有部の初期から中期にかけての論書である『業施設』(karmaprajnapti は,業という特定の主題をもった初めての論書でもある.そこでの業論は,経説 の十不善業道(殺生・檢盗・邪婬・妄語・両舌・悪口・綺語・貪欲・瞋〓・邪見)の解 釈と各種分別を中心課題として展開する.しかし十不善業道のうち貪欲・瞋〓・ 邪見の三業道は明らかに煩悩を表現する言葉であり,業と煩悩の区別が問題と なってくる.すでに論じたように2),kpは,十不善業道の解説に先立って第1章・ 第2章でそれぞれ思業と三不善根を論じるなど,業論を体系化する過程で煩悩論 との線引きに腐心している そのようなkpが煩悩論を強く意識した一面を表わす要素に,煩悩を表現する 総称語の問題がある.一般に雑染の心所を総称する語の代表は,言うまでもなく 「煩悩」(klesa)である.『婆沙論』や『倶舎論』など後世の論書では,一般的叙 述においてこの語が当たり前のように多用される.しかしkPにおいては,煩悩 の用語法に一種のこだわりが存在し,当たり前な用い方を意図的に避けた面があ る.それは後に述べるように,いわゆる六足発智のほとんどに共通する側面でも あるが,業論をテーマとするkpがむしろ煩悩論を絶えず念頭においている点が, 本論の特徴の一つともなっている.しかしそのような志向とは裏腹に,いまだ試 行錯誤的な未熟さを残し,却って多くの問題点を内包する結果に陥っている この小稿では,このような煩悩の総称語を巡るkpの試行錯誤的な一面を明か してみたい. 『業施設』の煩悩の扱い KPの煩悩に対する姿勢が顕著に表れているのが,本論には全編を通じて「煩悩」 の語がまったく登場しない点である.隨煩悩(upaklesa)・雑染(samklesa)・染汚(klista)  the japanese association of Indian and buddhist studie 『業施設』における煩悩の総称語(青原) という関連語はあっても,煩悩(klesa)の用例はただの一度もないのである.テー マが業であるからその用例が少ないのは当然ではあろうが,まったく使用しない というのは,そこに意図的なものを感じざるを得ない KPが煩悩法に言及するときに代わりに使用する総称語が二種ある.一つは「結・ 縛・随眠・随煩悩・纏(samyojana-bandhananusayopaklesa-paryavasthana)」という連語 である.たとえば. [KPdiil964;pkhu23737]貪(lobha)から生じる貪欲(abhidhya)はどのようなものか 答える.たとえば,貪の纒に付き従って貪欲の纒が生じるように.これが貪から生じる 貪欲である. [KPdil76; khu213a7]不善の思[業]は何か.答える.不善の作意と相応する思 ないし造心・意業まで適用したもの(思・等思・已思・思類・造心・意業)である.こ れを不善の思[業]という.…(中略)…さらにまた,不善の結・縛・随眠・随煩施・總 と相応する思ないし造心・意業まで適用したものである.これを不善の思[業]という というもので,第1章の思業の分別においてのみ同様の文脈で六例ほど用いられ る.これは,初期から衆賢に至るまで,有部教学において伝統的に使用される一 切の煩悩を総称する定型句である.この用例がみられる部分は,全体的に他の論 書に共通して見られる表現が多く,有部の伝統を踏襲したものと思われる もう一つは単独の「纏」(paryavasthana)という用語である. [KPi2137,pkhu237a7]善の異熟は,見所断の纒に纒われて,また修所断の編に纏 われて受けることがあるのか.答える.ある.たとえば,善業の異熟として長寿・美貌 良家・大財・名声・威厳を得たとして,彼がもし見所断の纒に纒われているなら,彼は 見所断の纒に繩われて異熟を受ける.そのとき修所断の總に纒われているなら,彼は修 所断の繩に纏われて異熟を受ける. この語の用例は,第3章から第9章にかけて多数見出すことができる.多くの 場合「纒に纏われる(kun nas dkris pas kun nas dkris pa, * paryavasthanena paryavasthita)」と 表現される.この「纒」は,後の有部教学で八纒や十纒に分類される随煩悩を意 味するのでなく,煩悩一般を総称していることは明らかである.この用例もやは り他の有部論書においても多用され,有部の伝統に即した表現といえる. 他論書との関連 ところで,他の有部の六足論および『發智論』における「煩悩」という総称語 の用例をみてみると,一つの傾向があることに気がつく.煩悩を主題とする章, 具体的には『法蘊足論』雜事品第十六,『品類足論』辯隨眠品第五,『發智論』結  the japanese ssociation of indian and buddhist studies 『業施設』における煩悩の総称語(青原) 蘊第二にはいずれも「煩悩」の語がまったく用いられていないのである.これら の章においては,個々の煩悩名とそれらを包摂する随眠や結,漏,蓋などの法数 名を用いて煩悩が表現されるのであり,総称語としての「煩悩」はむしろ煩悩を 主題としない議論において使用される. この事実は,煩悩の語のもつ曖味さに起因するものと思われる.「煩悩」とい う語は,後には大小「煩悩地法」という分類名に用いられてはいるが,もともと 三結や七随眠のような特定の煩悩法を包摂する用語ではなかった.だからこそ, 厳密に種々の煩悩法を分類して体系づける際には「煩悩」は用語としてはむしろ 相応しくなかったのであろう.その傾向は煩悩論以外の論議でも見られ,kPに もあった「結縛隨眠随煩惱纒」の連句や単独の「纒」の語を用いるなど,「煩悩」 を極力控えているように見える.『界身足論』と『品類足論』にいたっては,大 小煩悩地法や煩悩法・非煩悩法など分別項目としての用例を除けば,「煩悩」の 一般的用例は皆無である. このような傾向の理由として,当時は「煩悩」の一般的な使用が定着していな かったことも考えられる.しかしkpと同じ『施設論』の部門を構成する『因施設』 には「煩悩」の用例が多数見られる.たとえば, 無礙を得られた.(cf.『施設論』t.vol.26516a2) [diil; pkhu167b5どうして世尊は現等覚して間もなく有情たちに大悲を向けられ たのか.答える.[有情たちが]煩悩に傷つき煩悩に苦悩し,種々の煩悩に害されて 救護なく救いなく頼る所ないのを観察なさったからである.(cf.『施設論』t. di127b1; khu1532]四神足によって世尊はすべての煩悩を断じてすべての法への vol.26521b1-21) のように.一般的な記述において当たり前に煩悩の語を使用している.したがっ て,当時から煩悩が通常の総称語として認知されていたことは確認できる. 『因施設』は有情世間の由来をテーマにしたものであり,法体系という観点か ら煩悩にアプローチする態度は希薄であったと思われる3).しかし法の分別を厳 格に考えた他の有部論書では用語法に関して慎重にならざるをえなかったのであ り,kPは同じ部門であっても『因施設』とは異なり,むしろ『品類足論』なと と同様の厳密なアプローチの仕方で煩悩を扱ったものといえよう. 不律儀という総称語 さて,KPで煩悩との関係を意識した業論が特異な方向に指向したのが,第〓 章末から第8章にかけて展開する「不律儀」の分別である.この語は後に無表業  the japanese association of Indian and buddhist studies 『業施設』における煩悩の総称語(青原) [KP206; pkhu24十の抑制されない律儀は何か.答える.十とは殺生・偸盗 邪婬・妄語・両舌・悪口・綺語・貪欲・瞋〓・邪見である. の分類に採用される概念(律儀・不律儀・処中)とは異なり,本論独自の意味が与 えられており,不善業と煩悩の両方に関わりをもつような用語として設定されて いる4).その名称は章によって微妙に異なっており,第5章では「抑制されない 律儀」(yang dag parma bsdams pa'i sdom pa,* asamvrtasamvara),第6章は単に「不律儀」 (sdom pa ma yin pa,* asamvara),第7・8章では「抑制されない不律儀」(yang dag par ma bsdams pa'i sdom pa ma yin pa, * asamvrtasamvara)となる.これらの名称は異なる事 象を使い分けているとも思えるが,目次偈(uddana)では互換的に使われており 同じ意味の用語と断じうる.チベット訳上の混乱の可能性もある. この語はまず第5章末において「十不律儀」として唐〓に登場する. 言うまでもなく,ここに掲げられる十は十不善業道の各要素である.第3章か ら第5章にかけてkpではこの十不善業道の各種分別が展開されている.ここて その名称を「不律儀」と呼び換えて,以下の章でその十不律儀に対してさらに諸 門分別が施されるのである.第6章では第3章ですでに分別された十不善業道の 諸門分別と重複するような論議が行なわれ,業・非業,表・無表,色・非色,有 対・無対,心所・非心所の五門によって十不律儀が考察される.ところが第7章 にいたるとその分別はおもむきを変え,十不律儀を離れて,五不律儀・六不律儀・ 九不律儀・十五不律儀・九十八不律儀などの分類が提示される.一部を除きそれ らの要素はすべて三界繋と所断法(見苦集滅道所断・修所断)等の組み合わせによ るもので,特に九十八不律儀はまさしく九十八随眠の分類にほかならない.以 のようなものである. P d7-20khu24b25b]抑制されない不律儀は九十八である.九十八 とは何か.答える.欲界繋の三十六と,色界繋の三十一と,無色界繋の三十一である 欲界繋の三十六の抑制されない不律儀は何か.答える.見苦所断の十と,見集所断の七 つと,見滅所断の七つと,見道所断の八つと,修所断の四つである.色界繋の三十一の 抑制されない不律儀は何か.答える.見苦所断の九つと,見集所断の六つと,見滅所断 の六つと,見道所断の七つと,修所断の三つである.色界繋に準じて,無色界繋もまた 同様である.欲界繋の[見苦所断の]十の抑制されない不律儀は何か.答える.欲界繋 の見苦所断の有身見・辺執見・邪見・見取・戒禁取・疑・貪・順・慢・無明である.欲 界繋の[見集所断の]七つの抑制されない不律儀は何か.答える.欲界繋の見集所断の 邪見・見取・疑・貪・順・慢・無明である.欲界繋の[見滅所断の]七つの抑制されな い不律儀は何か.答える.欲界繋の見滅所断の邪見・見取・疑・貪・瞋・慢・無明である. 欲界繋の[見道所断の]八つの抑制されない不律儀は何か.答える.欲界繋の見道所断  the japanese association of Indian and buddhist studies 『業施設』における煩悩の総称語(青原) の邪見・見取・戒禁取・疑・貪・瞋・慢・無明である.欲界繋の[修所断の]四つの抑 制されない不律儀は何か.答える.欲界繋の修所断の貪・噸・慢・無明である.欲界繋 に準じて色・無色界繋も同様であるが,瞋を除く その分別の仕方は『品類足論』辯隨眠品(<ref><canon>大正</canon>vol.<v>708</v>-<p>24</p></ref>)の九十八随眠説 とほぼ軌を一にしており,同一源泉から取り入れられたことは明らかである5). この九十八不律儀を字義通りに読むなら,貪・順・慢・疑・無明および五見の 随眠法がそのまま「不律儀」と呼ばれていることになり,先に十不善業道を十不 律儀と単純に呼び換えたのとは異なり,業論というより煩悩論の様相を呈してい る.そこにはどういう意図があるのであろうか.kpは十不律儀・九十八不律儀 それぞれにおいて,不律儀といわれる根拠を述べている. [KP di21a7;pkhu2a6どうして殺生は抑制されない律儀であるのか.答える.表 によって所縁に対して抑制されないから,離れず,すべての欲界に対して抑制されない と言うべきである.殺生に準じて,偸盗・邪姪・妄語・両舌・悪口・綺語も同様である どうして貪欲・瞋恚・邪見は抑制されない律儀であるのか.答える.纒によって所縁に 対して抑制されないから,離れず,すべてに対して抑制されないと言うべきである KP di24; pkhu2b]どうして欲界繋の有身見を抑制されない不律儀というのか 答える.纒のために所縁に対して抑制されず,離れないからすべての欲界[の諸法]に 対して抑制されないという.(以下,他の不律儀も同趣意につき省略) まず,十不律儀では身語の七不律儀と意の三不律儀で異なる説明を行なってい るが,前者は表によって抑制されない,後者は纒すなわち煩悩によって抑制され ないという相違である.九十八不律儀の説明も後者とほぼ同様である.この説 には表・無表の概念に関わる看過できない問題もあるが,紙数の関係上,立ち入 ることができない.ここでは身語の七不律儀と貪欲・瞋〓・邪見の三不律儀が異 なる扱いを受け,九十八不律儀が後者に準じている点にのみ着目したい 十不律儀の諸門分別において貪欲・瞋〓・邪見は非業・非色・心所とされ(kH d201b4ff, p.khu244b3ff),前七不律儀とは区別される.明らかに煩悩的な法として の位置にある.その点は十不善業道の場合も同様に説明されるのであるが,その 業ではない煩悩的な三法が「業道」と呼ばれるのは, [Kpd25; pkhu244a2]貪欲・順恚・邪見は業でもなく所作でもないが,貪欲・瞋恚 邪見によって等起された心所(思)の道・行路・道路である. からとされる.つまり思業を引き起こす行程にあるという点で貪欲・嗅〓・邪見 は業道と呼ばれ,それ自体が業なのではない.煩悩と業を明確に区別しようとす I水で等とれた京後ニ應売造番時集産量でる所件でもないが,貧欲・鑛表 る有部の業論は,それを伝統的解釈として採用することになる(cf.akbh:248.1ff).  the japanese association of Indian and buddhist studies 『業施設』における煩悩の総称語(青原. しかしkPがそれを十不律儀という形で呼び換えを行ない,さらにそれを 九十八随眠にまで適用したのは,逆に業と煩悩に共通する概念を設定しようと試 みたもののように思える.貪欲・瞋恚・邪見が思業を等起する心所として業道と 呼ばれ得るなら,そのような性格を持つ法はそれら三業道に限定されるのではな く,すべての煩悩に拡張して理解が可能である.つまりあらゆる煩悩は不善業を 生ずる業道的側面を有すると見なされる.しかし十業道は経文に典拠をもつ教説 であるから,その語をむやみに拡張することはできない.そこで試みとして採用 された用語が「不律儀」である.この語によって業と煩悩はすべて一つの概念に 網羅されるのである.そのような発想があったと考えなければ,第6章以下の不 律儀論の意味は理解することが難しい しかし,有部の趨勢はあくまで煩悩と業を明確に区別することにあり,KPで も十不善業道を論ずるところまではその立場で貫かれていた.不律儀を導入した 第6章から第8章までは,極めて異質な論議であり,それ以前の章の業論ともな じんでいない.そのためこの不律儀論は以後の有部の教学ではほとんど顧みられ ることなく.封印されてしまったのである. )derge edition: tohoku no.4088, taipei no.403i172297,peking edition: otani No.5589khu28 2)青原[2009]『業施設論の構造』印仏研究57-2. 3)ちなみに『世間施設』でも「煩悩」は全く登場しない.個々の煩悩名によって煩悩 に言及するほかは,経文の引用において総称語としての漏と有結の用例がわずかに見 っれる(福田塚[1999]加藤清遺稿蔵文和譯『世間施設』(2)p.32参照)だけである. おそらく『世間施設』の性格上,煩悩に関連する議論自体が少ないためと思われる. 4)『婆沙論』に引用される『施設論』の箇所で玄奘はこれを「非律儀」と訳し分けて いる(t.vol.2793a18ff). 5)ただし煩悩名の列挙順序が有身見・辺執見・邪見・見取・戒禁取・疑・貪・噸・慢 無明であり,五見が先にくる点が随眠説の場合と異なる. 〈キーワード&gt;『業施設』,karmaprajnapti,業,煩悩,纒,不律儀,十不善業道,九十八 随眠,有部論書,六足発智,klesa, paryavasthana, asamvara (龍谷大学非常勤講師)  
</root>
