<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
〓書 <ref><canon>K</canon><v>pSV3</v>:<p>61</p>,<c>13</c></ref>f.p)」.「よりよい」ことの具体的内容は明言されない.10)MSI5, ⑤が繰り上がり第二位に位置することに注意すべきである.RVI74,1と〓<ref><canon>X</canon><v>54</v>,<p>1</p></ref>( MSI5,1①⑤)を「祭火の礼拝」mantra集冒頭に配置するのはks(及びTS)の説である. なお本稿において丸数字はmantra集成各節内の配列順を示す:MSI5,1①(:65,6f. RVI74,1),②(:65,8f.i44,16),③(:65,10f.60,13),④(:65,12f. 〓7,1),⑤(:66,2f54,1),⑥(:66,4f.～rV〓29,10);MSI5,4⑦(:71. 〓51,7a),⑨(:71,3〓V9,8).11)即ちkSVI9①②(SI5. 1①⑤),kSV2⑦⑧(SI5,4⑦⑨),kSV9③④(SI5,1②③),⑤(～ MSI5,1④),⑥(MSI5,1⑥)の延べ8讃歌.12)それ故MSI5,4⑧(:71,2 〓v52,7a)への言及が欠けたものと考えられる.Ts及びVS-Sb並行箇所にこ の種の逸脱は存しない.他方katySSは自派聖典から逸脱し寧ろkS V4説に類似点を 持つmantra構成を教える:katysSIV12,3 tisras trir upaprayanto)ypratnam) parite&gt; (citravasnv&gt; itic/「そして3[讃歌]を三度:&lt;[我々は祭式行為]に就きつつ[mantr  をagniのために唱えたい,遠く[でも]我々の許でも耳を傾けている彼のために](Vs 〓74,1;kSVi9①)〉,〈彼の昔の[輝きに従って恥じない者達は輝くミルク を搾り出した,千[牛]を勝ち取る聖仙を搾って](vS〓X54,1;kSVi9②)〉. &lt;君の[欺き難い戦車は我々へと,あらゆる所から到達せよ,それを以て君が捧げる者 達を護るところの戦車は](VS〓IV9,8;kSV2⑧)&gt;[と唱え],そして〈色 とりどりの財産を持つ者よ[君に安寧あれ.向こう岸へ私は辿り着きたい](vS〓18)) と[唱える]」.VSi16及び36の繰上げ使用と,その結果kSV4説冒頭部分に mantra構成が一致する点に注意されたい.13)毎晩の祭火礼拝義務と一年一度行 うべき祭火礼拝との相違については筆者「「祭火の礼拝」とその義務」『印仏研』56-1 〓9-273を参照されたし.14)MSI5,6がpratikaで引用する7mantra : MSI5,1 ①-⑥及び⑦(66,fV39,6)の使用は疑いない.以下MSI5,1⑧-⑭(66 〓.IX66,19;66,1.IX66,20;66,12f.VIX66,21;66,1426,1; 66,16f.12,10;66,18f.～VV44,21;67,1f.V44,17)の引用は存し ない.MSI5.6が「13番目」とするagni-Soma讃歌はMSI5,1〓(:67,3f93,1) 以外ない.指定された順番と実際の編集順との齟齬に解釈が必要だが,恐らくMSI5,1 ⑧-⑩(66,8ff.～RVIX66,19-21)のtrcaを纏めて一つと数えるのが最も自然で難点 が少ない.15)逆に両mantraを後代の挿入と疑うことも可能であるが,この場合 も該mantraがこの位置に存すべき理由,使用法は謎のまま残る. (本研究は平成20年度科学研究費補助金・若手研究スタートアップ・課題番号20820004 による研究成果の一部である) 〈キーワード&gt;Agnyupasthana,祭火の礼拝,Maitrayani Samnhita, punyatva- (東北大学大学院専門研究員)  第59回学術大会パネル発表報告 本パネルは『法華経』とその成立,伝播の過程で人びとに与えた影響をそれぞ れの角度から探求し,『法華経』文化の全体像と内包する多角性を浮き彫りにす るひとつの試みである. 1.『法華経』の形成に関する一視点:松本史朗(駒澤大学教授) 『法華経』の段階的形成に関しては,従来より諸説がなされてきたが,「方便品. の散文部分を最古層とする説を新たに提起し,『法華経』の本来の立場について 考察する. 梵本による限り,「方便品」散文部分は一乗=仏乗を説くが,菩薩や大乗とい う語を全く使用していない.これが『法華経』最古層の根本的立場だと思われる が,「譬喩品」ではこの両者が使用され,「舎利弗という声聞も,実は過去世から 菩薩行を行じてきた菩薩である」という理解から舎利弗に授記がなされる.これ は"菩薩だけが成仏できる"という差別的な大乗の考え方であり,「方便品」の 一乗=仏乗の立場から変化したものである.「方便品」韻文部分にも,この「譬 喩品」の考え方等が認められるから「譬喩品」散文部分以後の成立と思われる. Q:私は法華経は先行の華厳経などの経典スタイルを真似て長行と偈が一緒に書 かれたと思ってるのですが.a:成立史の問題というより,私は方便品長行と營 喩品の長行部分の思想的な隔たりを問題にしています 2.法華経聴聞者を再考する:池上要靖(身延山大学教授) 仏陀の教説を聴聞する対告衆に関する用語の中で,kulaputra(族姓子,善男子) は菩薩と同義であるという見解が一般的である.しかし,法華経に関して言えば あまりにも漠然としている.パーリ聖典や初期大乗のサンスクリット文献から, その用例の抽出を試みた結果,パーリ文献からは信仰を持つ在家者が出家したと きにこの語が用いられている例が大多数であること,初期大乗の文献では,古層 に属する文献では三乗全般に使用されていたが,成立がやや遅れてきた文献から は特に菩薩乗に対して用いられるようになっていること,そして法華経では法華 経の聴聞者がすべてkulaputraと表現される菩薩であることなどが明らかになっ た.爾前経の主張(三乗の中の菩薩乗=kulaputra)を踏まえつつ,法華経は独自に kulaputraを開陳して,法華経を弘経する一切衆生の意味で再構築した,と見なさ れる. q:信仰心を持つという事が善男子・善女人ということの前提となっていると思  うが,その点について詳説して頂きたい. A:法華経の一偈・一旬を聞いて発心して随喜するということが大前提になって いると思う 3.『法華経』における"さとり":久保継成(在家仏教こころの研究所代表) 『法華経』は,"さとり"を示す涅槃,般涅槃をとりあげながら,これを否定し ている.一方,anuttara samyak-sambodhi阿耨多羅三藐三菩提(偈ではその省略形と してのbodhi,agra-bodhi)は,菩薩が修行を通して生み出すものであり,仏のみの境 地ではない.仏はこれをabhisambudhした存在と位置づけられる.釈尊は anuttara samyak-sambodhiをabhisambudhしていても,般涅槃することなくこの 世で働く.しかも,般涅槃した多宝仏も釈尊と並座して『法華経』を説く場に釈 尊と共に現存するという.菩薩の生み出すさとりの境地は仏と共有する精神的領 域であり,その活動は仏世界の荘厳をおりなす. Q:法華経のさとりは,対象化された観念ではなく,常に現在働いているものだ とということではないか. 4.法華経に対する編集史的視点:津田眞一(国際仏教学大学院大学教授) われわれの『法華経』研究が自ら解釈学と称し得るとしたなら,その条件は, まずテキスト論的自覚,次いでその解釈の現実において仮設を用意し得ているこ とである.私は『法華経』ことに「方便品」を一種のエニグマ(暗号体系)であ ると考える.それはこちらが用意する解読コードに応じた真理を呈示する.その 解読コードが,今の場合〈「方便品」三世代関与説〉という編集史的仮設である. これは「方便品」成立に第一・第二・第三a・第三bの三世代の関与を想定す るものであり,この仮設は改めてわれわれに「小善成仏」の教義を『法華経』の 救済論の尖端として開示する. Q:すべて悟りの道を歩むものであると言う意味で,英語ではaLWAYSであり 同時にa1ReAdyで,要するに永劫回帰の中で存在と生成がクラッシュしたと ころが,法華経のさとりの中にはあるのではないか?a:その通りだと思う WERdENとSEINとの弁証法だと思う. 5.日本中世文学と法華経:関口忠男(大東文化大学名誉教授) 『法華経』が日本文学にいかに受容されたかという問題解明の一環として,今 回は,日本中世文学の中でも特に勅撰和歌集における『法華経』受容の実態につ いて考察する.勅撰和歌集は,『古今和歌集』以下,21の歌集が撰進された.そ のうち,中世期(鎌倉・室町時代)には,『新古今和歌集』以下,14の歌集が撰進 されている.これらの勅撰和歌集の中に,仏教関係の歌のみを集めた「釈教歌」 が部立として成立し,ここに仏教歌が多彩に展開する.この釈教歌の中で,『法 華経』関係の歌が約3割を占め,その中で『妙法蓮華経』28品各品については,  前半の章に集中している.なお,この点後半の流通分に関わるものは説話集に多 い. Q:法華経に対して浄土教に関する歌が少ないのは何故か? A:法華経に関しては平安期からの特別な受容の伝統があったからではないか. 6.『法華経』流通分における守護神信仰と現世利益について:関戸堯海(立正 大学日蓮教学研究所研究員) 『法華経』流通分は補足的な位置づけをされてきた.しかし,守護を誓う菩薩 善神は,多くの庶民に信仰されていくようになる.『法華経』は思想的・文学的 にすぐれるダイナミックな経典である.思想的には「二乗作仏(開会思想)・久遠 実成」や,「菩薩道の思想」「授記思想」などに着目されてきた.そして,霊山会・ 虚空会や地涌の菩薩の出現などの「ダイナミックな場面展開」や,釈教歌に詠み 込まれた「法華七喩の文学性」など,その魅力は尽きない.薬王品以降に説かれ る菩薩・善神の守護が,日本人に信仰されて来た事例を見ると,品川海晏寺の観 音像,雑司ヶ谷鬼子母神堂や富山妙伝寺の鬼子母神十羅刹女像など数多く,庶民 の信仰の対象としての流通分の重要性が浮かび上がる. Q:私も『法華経』の流通分の不思議な現世利益の力を実感している. 文学をとりこむ仏教・仏教に解消する文学 代表松村恒 1.問題提起 仏教の文学に与えた影響や意義に関しては,今更論ずるまでもないことであろ う.しかし仏教の教理内容に踏み込むことは,仏教外の方面からは抹香臭い印〓 を持たれるためか,やや敬遠されるきらいがないこともなかった.仏教と文学の 間にそうした溝があれば,それは埋められるべきものである.ただ両分野共に大 きな領域の広がりを持つので,出発点として仮りに視点を限ることが必要である. 文学の方でも日本古典文学の場合には「仏教文学」という分野が既に確立してお り,また長い研究の歴史もあるので,これはひとまず考慮の外に置く.すると近 代日本の仏教受容という視点がひとつの選択の候補になる.仏教の長い伝統と歴 史のある日本において,近代の知性があらたに仏教と向きあう点は注目に値する. 日本の近代知性には西洋知性が対応するが,その両方を一身に兼ね備えたラフカ ディオ・ハーンはリンクの事情を観察するのに格好の対象となる.対象の範囲を 広げるためにW.B.イェイツをも射程に置いた.日本にも関心を寄せ,能・謡曲 に関わる作品も生み出しているので,ハーンに準ずるリンクの使命を十分に果た した文人と言える.当学会では仏教寄りの発言に忌憚なく進むことができるので, この問題にとりかかるためには最適の場であった.  2.各発表要旨 フロアーとの応答をも含め,参加者の自由発言の場を十分に確保するために各 パネラーの基調発表には,できるだけ時間を抑えてもらった.その替わりにやゃ 詳しいハンドアウトを配布した.プログラムの順を若干変更したので,その順に 以下に記録しておく 2.1.総説 る. 1節で述べたことと,パネル全体を進めるにあたっての作業仮説を呈示した これについては,今西順吉「明治知識人と仏教一夏目漱石をめぐって-」『論集 日本仏教史』8(東京:雄山閣,1987),269-288から多々学ぶことがあり,そこの 重要な点として,夏目漱石が伝統的な日本仏教を受け入れていた(つまり信仰者 の立場として仏教に接していた)が,もう一方で同時に生きた観念として働いてい たという二重性の指摘がある.以下のトークにはいずれもこの問題が関わってい 2.2.木内英実(小田原女子短期大学准教授)「中勘助に共鳴された仏教・インド思想」 中勘助には『提婆達多』といった明らかに仏教的作品というものがあり,作者 の心理的な面を反映したものという批評も出されている.しかし仏教や印度思想 の影響を組織的に探る必要が残っている.また影響関係を具体的に指摘するとい う地味な作業も残されていた.木内は勘助の書簡や旧蔵書の状態を精査し,影響 下にある作品のリストを『銀の匙』『提婆達多』『犬』『菩提樹の蔭』『鳥の物語』 随筆「古国の詩」「古都のかをり」などへと拡張した.作品の中での具体的な影 響下にある章節を指摘するとともに,和辻哲郎・宇井伯寿らとの交わりを通じて 専門的な知識も獲得していたことが確認された.注目すべきは,ハーンの書を蔵 していたばかりでなく,そこから新たに作品を生み出していった事例が紹介され, ハーンのパネラーへとつないでいった. 2.3.松村有美(明治大学ことわざ学研究所)「ラフカディオ・ハーンの再生物語の 再話 ハーンは来日以前から仏教についての学習を進めていた.英語フランス語の書 によることが多かったので,近代以降西洋の学者の研究成果を吸収していたので ある.ところが来日後日本の習俗ともなった仏教的なものにみずから接すること により,彼は二様の仏教を持つことになる.この両者の折り合いをつけてゆくこ とがハーンの日本での大きな課題の一つを形成し,仏教的再話作品・仏教を主題 とした論文の執筆により,それを果たしていった.ハーンの内部のふたつの仏教 は2.1節で述べられた二重性と並行的である.おりあいをどのようにつけていっ たかが,ハーンの仏教観を正しくとらえるための重要な要素になる.このトーク では三つの再生物語が例として出された.「勝五郎再生記」「お貞の話」「力ばか. であるが,順に〈前世を知っていた〉〈一時的に記憶が蘇った&gt;〈本人は前世を知 らないが再生者である印を伴っている&gt;という三つの段階を反映して層をなして  いることが分析された.ハーンの論文「涅槃」中の,理論的には本来の仏教(房 始仏教?)では輪廻転生を認めないが,民間信仰と結びついた様々な仏教的なも のがあるというパッセージと関連づけられた. 2.4.伊藤宏見(東洋大学名誉教授)「イェイツに見られるケルトと東洋の輪廻思想: アイルランド・日本・インドとの習合:w・b・イェイツの詩」 詩人イェイツには広く東洋文化の影響がみられ,謡曲・俳旬・鈴木大拙・日本 美術等を通じて日本にも相当の関わりがある.この場で全般的に論ずるのは不可 能であるが,一面を垣間見れば,『クール湖上の白鳥』の白鳥のイメージがカビー ルの詩の影響下にある.墓碑銘「冷厳なるまなざしを,生と死に投げかけて,羇 旅の人よ,行け」も同様であるが,この点に対してハーンはout of the sea of death and Birthといい,生死の海を離れて,自性真如の世界を目指しているとする こうした影響下にはブレイク・エリオットも連なり,霊魂の浄化と魂の安寧を求 める性向のあかしであった. 2.5.松村恒(大妻女子大学教授)「仏教に昇華された左翼思想-秋田雨雀の例- 秋田雨雀は終生プロレタリア文学のジャンルに属する文人であるが,仏教的な 活動が若干顔をのぞかせる.「仏陀と幼児の死」が仏教説話の再話であるが(『ダ ンマパダ註』にもある,死人を出したことのない家から芥子粒をもらってくる物語.直接 の材源は未確認),執筆動機は4歳の娘を病気で失った悲しみを克服するためであっ た.イデオロギーを超えた仏教の効用の実例である 3.質疑応答とまとめ フロアーからの質問にも輪廻転生を仏教的と言ってよいかという疑問が提出さ れた.西洋文学・キリスト教の側から,否定ではない宗教の枠を超えてゆく詩竹 例が例示された.こうした複数の分野にまたがる考察の有用性と困難さが認識さ れた.具体的には,例えばハーン「涅槃」には仏書からの引用がたくさんあるが. これらの出所を同定した徹底的な注解が必要である.単に英文を日本文に訳した だけでは,真の理解は得られない.英文学者と仏教学者のコラボレーションによっ てしか,この困難は克服できないかもしれないという提言でパネルは結ばれた. 五姓各別は本当に差別思想か-インド～中国～朝鮮～日本の視点から- 代表佐久間秀範 はじめに:五姓各別は成仏しない衆生を説く思想との偏見を見直すきっかけとし て,このパネルを企画した. 1.玄奘と五姓各別思想 玄奘が六四九年に翻訳した『仏地経論』には,有情には声聞種性・独覚種性 菩薩種性・不定種性・無性有情の五つがあり,このうち無性有情は決して成仏で  きないと説かれていた.また,悉有仏性や一乗の教えは「真如法身仏性」につい て,または「少分の一切」に向けて説かれた方便であるとも説かれていた.玄奘 門下の唯識学派では,これに基づいて理行二仏性説や一分一切説を主張した.し かし,一切皆成論者は五姓各別を認めず,これを批判した.玄奘は六五九年に『成 唯識論』を翻訳したが,そこには本有無漏種子の有無によって五姓各別があると 説かれていた.唯識学派ではこれを根拠として五姓各別説を確立し,一切皆成論 者の批判に対抗した.玄奘の翻訳のうち『仏地経論』と『成唯識論』だけが粽訳 であり,その原文に五姓各別が説かれていたという証拠はない.五姓各別は玄奘 自身の思想であり,その理論は唯識学派で段階的に成立したといえる. 2.東アジア仏教における五姓各別観の諸相橘川智昭(東洋大学講師) 五姓各別思想では,"一乗の教説は不定種姓という一部分の衆生に説かれたも のであり,成仏(大乗)に与らない定性の声聞・縁覚や無種姓人の存在を隠して いるために密意・方便の教えである",それ故,"一乗の対極にある三乗差別・〓 姓各別に帰着する"と捉えられている,と説明される.これは一性皆成仏思想に おける対立者の紹介であり,客観的事実というより,むしろ皆成仏の教学が構築 される中にその意義を求めるべきである.しかし当の唯識思想からすれば,種々 の一乗経典は第三時了義教に相当し,五姓各別とも違背しない.一乗の教えを通 じて,不定種姓ならば小乗から大乗への転向を可能とし,仮に定性声聞であろう と,その身分のままに一乗教に浴し,大乗的自覚(例えば不愚法)への転換を要 請する.唯識教学は,そうした遺漏なき役割を有する一乗を真実一乗として根本 に据えており,単純な多様(峻別)志向論のごとく整理づけできるものではない 3.五姓各別思想の日本的展開-中世法相宗・良遍の思想を中心に- 蓑輪顕量(愛知学院大学教授) 五姓各別を前提に受容した日本の法相宗も,その思想を如何に位置づけるかか 大きなテーマとなった.基の教学を正統とした法相宗は,三論・華厳・天台とσ 間で常に「一切皆成」に関し議論となった.院政期から登場する四箇大寺(延暦寺 園城寺,興福寺,東大寺)の教学で勢力が強かったのは天台と法相であり,論義の 中で五姓各別が教理的な問題として議論された.ただし,格式の高い法会におけ る論義では会通が目的とされており,信仰として貫かれたかどうかは疑わしい 鎌倉初期に禅宗が紹介されると,五姓各別思想は禅の述べる「頓悟」「皆成」説 と対峙しなければならなかった.良遍はこのような状況下,理論上は全てが成仏 するが,実際上は成仏しない者もあると主張したが(理行二仏性説に基づく).思 想上は「皆成」説に与したと位置づけられる.それは五姓各別思想を教理的な議 論ではなく,仏法実践の問題として捉え直したことを意味すると考えられる.  4.中国思想史の文脈と五姓各別馬淵昌也(学習院大学教授 中国では戦国期に人間の本性や,個人・万物と究極の実在・本質との関係が論 じられた.漢代には帝王と宇宙の関係に関心が集中し,個人は後退した.その後 魏晋時代には再び個人・万物と究極の実在・本質との関係が問題になる.この時 期に仏教は成仏を目ざす教えとして受容された.特に『涅槃経』の「悉有仏性」 説は,「悉皆成仏」説とみなされ,自ら成仏して社会救済を目指す人材を誘引した. その中で「今生成仏」を期する人々が出現し,自ら仏だという人も出た.玄奘の 五姓各別説は,こうした風潮を牽制し,成仏は万人に保証されていないことを提 示して,修行者の自省を促し,実直な修行に精励させんとしたのであろう.ただ し,五姓各別は仏教の汎用性を狭めるものとして,批判されざるを得なかった. 宋以降の儒教では万人に聖人性を認めて汎用性を保証したが,思想の普遍的有効 性という視点からすると,五姓各別思想が中国で長期にわたって覇権を維持する のは難しかっただろう. 5.インドにおける五姓各別思想の源流佐久間秀範(筑波大学教授) 玄奘以降,東アジアでは五姓各別思想が論争のテーマとして注目されてきたが インド,チベットさらに東南アジアに至る仏教でこのテーマが採り上げられた形 跡はほとんどない.『瑜伽論』には三乗思想と並列して無種姓が述べられているが 五姓がシステム化されたわけでなく極めて日常的実践的である.『楞伽経』には 五姓が揃っているが,最終的に成仏できない無種姓は説かれていない.『大乗荘 厳経論』では偈文,世親釈,無性釈,安慧釈の順に次第に五姓各別のラインが整っ てゆく過程を見ることが出来る.ここでの無種姓は,今生では成仏できないが時 期を得て成仏するものと,全く救済の余地のないものとに分かれている.玄奘は 『仏地経論』の翻訳において後者だけを第五種姓として独立させた.これは玄奘 が如来蔵思想に偏向した学僧達に無種姓の存在を強調し,出家者の修行の心構え を示す目的だったのではないかと考えられる」 まとめ 世間の無責任な流言に対して,五姓各別を学問的に見直すことで,瑜伽行派の 実践的色彩が浮き彫りとなり,この思想が,中国で如来蔵思想に偏向された修行 実践軽視への玄奘の警鐘を示す可能性があるとの研究の方向性が得られた. 代表木村文輝 日本印度学仏教学会が,1988年に臓器移植問題検討委員会を設置してから20 年が経過した.その間に,我が国ではいわゆる「臓器移植法」が成立し,それに  もとづく脳死移植が実施されたばかりでなく,一方では「いのち」の誕生に関れ るクローンやES細胞,代理母等の問題が,他方では「いのち」の終焉に関わる 介護と看取り,安楽死等の問題が次々に提起された. こうした「いのち」の問題に対して,仏教研究者からのアプローチは,臓器移 植問題の時ほど盛り上がっていないのが実情である.けれども,その必要性が失 われたわけでは決してない.むしろ,これからも「いのち」の問題に対する仏教 的考察は,ますます求められていくであろう.ただし,その手法が20年前と同 じでよいとは思われない.現在は,当時の反省を踏まえながら,仏教的考察の新 しい方向性を模索すべき時期に来ているのではなかろうか.例えば,特定の宗派 的見解に偏ることや,経典や論書の細かい字句の解釈に拘泥すること,あるいは, 臓器移植や安楽死という個々の問題の是非の判定に終始することは控えるべきで あろう. このような視点にもとづいて,本パネルでは人間の「いのち」の問題に関して, 他者との関係性に注目しつつ,仏教の立場から総合的に論ずるための基本的立脚 点を構築することを目的とした. パネル発表においては,以下の4人の発表とコメンテーターの総評の後,参加 者との間で議論が交わされた. 木村文輝(愛知学院大学准教授)は「リビング・ウィルの射程-自己決定権の「自 己」とは誰か-」と題して本パネルの趣旨説明を行うととともに,「いのち」の 問題を個人の問題に矮小化すべきでないことを論じた.人間は誰もが周囲の人々 との相互依存関係,いわば縁起の関係網の中で生きており,一人の「いのち」は 周囲の人々に多大な影響をもたらす.それ故,私達は周囲の人々の意向を無視し て,自らの「いのち」に独断的な決定を行うべきではない.「自己決定権」とい う際の「自己」は,当事者とともに,その周囲の人々をも含む広い概念でなけれ ばならないことが論じられた. 鍋島直樹氏(龍谷大学教授)は「縁起思想の生命倫理学」と題して発表し,〓 教的な生命倫理は縁起思想にもとづいて構築されるべきであり,それは「あらゆ るものとの縁に目覚め,そのいのちの絆をあたため,自己と世界の安穏のために 努力するという倫理である」と定義づけた.同時にそれは,すべての存在が等し く重要であるという智慧を生み,そこから,一方ではあらゆるものへの分け隔て のない慈悲の精神を,他方ではあらゆるものへの感謝と,人間の力には限界があ ることを忘れてはならないという謙虚さをもたらすことになると論じられた 前川健一氏(東洋哲学研究所研究員)は「デザイナーベイビーは王舎城の夢を見 るか-生殖をめぐる倫理と仏教-」と題して,「子供が欲しい」という欲望その ものを批判的に見つめる仏教の立場を指摘した.仏教では生殖に対して宗教的意 義を認めておらず,子供を「無垢な存在」とみなしていない.むしろ,「子供が 欲しい」と願うことは子供を「もの」として扱うことであり,その延長上には「望 ましい子供が欲しい」という欲望が生じてくる.このような視座をもつ仏教であ  ればこそ,「なぜ子供が欲しいのか」を根底から問い直し,現実の諸問題に対す る新たな観点からの議論を可能にするであろうことが論じられた. 谷山洋三氏(四天王寺大学准教授)は「スピリチュアルケアの臨床から見えてく る諸問題」について論じた.まず,スピリチュアルケアは患者等の世界観が基準 となるのに対して,宗教的ケアは宗教家等の支援者の世界観が基準となるものて あり,両者を混同することの危険性が指摘された.その上で,スピリチュアルケ アに関わる仏教者は,自らの信仰や価値観を相対化し,相談者の苦悩に寄り添う 覚悟を定めるとともに,例えば,「いのち」は一切衆生に共有されているというよ うな,何らかの超越的視点を自己の内面に保持することが必要であると語られた. 以上4人の発表の後に,大野栄人氏(愛知学院大学副学長)が「各発表者に対す るコメント」として,それぞれの発表内容を総括し,生者の救済が現代における 仏教の急務であることを指摘した.また,「いのち」の問題をめぐるパネル発表が 今後も日本印度学仏教学会の学術大会で継続的に実施されることを切望された. その後の参加者を交えた議論では,4氏から下記の質問が出された.斎藤明氏 (東京大学大学院教授)は,「縁起」を相互関係の意味で理解する際の教義上の問題 と,臓器提供における本人の意志確認の必要性について質問された.井上ウィマ ラ氏(高野山大学准教授)は,仏教の立場から「いのち」を語る際には無明と苦, あるいは四無量心の概念を重視すべきことをはじめ,多くの点を指摘された.紅 楳英顕氏(相愛大学教授)は,終末期患者に対する宗教的ケアの可能性について 質問された.中島小乃美氏(奈良県立医科大学講師)は,移植医療に対する仏教的 立場からの関わり方と,死生観を養う方法について発表者の見解を質問された. いずれの問題に対しても活発な議論がなされ,予定時間を若干超過しながら, 本パネルは盛況のうちに終了した.なお,本パネルの詳細な報告は,愛知学院大 学の『禅研究所紀要』37号(2009)に掲載予定である. 業境問題と印度学仏教学の接点代表原9 我々は過去三年に亘り日本学術振興会より研究助成金の交付を受け,夕食会を 交えて共同研究者の一人一人に研究発表を義務づけて定期的に研究討論会を開催 している.そのメンバーの一人である木村清孝前本会理事長の勧めにより,今回 本学会においてパネルを組む運びとなった.かくて大会2日目の9月5日午後2 時半より同4時半まで愛知学院大学14号館14206教室において「仏教環境論と 現代」と題して下記の要領の下にパネル発表会を持った. 1印度学仏教学と環境論の接点原実((財)東洋文庫研究員 2アーユルヴェーダにおける環境 北田信((財)東方研究会研究員) 3修行の場としての森林と環境 欧村淳子(国際仏教学大学院大学教授) 4身土不二一食環境を考える 岡田真美子(兵庫県立大学教授) 4身土不二一食環境を考える岡田真美子(兵庫県立大学教授)  末木文美士(東京大学教授) 5草木成仏末木文美士(東京大学教授) 6上記諸氏の発表に対するコメント川崎信定((財)東洋文庫研究員) 1の総論と6の総括を除いて,発表者には夫々20分の論文発表と5分の質疑 応答の時間が与えられていたが,論文発表後に桂紹隆,荒牧典俊,矢野道雄,丸 井浩の諸氏は,我々の看過していた問題点について極めて有益な指摘を賜った. 最後の川崎信定の総括が極めて有効であったので以下にそれに基づいて全体を伺 うよすがとする. 研究代表者は先ず環境問題という現代的課題と,我々の学問とが如何様に関連 するかという問題意識から,古代インドの「不殺生」(ahimsa)の概念と東アジア 仏教の「山川草木悉有仏性」の思想を取り上げた.前者は人間と動物,後者は人 間と植物の関わりを扱う故である 北田信はインドの伝統的医学であるアーユルヴェーダの流体エネルギー理論 (〓i-dosa)を取り上げて,人体と環境との相互影響を論じた.同氏はアーユルヴェー ダの学問体系それ自体が環境論に他ならず,人間は環境状態を端的に具現した「環 境の鏡」である事を指摘した.更に「サートミヤ(許容できる度合い)」の概念を 中心に,医食同源,新陳代謝,更には人間による不正や環境破壊と,それへの対 処浄化法を論じた. 松村淳子は20世紀後半に到るまでタイの奥地の森林地帯で実践されていた頭 陀行僧についてのkamalaTiyavanichの研究の一端を紹介して,森林遊行僧の伝統 と環境の関わりについてコメントした.又参考資料としてjataka, Nidanakathaに 見られる森林修行に関する一節を示し,古代の森林修行の有様がtiyavanichの紹 介する修行僧の生活と理想と本質的に変わるところがない事を示した. 岡田真美子は身体と環境がこうでありながら異なるものでないとして食養生を 説いた我が国の「身土不二」運動の始まりと展開を紹介し,仏教と環境活動の関 わりについて考察した.この術語は中国,唐の湛然(711-782)が初めて用いたも のであったが,それが鎌倉仏教に取り入れられ,更にその理論が現在韓国や北米 にも波及した地産地消運動にまで発展した. 末木文美士は以前その著「平安初期仏教思想の研究」(東京1995)において安 然の「勘定草木成仏私記」を翻刻して訳注を加え,それをもとにして日本の草木 成仏説の特徴を論じた事があったが,今回それを再検討しつつ中国禅における「無 情成仏,無情説法」とその日本における発展(空海,道元,親鸞)を論じづつ,日 本古来のアニミズムに言及した. 川崎信定は上記5名の発表者の論点を總括しつつ,自らの研究,即ちチベット 語訳に保存される6世紀のインド大乗仏教中観派論師バーヴィヴェーカ(清弁) の「思択炎」(Tarka-jvala)に見られる生物観を論じた. 最後に今回のパネル発表会に,終始献身的に尽力された東大大学院の金子奈央 さんに深甚なる謝意を表する.  〓本学術会議だより ○新体制の第20期日本学術会議 ○第20期の活動 日本学術会議は第20期(平成17年10月～同20年9月)から新体制に入った.7部構成から3 部構成となり(第1部が人文・社会科学系),幹事会主導の運営体制に変わり,研究連絡委員会(研 連)等は廃止されて,各種委員会(常設の機能別委員会・分野別委員会と期限付きの課題別委員会) が新設された.新体制の学術会議の活動を支えるのは210名の会員並びに約2000名の連携会員(と もに6年任期)であるが,各研連を中心とする選出方法に代わって,会員・連携会員が次期の会員 連携会員を推薦するコオプテーション方式となった. (1)哲学委員会新体制では30の分野別委員会(各部にそれぞれ10)が各学問分野の諸活動と 密接に関係し,人文・社会科学系の第1部には〈言語・文学〉〈哲学〉&lt;心理学・教育学〉〈社会学〉&lt;史学&gt; (地域研究&gt;〈法学&gt;〈政治学&gt;〈経済学&gt;〈経営学&gt;(それぞれ「委員会」を省略)という10の分 野別委員会がある.日本印度学仏教学会が最も関係するのは〈哲学委員会&gt;であり,会員として 丸井浩(同委員会副委員長),連携会員として高崎直道,前田專學,木村清孝,桂紹隆,斎藤明 岡田真美子の各氏が,同委員会に所属している(下線は3年任期,その他は6年任期) (2)各種分科会各分野別委員会の下に各種分科会が設置され,〈哲学委員会&gt;には以下の7分 科会が常設され,活発に活動を行っている(括弧内は当該分科会所属の会員・連携会員).①〈国 際学術交流〉(前田)②〈人文知と臨床哲学&gt;③〈芸術と文化環境〉④〈古典精神と未来社会&gt; (丸井,岡田)⑤〈いのちと心を考える&gt;(木村)⑥〈文化と価値の多元性〉(斎藤)⑦〈哲学・ 倫理・宗教教育〉(桂) (3)公開シンポジウムの開催(諸学会連合との共同主催)第20期において〈哲学委員会&gt;は, 関係諸学会連合と共同主催で二つのシンポジウムを開催し,それぞれ100名以上の参加者を得た. ①「Humanities(じんぶんがく)と基礎学の危機」(平成19年12月8日専修大学):日本学術会 議哲学委員会・日本哲学系諸学会連合(jFPS)主催/専修大学後援.(&lt;人文知と臨床哲学分科会) が企画,運営,世話役.) ②「現代社会と死生観」(平成20年11月29日日本学術会議講堂):日本学術会議哲学委員会 司いのちと心を考える分科会/日本哲学系諸学会連合,日本宗教研究諸学会連合主催.(くいの ちと心を考える分科会&gt;が企画,運営,世話役.) (4)「哲学諸学会国際連合(略称FISP)」と「第22回世界哲学会議(WCP)」第1回wCPパー 大会(1900年)以来,初めてのアジア開催となった第22回WCPは,ソウル大学校において平 成20年7月30日～8月5日に行なわれた.共通テーマは"Rethinking philosophy today".専門分野・ 領域別部会として「仏教哲学」「儒教哲学」「道教哲学」が初めて設置され,第6部会「仏教哲学. では本学会会員10名余りが,仏教ないしインド哲学関係の発表を行なった.またWCPその他 の国際学術交流活動の運営母体であるFISPは当期間中に運営委員会及び総会を開催.総会では 5年間の任期を終えた前田專學委員に代わって,日本大学教授佐々木健一氏が新たに日本支部代 表のFISP運営委員に選出された.なお日本哲学系諸学会連合がFISP日本支部を務めている. ○第20期から第21期(平成20年10月～同23年9月)へ 第20期は移行期のため約半数の会員は3年任期で再任可という例外措置となり,丸井氏は改め て第21期会員に選出された.任期は6年.そのほか3年任期だった斎藤,岡田両氏も連携会員に 再選された.なお第21期中には,今後10-20年の日本の学術の課題と展望を示すために「日本の 展望-学術からの提言」を取りまとめる計画である. (注)日本学術会議の組織・活動等の詳細は「日本学術会議ホームページ」(http://www.scj.go.jp/)の「年 次報告」「審議活動・委員会一覧」などをご覧下さい  
</root>
