<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 曼荼羅上の大日位と弥陀位の交替(居替)における 台密から東密への影響 鍵和田聖子 はじめに 現在、曼荼羅図像として大日位・弥陀位の交替を確認でき るものに、須弥壇に定印阿弥陀如来を安置し、四天柱に密教 諸尊等が描かれた京都伏見日野の法界寺阿弥陀堂がある。近 年、西方の柱に大日如来が描かれていることが解り、法界寺 阿弥陀堂は金剛界曼荼羅上の大日位・弥陀位を交替した構造 であると理解できる。こういった大日・弥陀の交替は東台密 共、文献に説かれており、それらを調査した所、時代的に東 密より台密の記述が早いことが解った。また、大日・弥陀の 交替を説く台密文献の一つに皇慶(九七七～一〇四九)説長宴 (一〇一六～一〇八一)筆『四十帖決』が挙げられるが、皇慶 は東密と交流があったことが知られる。東密文献に大日・弥 陀の交替が説かれるのが、皇慶・長宴以後であることからも その頃台密で先に行われていた事相的伝承が東密に伝わつた 可能性を考えることができる。 そこで、本論では曼荼羅上の大日・弥陀の交替について時 代的整理を行い、皇慶や『四十帖決』を中心とした東台密の 交流を考えることで、東密の事相的側面に台密の影響が見ら れる可能性を探つていきたい。 金剛三昧院蔵本『四十帖決』について 東密において大日・弥陀の交替を説いた永厳(一〇七五～ 一五一)・覚饑(一〇九五～一一四四)の直前に東密に伝わつ たと考えられる台密事相文献が、『四十帖決』である。高野 山金剛三昧院蔵本に三十四帖から成る古写本があり、一から 二十四帖までが同時代の書写と考えられる。四・五・六・八帖 に奥書があり、 ・四帖「治暦四年九月二十二日記之金剛仏子快算 五帖「治暦二年三月二十二日賜写之金剛仏子快算」 六帖「治暦二年三月二十二日於平等院賜写之金剛仏子快算」 ・八帖「康平五年十月三十日於宇治書之金剛仏師快算」  the japanese associationof Indian and buddhist studies となつている。つまり、一から二十四帖は一〇六一年(康平 四年)頃から一〇六八年(治暦四年)頃にかけて宇治の平等院 で書写されたものであることが解る。これは、長宴存命時期 であり、『大正藏経』のように整理される以前のものである 第一帖の表紙には「長宴抄」と、一葉目の張り紙には「長宴 良祐再 四十帖 〓上皇慶‥‥」とあつて、この本が『四十帖決」 治之本 であり『長宴抄』と呼ばれていたことが解る。 東密の興然(一一二〇～一二〇三)や教舜(一二六四頃)は、度々 『長宴抄』の名で『四十帖決』を引用する。両者は共に「長 宴抄十四云」として共通の箇所を引くが、その内容は『大正 蔵経』七十五卷所収の『四十帖決』」第七卷十八帖にある。し かし金剛三昧院本では、十四帖にあり、真言宗内では治暦年 間の書写以来、金剛三昧院本と同本の『四十帖決』が流布し ていたと理解できる。 以上より、『四十帖決』が長宴生存時期頃から東密でも読 まれていたと考えられる。『四十帖決』にも大日・弥陀の交 替が説かれ、金剛三昧院蔵本書写直後に東密文献に説かれる ようになることから、大日・弥陀の交替がこの頃に台密から 東密へ伝わった可能性が考えられる。 共に鎮西に趣いていた時、景雲から東密を伝授された。元〓 血脈類集記』によると「寛蓮-寛昭-長憐-景雲-皇慶」(『真 司全』三九・四四頁・下)とあり、寛蓮は東密広沢流の祖、益 信(八二七～九〇六)より「益信-寛平天皇-寛蓮」(『真言全 二九・一一三～一一五頁)と相承していることから、景雲より 東密広沢流を伝授されたと考えられる。また、寂照からも密 教を伝授され、寂照が皇慶に授与した印信には「益信僧正 己上金剛界 ‥中略‥寂照阿闍梨 皇慶阿闍梨」とあり、寂照 嫡嫡相承也 も東密広沢流系の密教を皇慶に授受したことが解る。さらに 「阿沙縛抄』には、台密では『大日経義釈』を伝授すること になっていたが、皇慶は北白川の禅覚に『大日経疏』の伝授 を請い、以降、台密で『大日経疏』が学ばれるようになつた という記述がある(『日仏全』四一・三三五頁・下)。以上、特に 皇慶は東密と交流が深かつたようだが、これを考慮すると、 当時東台密双方の交流が頻繁であったと判断することがで き、この時期に事相的伝承が互いに伝わる土壌が整いつつ あつたのではないであろうか。 二台密文献における記述 以上のように平安中期頃、東台密の交流が深かったことを 考慮しつつ、大日・弥陀の交替について言及する文献を時代 先に触れた『四十帖決』の説者皇慶は、長保五年、寂照と を追つて確認していきたい。まず、最初期のものとして一行 段茶羅上の大日位と弥陀位の交替(居替)における台密から東密への影響(鍵和田)  the japanese association of Indian and buddhist studie 曼荼羅上の大日位と弥陀位の交替(居替)における台密から東密への影響(鍵和田) (六八三～七二七)撰『大日経義釈』が挙げられる。 凡作ニ余仏壇、如〓作カ弥陀壇、即移弥陀入中ニ、其 (<ref>『<canon>卍続蔵</canon>』<v>二三</v>・<p>四六四</p>頁・<c>上</c></ref>) ノ大日仏ヲ移シテ就弥陀位 "大日仏移シ就弥陀位 ここでは、「余仏」の例に弥陀を挙げ、「弥陀の曼荼羅を作る 時は弥陀を中尊とし、大日は弥陀位に移す」と説かれている この文言は安然(八四一～八八九、一説九一五没)や覚超(九五五 り一〇三四、一説一〇三七)なども引用しており、『大日経義釈 の説く本尊位の交替が台密内で流布していたことが解る。さ らに、前述した皇慶説長宴筆の『四十総決』卷十二には「受 明潅頂」の段に 師曰ク。移弥陀安大日位。乃至天等者。是秘密壇中ノ行法 りリ。是大阿闍梨為第三三昧耶受明灌頂也授受明時、隨〓 要安之ヲ也。非常途作法。努努具ハ如持誦不同第七卷云 ム。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>七五</v>・<p>九三六</p>頁・<c>上</c></ref>、金剛三昧院本十一帖八葉) と大日を弥陀位に移す記述があり、安然の『大日経供養持誦 不同』を典拠とし、大日以外を中尊とする曼荼羅の一例に阿 弥陀を挙げている。また、皇慶、長宴の弟子で三昧流の祖 良祐の『三昧流口伝集』「対大曼陀羅移本尊事」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>七七</v>・<p>三三</p>頁・<c>中</c></ref>)にも『大日経義釈』に依る形で弥陀と大日の 交替を説き、「日野庄安置五仏。但ク以阿弥陀為中 尊。以大日安置弥陀本位」と法界寺の例が挙げられる 以上のように台密における大日・弥陀の交替は、弥陀を例 に挙げるものの、弥陀に限る内容とは捉えられない。 四東密文献における記述 東密において大日位と阿弥陀位の交替を説く文献として は、まず永厳撰『要尊法』が挙げられる。 次第ニ観了リテ大日如来心月輪中有、成開敷紅蓮花。以 独古ヲ為茎ト。大日ノ挙体ハ開敷紅蓮花也成八葉赤蓮華変シテ成 阿弥陀如来坐。‥中略‥‥正念誦ハ大日阿弥陀真言共以誦〓 ルナリ之ヲ。古師説カク阿弥陀中台坐ル時、大日西方ニ居ヲ替エ給 フ云云(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>七八</v>・<p>一九五</p>頁・<c>中</c>～<c>下</c></ref> 大日如来を観じ終わると弥陀の種子れになる、大日如来の体 全体が開敷紅蓮華(弥陀の象徴)であると言い、大日・弥陀 の交替が説かれている。さらに、覚饑『金剛界沙汰』におい ては、金剛界曼禁羅の一印会に言及する箇所で 五処配立ルニ五智有〓二義。 不空左肩 大日額無量寿喉阿〓菩提心義心 無此義宝生右肩 或 不空左肩 無量寿額大日喉阿〓心 宝生右肩 大日ハ三世常住ノ仏以無量寿ヲ表アリ之ヲ。人喉寿也。大日弥陀一 仏義。能成妙観察智無量寿、所成大日ナリ。云云 (『興全』上・七二八～七二九頁)  the japanese associationof Indian and buddhist studies と中尊を大日とする曼茶羅と、中尊を弥陀として大日を弥陀 位に移す曼禁羅の二種を説き、二義あることを「大日弥陀 仏の義」によるとしている。つまり東密文献においては、大 日位・弥陀位交替の思想的背景として、「大日と弥陀の同体 を説く。密教においては、全ての尊格が大日如来に帰するた め、大日と弥陀の同体を説くことは東台密共に特別なことで はないが、本尊位の交替についてこのような説明がなされる のは東密のみであり、東密の特徴と言える。これについては、 例えば覚董が『五輪九字明秘密釈』において「大日即弥陀 を説くが(『興全』下一一二二頁)、東密ではこういった思想 によつて意味付けを行つたと考えられる。 五ままとめ 以上より、特に台密において用いられた『大日経義釈』に 説かれる曼荼羅上の大日・弥陀の交替は、台密においては師 弥陀法の曼茶羅もしくは受明潅頂の曼荼羅の一例として理 解、発展していった。しかし、東密に至ると、「大日即弥陀 という思想で意味付けされる過程が見て取れた。すなわち平 安中期頃、皇慶を始め事相面の東台密交流が盛んであり、早 い時期より台密事相文献の『四十帖決』が東密で読まれてい たことから、台密で先に行われていた大日・弥陀の交替が東 密へ伝わり独自の発展を遂げたと考えられる。 また、このように東密が阿弥陀を中心とした事例を取り入 れる契機としては、平安時代後期に興隆した浄土教の影響が 考えられ、大日・弥陀の交替を説き始めるのが覚饑の『五輪 九字明秘密釈』にて「大日即弥陀」と説かれる以前であるこ とから、教相的思想成立以前の事相的事例と解釈することも できるのではないであろうか。 1柳澤孝三浦定俊「赤外線テレビカメラによる堂塔荘厳画の 調査研究-主として法界寺阿弥陀堂の四天柱絵についてー」(古 文化財編集委員会編古文化財の自然科学的研究』同朋舎出版 一九八四)、冨島義幸『密教空間史論』百七十四頁・法蔵館 二〇〇七参照。 2『真書宗全書』二十九・一〇七頁・下、二十八・三一頁・下参照。 3『日仏全』一二六・五六一～五六二頁、一〇一・一九六頁・下 参照。 4『大日本史料」第二編之四・九三二頁～九三三頁・「青蓮院文書 「僧寂照授皇慶印信」。 d安然<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>七五</v>・<p>三三七</p>頁・<c>下</c></ref>。覚超<ref>『<canon>大正藏</canon>」 <v>七九</v>・<p>七一九</p>頁・<c>中</c></ref>。 羅 「キーワード)日本、平安時代、『四十帖決』、皇慶、覚饑、曼茶 (龍谷大学大学院) 曼荼羅上の大日位と弥陀位の交替(居替)における台密から東密への影響(鍵和田)  
</root>
