<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十七卷第二号平成二十一年三月円 中国の法相宗における安慧一分説の再考 「転識成智」を中心として- the japanese asociation of Indian and buddhist studies 一はじめに 『成唯識論』では安慧の説について二分が二取でまた八識 皆有執であると伝えることが、法相宗によって安慧は一分説 であると見なす根拠である。しかし安慧の『唯識三十頌釈論』 において相当する原文が見当たらないので、勝又俊教はこの 説が安慧の見解ではなく、護法の考えか或いは玄奘や窺基が 勝手に解釈したものではないかと推測している。 勝又俊教の観点に対して筆者は「転識成智」という概念か ら考え直したい。つまりもう一つの側面から『成唯識論』乃 び諸釈疏を検討することによって安慧が一分説であると見な されるその根拠を考えてみたい。 二転依に対する理解 先に述べたように安慧は有漏の八識が皆有執であると考き ている。ならば、法空観が現れたとき、第八識の識体は断た れ、消滅するのだろうか。これについて、安慧は『唯識三十 頌釈論』において、次のように書いている。 それらの煩悩・随煩悩の種子は阿頼耶識の中に住み着き、それ と倶有する煩悩対治道によって除去されるのである。そして、み れが除去されたから、再びその所依によって諸煩悩の生じること はない。故に有餘涅槃界が得られる。 文章の「apanita」は「除滅された」或いは「除去された」 と訳されている。つまり、この文章によれば、阿頼耶識が除 滅されると、諸煩悩の生じることはないし、有余涅槃が得ら れる。一方安慧の除去(apanita)説に対して、護法は次のよ うに述べている。 不復執藏阿頼耶識為自内我。由斯永失阿頼耶名説之為捨。非捨 切第八識體。勿阿羅漢無識持種。爾時便入無餘涅槃。」(<ref><canon>大正</canon> <v>三一</v>、<p>一三</p><c>下</c></ref>) ここで護法は阿羅漢を例に挙げ、阿頼耶識を自分として執 着しなければ、阿頼耶識の識体が存在し続けても、阿頼耶識  the japanese ssociatio of indian and buddhist studies の名を捨てることになるのである。また、阿羅漢になつても 種子を持っていないはずがないので、種子を持つている識体 が阿羅漢になつても依然として存在していると言うことが考 えられるのではないかと解釈している。ここで、阿頼耶識体 を捨てるかどうかについて、護法は無着・世親を中心とする 伝統的な唯識学説とは違う見解を示している。伝統的な唯盞 学説では、阿頼耶識は全て不浄の種子の根本であり、世親も 「大乗五蘊論』などの論書において既に表明している。安彗 の『大乗廣五蘊論』でも世親の阿頼耶識の見解が引き継がれ ている。更に、真諦も安慧の思想を継承し、解脱のとき、直 ちに煩悩の根本である阿頼耶識を捨て、第九識を聖道の依因 とする阿摩羅識を立てることになる。それ故に、真諦訳の『摂 大乗論釋』において説かれる。 捨凡夫依作聖人依。聖人依者。聞熏習與解性和合。以此為依 切聖道皆依此生。」(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>一七五</p><c>上</c></ref>) 真諦はこの聖者の転依を凡夫のそれと違うものであると理 解している。彼の言う転依とはつまり阿頼耶識を転捨し、新 しい清浄な出世転依を立てざるを得ないものではないかと理 解される。 真諦の阿頼耶識の転滅論に対し、玄奘訳の『摂大乗論釈 においては、次のように述べられている。 「於一阿頼耶識中。非等引地煩惱熏習漸減。其等引地善法熏習漸増。 而得轉依。」(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>三三四</p><c>中</c></ref>) 上記の如く、玄奘の訳において転依とは単なる阿頼耶識の 内部種子の転換であるに過ぎない。また、聞薫習は阿頼耶識 の種子を退治する能力があり、阿頼耶識と和合し存在するの である。しかし、阿頼耶識に取って代わることはできない。 つまり、真諦訳の「捨凡夫依作聖人依」という転依の概念は 玄奘訳の「熏習漸増」とは違う見解を示しているのではない か。 三法相宗の転依原理 そのために、窺基は第九識が成立する必要はないと考えて いる。例えば、窺基の『述記』において、次のように説明し ている。 或名阿摩羅識。古師立為第九識者。非也。然楞伽經有九種識。 如上下會。此無垢識。是圓鏡智相應識名。轉因第八心體得之。」(大 正四三、三四四下) この文章から窺基は真諦の第九識が実は因位の阿頼耶識の 識体を転じて成就する大円鏡智のもう一つの名称に過ぎない と考えているということがわかる。更に、窺基も『楞伽經』 の句頌「八九識種種如海衆波浪」(<ref><canon>大正</canon><v>十六</v>、<p>六二五</p><c>上</c></ref>)とい う例を挙げて第九識は第八識の浄分を転じて成就する無垢識 であり、つまり第九識は第八識の浄分によつて顕現されたも 中国の法相宗における安慧一分説の再考(陳)  The japanese association of Indian and buddhist studies 中国の法相宗における安慧一分説の再考(陳) のに過ぎないと説明している。 それ故に、玄奘と真諦の間に、阿頼耶識に対する清浄と汚 染の両面性や、純汚染性のものという認識の相違が存してい る。しかしながら転依のプロセスにおいて、阿頼耶識が無垢 識に転じるとき、その主体性はどのように保たれるのであろ うか。護法の解釈によると、阿頼耶識の識体は阿頼耶識↓異 熟識↓無垢識などの順で絶えず転化していく。転化するプロ セスにおいて、その質は絶えず浄化し、向上していく。しか しその識体は変化しながらも、その本体は統一性を保ってい くことがわかる。なぜならば、阿頼耶識は解脱の位において 我執を無くし煩悩の種子を断じるが、阿頼耶識の識体は無漏 の種子を執取する能力を失わず、依然として識体の特性を 持っていると考えられているからである。例えば、惠沼は『成 唯識論了義燈』において次のように述べている。 「若し我執無きとききには能縁の縛を離れたるをもつて頼耶の名を 捨す。結生すること無しと雖も、猶、根と種を執するをもつて陀 那といふを失せず。」(<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>七三〇</p><c>上</c></ref>) ここで、我執を断じた阿頼耶識は依然として根と種子の機 能を持っており、その名称は異熟識に変わつても良いのでは ないかと惠沼は解釈しているということがわかる。 しかし、そもそも有漏の位から無漏の位へ転じるとき、そ の「転識成智」の理論はどのように成立できるのだろうか。 例えば、護法は次のように考えている。 〓 「又有漏の位には、智は劣にして識は強なり。無漏の位の中には 智は強にして識は劣なり。」(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>五六</p><c>中</c></ref>) この文章によって、有漏位と無漏位との差異は識と智との 強弱にあるのみに過ぎないと考えられる。有漏の位であれ無 漏の位であれ識と智の両方とも具えている。識と智との差異 は単に真如を認識する能力の強弱であり、認識するという本 質から言えば何ら相違もない。その原理を窺基は次のように 解釈している。 識是分別有漏位強。智為決斷無漏位勝。轉(識之)強得(智之 強故言得智。」(<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>五九九</p><c>中</c></ref>) つまり、有漏識の種子と無漏智の種子は内容としては相違 があるが、種子の功能から言えば、大した差異はない。従へ て、識の種子は清浄の種子に変換することが可能である。主 た、護法は無漏種子の新薫説と本有説の両方とも強く支持 し、この新薫説と本有説によって転依の理論を立てている。 この理論について、窺基は『成唯識論述記』において次のよ うに説明する。 〓 一入見道已別熏生種。無漏行故。地前但令舊種増長。有漏現行勢 力弱故。不別能令無漏種起。此中但言由聞熏習令本有種漸増盛故。 (<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>三〇九</p><c>上</c></ref>) ここで窺基はもっと明確に地前位の前後によって無漏の種  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 子の生成が起こる二段階について説明している。つまり、地 前位の前は本有説によつて、聞薫習による無漏の種子の勢力 を増強させる。しかし、地前位に入つてからは、新薫説によつ て次第に無漏の種子の勢力が強くなり、その結果新しい無漏 の種子を生じることを示している。 さらに、その護法の転識理論の二段階論は恵沼の『了義燈 においても詳しく説明されている。例えば、次のように書い ている。 「本有無漏の種子に三品(見、修、無学)あり。加行位の如き下 品の(無漏本有)種増して、(下品)初見道の無分別智を生ず。 すぐにこの現行の無漏が力あつて中品の種(修道本有種)を資け てよく(中品修道の)現を生ぜしむ。また自種をも転じて中品と 成らしむるを名づけて転斉となす。」(<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>八〇八</p><c>上</c><c>中</c></ref> つまり、加行位の下品無漏の種子は見道位の時、その現行 が強くなつて、新しい中品の無漏種子を生じると同時に自分 の下品無漏種子を中品の無漏種子にまで向上させるから、転 斉と呼ばれるのである。このように、新薫の無漏種子が下品 の無漏によつて生じ、中品の無漏種子となるだけでなく、本 来の下品無漏種子までもその現行によつて中品無漏種子へと 転じられるのである。それ故に、上品位の時において下品位 の無漏種子は消滅するのではなく、質的に転換されるのであ る。もし下品の無漏種子は見道位の時、滅されるなら、それ は転斉ではなく転滅と言われるべきであろう。よつて、識体 中国の法相宗における安慧一分説の再考(陳 は、中品位の時においても下品位の種子を捨てずに種子と現 行との相乗効果によつて無漏種子の新生と質的な向上が行わ れる。それならば、雑染の識体が清浄な識体に変わりながら も、両者には統一性が保たれることになろう。 従つて、法相宗の考え方によると、見道位前後の識体は完 全に違うものではなく、なんらかの一致性が保たれるのでは ないかと理解しても良いであろう。なお、窺基は有漏の種子 と無漏の種子は完全に繋がらないものではないと考えてい る。それは有漏種は無漏種の勢力を強める増上縁にもなるし 決擇分の善根の有漏種は無漏種に変わることもできるからで ある。 四二分唯識の真如説 また護法の「転識成智」という理論をもしもう一つの側面 から見れば、実は唯識と真如との転換とも考えられる。例き ば、次のように説かれている。 「或依即是唯識真如。生死涅槃之所依故。(中略)此即真如離雜染 性。如雖性淨而相雜染。故離染時假説新淨。即此新淨説為轉依。 (<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>五一</p><c>上</c></ref>) ここにおける「如は性淨なりと雖も、而も相は雜染なり とは、真如は性浄と相染の両面性を具えているということを 示している。「或依即是唯識真如。生死涅槃之所依故。」と説  The japanese associatio of Indian and buddhist studies 中国の法相宗における安慧一分説の再考(陳) 明しているのは、つまり無着の二分依他起性は護法の二分唯 識真如となり、その唯識真如が生死と涅槃との拠り所になる し、迷と悟との拠り所にもなる。 また「故離染時假説新淨」とは阿頼耶識の識体を滅せずに 真如に転変する時、阿頼耶識の浄分が現れてくる。それ故に、 識と真如の差異は単に識性による雑染相及びその清浄な性質 の違いのみに過ぎない。従って、護法の解釈によると、識と 真如は一体の両面であり、識による生死と真如による涅槃は 実は不二である。真如がその相雑染であるという説は伝統的 な唯識説と比較すれば、護法の独創的な見解ではないかと見 ることができる。なお、唯識真如による生死と涅槃について 智周も次のように強調して述べている。 「故に仏は彼の依他起の際の生死涅槃を証し二つ偏に得せず。依 の体は一にして二分に通ずるに由るが故に」(<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>九五七</p><c>上</c></ref>。 生死、涅槃不二」とはつまり生死と涅槃は同じ真如とい う依体によるもので、両者とも唯識の識性によって存在する ものである。 五金土蔵の比喩における相見二分 二分識性について、智周はまた『演秘』の中で無性の『摂 大乗論釋』を引用し、金土蔵の比喩によつて識性と三性との 関係を例えている。例えば、次の如く説く。 釈論に云わく、地をば依他に喩え、土をば遍計に喩え、金をば 円成に喩う。唯識の性は依他起にして、遍計と円成とは是れ此の 性分なるに由るなりと。」(<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>九五七</p><c>上</c></ref>) つまり、遍計所執性から円成実性へ転化しても識性は依然 として存在している。これはまるで土蔵から金蔵へ変化して もその地界は実存し続けるようなものである。 また、金蔵であれ土蔵であれ、いずれにしても地界の違う 顕現に過ぎない。蔵は種子のことであり、その現行は相見一 分である。この相見二分は実は蔵と同じように識性の働きで ある。まるで火のような無分別の智によって焼かれると、曲 界の金蔵(円成実性の無漏種子)が顕現し、土蔵(遍計所執性の 有漏種子)が転滅することになる。しかし、金蔵が顕現され た時、依他起性の地界(識性)も依然として存在し続けている 従つて、「純と浄と円との徳あり。現と種との依持たり。」(大 止三一、五六上)と説くように相見二分の現行と種子との関係 は仏智の中で依然として存在しているということが法相宗に よつて理解されている。仏と衆生とも二分を具えており、こ の二分は種子の現行であり、心心所の働きでもある。護法は その二分が依他起性で、また真実の存在であると強く主張し ている。これに対して、安慧は二分は二取であり、遍計所執 性であるので、仏智の中には二分が存在しないと説いている。 なぜかというと、仏智は完全に清浄なものなので、有漏の相  the japanese association of indian and buddhist studies 兒二分を具えていないのは当然なことであると考えているか らである。 六むすび 護法の相見二分が依他起性であるという根拠は真如と妄逃 が識性によって相互依存するという転識説にある。また仏果 位においても「現と種との依持たり」や「身と土と智との影 を能く現じ能く生ず」という相見二分の顕現の働きを持って いるので、凡夫だけではなく、仏果にも相見二分が存在して いるということが証明できる。法相宗の考えによれば、安時 の転識理論は阿頼耶識の雑染性の解釈に傾いていると考えら れる。彼は八識が皆分別の我法二執を具えており、八識によ る二分が二取であると主張している。それ故に、解脱の位に おける彼の転識理論は識体の転滅論であるとも言えよう。 従って彼は阿頼耶識による二分も当然仏の果位にはないとい う立場に至ったのである。これに対し法相宗は、護法の説に 従って、議体を智体に浄化できるという転識成智の理論を作 の上げている。識と智はともに識性による存在であり、その 理論は護法の真(如)妄(識)相依という識性の転識理論を 基に成立したものである。それを安慧の真妄対立という転滅 理論と比較すると、安慧の説がなぜ法相宗によって一分説と して認められるかという問題を考察する重要な鍵の一つにな 中国の法相宗における安慧一分説の再考(陳) るのではないかと考えられる。 1勝又俊教「仏教における心識説の研究」p34-8 2宇井伯壽『唯識三十頌釋論』〓126-127及S. levi trimsik, vijnaptimatratasiddhih p.326-29parIS libRaiRiH ancienne honor champiOn1925〓 3玄奘訳『顯揚聖教論』卷第十七「當知已斷阿頼耶識。由此斷 弘。當知已斷一切雜染。」(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>五六七</p><c>中</c></ref>)。 4『成唯識論』卷第三(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>一三</p><c>上</c></ref>)。 ○『成唯識論」卷第二、(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>九</p><c>中</c></ref>)「由此應知。諸法種子 各有本有始起二類。 〓『成唯識論述記』卷第二(<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>三〇八</p><c>中</c></ref>)。 『成唯識論述記」第十卷「述曰。第二師解。依即真如。迷悟 依也。」(<ref><canon>大正</canon><v>四三</v>、<p>五七四</p><c>上</c></ref>)第二師とは即ち護法宗である。 依 (キーワード)二分識性、転斉説、性浄相染、相見二分、真妄却 (台湾輔仁大学非常勤講師)  
</root>
