<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十七卷第二号平成二十一年三月円 『菩薩戒義疏』の天台大師説を疑う 村上明也 一問題の所在 大正藏卷四〇所収の『菩薩戒義疏』二卷は、撰号に「隋天 台智者大師説門人灌頂記」とあるので、一般に智〓(五三八 -五九七)の講説を灌頂(五六一-六三二)が聴記したものと 考えられてきた。 ところが本疏の内容を詳しく検討してみると、『菩薩戒義 坑』は浄影寺慧遠(五二三-五九二)の『大乗義章』や智顎滅 後に現行形態が整う『摩訶止観』『法華玄義』『法華文句』の 大台三大部などを有力な参考文献としていることから、智題 の『菩薩戒義疏』講説に対する疑いが生じてきたのである。 従って、本稿は『菩薩戒義疏』の「天台大師説」に対して 疑義を示すとともに、本疏が湛然(七一一-七八二)『止観輔 行伝弘決』成立の[七五五年-七六五年]には間違いなく存 在していたことを論じたい 最澄の『伝教大師将来台州録』(八〇五年)には本疏が次の ように紹介されている。 菩薩戒經義記二卷智者大師出、四十四紙 (『伝全』卷四・三五九) つまり、最澄は『菩薩戒義疏』を智凱の著作と考えていた ようである。 しかしながら、『菩薩戒義疏』卷上において四教菩薩が総 説される箇所は、『法華文句』や『観音玄義』の文を抜き書 きしていることが分かってきた。 『菩薩戒義疏』卷上 如大論引迦旃延明六 度齊限。〓毘代潟是 檀滿、須摩提王不妄 語是戸滿、忍辱仙人 八度齊限而滿者、此 『法華文句』卷二上 如釋論引迦〓延子明 欲調血衆生為乳 也。中略若 『観音玄義』卷下 斤毘代偽是檀滿須 〓提不妄語是尸滿、 歌利王割截不動是忍 滿、大施抒海是精進  The japanese association of Indian and buddhist studies 歌利王割其心不動是 忍滿、大施杼海是進 滿、尚闍梨鳥巣是禪 滿、伽嬪大臣分地息 靜是等智滿、偏菩薩 也。中略發心 即坐道場成正覺、轉 法輪度衆生、圓菩薩 也。 大品明有菩薩發心即 坐道樹成正覺、轉法 輪度衆生者、此是調 蘇爲醍醐也。 滿、尚闍梨坐禪是定 溺、伽價大臣分地是 般若滿。 佐藤哲英博士の研究に従うと、現行の『法華文句』は智凱 滅後の[六〇五-六二九」に成立し、灌頂の著作である『観 音玄義』は[五九七-六二九」に成立すると考えられている ので、智凱入寂後に現行形態が整う両疏が『菩薩戒義疏』の 上に見られるということは、本疏が智顎の親撰書でない一つ の証左となろう。 三撰号「隋天台智者大師説」に対する疑義 本疏撰号「隋天台智者大師説」を考える上で注目されたい のは、『菩薩戒義疏』が上述の『法華文句』や『観音玄義 以外にも『摩訶止観』『法華玄義』『大乗義章』などと本文的 一致を見せることである。 『菩薩戒義疏』卷上『摩詞止観』卷第四上 不缺者、持於性戒性重清淨、如 不缺戒者、即是持於性戒乃至四 護明珠。若毀犯者、如器已缺 佛法邊人也。中略前來諸 戒律儀防止名不具足。中道之戒 無戒不備故名具足。用中道慧遍 入諸法故名具足。此是持中道第 一義諦戒也。 重、清淨守護如愛明珠。若毀犯者、 『菩薩戒義疏』卷上 若人宿植深厚、或値善知識、或 從經卷圓聞妙理、一法一切法、一切法一法、非一罪一切不可思 議。起圓信解。信一心中具十法界。 如一微塵有大千經卷。欲開此心 而修圓行。中略・權實二智 究了通達、治生産業、皆與實相 不相違背。具足解釋佛之知見、 而於正觀如火益薪。力用光猛也。 如器已缺無所堪用。佛法邊人非 沙門釋子。失比丘法故稱為缺。・ 中略前來諸戒律儀防止故名 不具足。中道之戒無戒不備故名 具足。此是持中道第一義諦戒也。 『法華玄義』卷五上 若人宿殖深厚、或値善知識、或 從經卷圓聞妙理。謂一法一切法、一切法一法、非一非一切、不可 思議。如前所説、起圓信解。信 一心中具十法界、如一微塵有大 千經卷。欲開此心而修圓行。・ 中略權實二智究了通達。乃 至世智治生産業、皆與實相不相 違背。具足解釋佛之知見、而於 正觀如火益薪。此是第五品位。 『大乗義章』卷第九 此二種性、若據位分、習種在前、性種在後。 若就行論、性習同時。以同時故前後不定。 依體起用、先明性種、後明習種。‥中略… 言發心者、對果以名。於大菩提起意趣求 故名發心。亦可。發求出世之心故名發心。 言迴向者、亦是對果以立其名。迴己善法 趣向菩提故名迴向。言道種者、當分望後 以立其名。當分中之如觀道立故名為道。 「菩薩戒義疏』卷上 若據行論、性習同時故 前後不定。依體起用、 先明性種、後明習種。・ 中略於大菩提起意 趣求故名發心。用己善 法趣向菩提故名〓向。 當分之中如觀道立故名 為道。望後佛果能生曰 種也。 望後佛果能生曰種。  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『菩薩戒義疏』の天台大師説を疑う(村上) 一見して明らかなように、『菩薩戒義疏』の十種戒は『〓 訂止観』の十種戒を剽窃し、円教五品弟子位の箇所では『法 華玄義』の文がつなぎ合わされ、また別教階位の性習二性に 関する議論は全て『大乗義章』の文と一致するため、智顎に おける経典解釈学の独自性はどこにもみられないのである。 四『菩薩戒義疏』の成立年代について それでは『菩薩戒義疏』の成立年代は、一体いつ頃であろ うか。 すなわち、『菩薩戒義疏』が援用した天台関係著作の成立 時期は、『法華玄義』が[五九七年-六〇二年]、『観音玄義』 が[五九七年-六二九年]、『法華文句』が「六〇五年- 六二九年]頃、『摩訶止観』が[六〇七年-六三二年」と考 えられているので、本疏の成立年代の上限は、その中で最も 成立の遅い現行『摩詞止観』完成の[六〇七年-六三二年、 に設定することができる。 他方、本疏成立年代の下限は、従来、明曠による『天台菩 薩戒疏』(七七七年)の序を最大の論拠としてきた 今隨所欲スル、直チニ筆シテ銷文ヲ。取捨有憑ルコト、不違先見 一。則以天台為宗骨、用天宮之具縁、補の闕ケタルヲ銷釋ス。 貴ムコト在扶ルニ文ヲ。則諸家ヲ參リ取ル。但ク自ヲ慮ル遺失。豈 敢(テ呈露センヤ他人〇 (<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四〇</v>・<p>五八〇</p><c>中</c></ref>) 敢(テ呈露センヤ他人。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四〇</v>・<p>五八〇</p><c>中</c></ref> 明曠は、天台大師を宗骨となし、天宮の具縁を用いて補欠 消釈し、文を扶けるために諸家の説を合わせ取つて『菩薩戒 義疏』を注釈したという。 ところが、湛然の『止観輔行伝弘決』(七五五年-七六五年) に『菩薩戒義疏』が引用されていることが分かつてきたので ある。 次入下ハ真位ナリ。四念處中及ヒ菩薩戒疏、並七略シ明初住曰 上ノ圓教ノ聖位。亦略シテ録之ヲ。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四六</v>・<p>三八五</p><c>中</c></ref>) よつて、本疏の存在を最も確実にする文献証拠は「七五五 年-七六五年」までに完成した湛然撰『止観輔行伝弘決』上 考えて間違いない。 五まとめ 叙上の如く本疏は、『法華玄義』『法華文句』『摩訶止観』 などと大いに関連していることが明瞭となったが、それは天 台大師智凱の『菩薩戒義疏』講説を立証する積極的根拠とは いえず、むしろ本疏の作者が智顫滅後に現行形態が整う天台 三大部などを参考資料として書き上げたとするのが、おそら く妥当な見方であろう。さらに『菩薩戒義疏』の講説記事や 本疏書名は、灌頂の『智者大師別伝』(六〇五)にも道宣の『大 唐内典録』(六六四)にも掲げられていないので、筆者は本疏 が智凱の撰述である「[親撰]でも、智凱の講説を門人が筆録  the japanese association of indian and buddhist studies 整理した[真撰]でもない、という疑義を呈したい。 また本疏の成立年代に関してであるが、もし明曠の『天台 菩薩戒疏』における「天宮之具縁」が八世紀初めに活躍し た天台第四祖の天宮寺慧威だとすれば、『菩薩戒義疏』は慧 威が活躍する八世紀初頭には存在していたこととなり、本硫 は『摩訶止観』の現行形態完成からおよそ一〇〇年の間に成 立し、灌頂もしくは慧威に至るまでの何人かの手によって述 作された文献であると考えられよう。しかし、本疏の存在を 最も確実にする文献証拠は、湛然撰『止観輔行伝弘決』成立 の[七五五年-七六五年]と定めることができる。 なお、本疏の成立事情や天台以外の諸注釈書との比較につ いては今後の課題としたい。 1唯一、佐藤哲英博士だけが「(現行『菩薩戒義疏』の)撰号 を鵜呑みにせず、虚心に本疏の成立に関する問題を考察すべき であろう。しかしながら、本疏が天台の真撰であるか否かを今 直ちに論断すべき研究段階には至っていないので、問題を将来 に残して後日の研究に俟ちたいと思う。」と本疏撰号に疑いを 示されている。(佐藤哲英『天台大師の研究』(百華苑 九六一年、四一五)) 2『伝教大師将来台州録』は、智〓の書目の全てに「智者大師出」 と付しているが、それでは全く意味が通らないため、「出」〓 一書」の翻刻上の誤りではなかろうか。 3<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四〇</v>・<p>五六三</p><c>下</c>～<p>五六四</p><c>上</c></ref> 「菩薩戒義疏』の天台大師説を疑う(村上) 4<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>三四</v>・<p>八八五</p><c>中</c></ref> 5<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>三三</v>・<p>二〇</p><c>下</c>～<p>二一</p><c>上</c></ref> b佐藤哲英『前掲書』の三四〇～三六三を参照。 7佐藤哲英『前掲書』の四七五～四九六を参照。 8<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四〇</v>・<p>五六三</p><c>下</c></ref> 9<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四六</v>・<p>三六</p><c>中</c>～<c>下</c></ref> 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四〇</v>・<p>五六五</p><c>上</c>～<c>中</c></ref> 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>三三</v>・<p>七三三</p><c>上</c>～<c>中</c></ref> 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四〇</v>・<p>五六四</p><c>下</c></ref> 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四四</v>・<p>六五〇</p><c>下</c>～<p>六五一</p><c>上</c></ref> 〓佐藤哲英『前掲書』を参照。 〓佐藤哲英『前掲書』の四一二～四一五を参照。 〓池麗梅『唐代天台仏教復興運動研究序説-荊渓湛然とその『止 観輔行伝弘決』-』(大蔵出版、二〇〇八年、一三〇～一五一) を参照。 (キーワード)菩薩戒義疏、智〓、灌頂、佐藤哲英 (龍谷大学大学院)  
</root>
