<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studies 南岳慧思における『鴦掘摩羅経』の引用 -『法華経』と如来蔵思想に関して- 鶴田大吾 一はじめに 慧思(五一五～五七七)の『法華経安楽行義』(以下『安楽行 義』)には『法華経』は大乗頓覚の教えであり、一切世間難 信の法門であると説いている。そして、『法華経』を学ぶ法 華の菩薩こそが安楽行を修する最上のものであると明かし た。このようにして、『法華經』の重要性を説く中において、一切衆生が法身を顕現すべきであることを述べている。それ は、まず一切衆生に仏性があることを示し、六根の清浄を稈 ることで法身を顕現させることができると説くのである。〓 こに、慧思において『法華経』の教えと仏性問題すなわち加 来蔵思想との関連が重要な問題となってくる。筆者はすでに 慧思の如来蔵思想として、初期の如来蔵系経典である『如来 蔵経』の影響が見られたことを先に論証し、その重要性を明 らかにした。しかし、南北朝時代において『法華経』には仏 性と仏身常住が説かれていないとみなされており、南北の両 地ともに仏性と仏身常住が説かれている『涅槃経』よりも『法 華経』が一段劣る教えと判定されていた。このような時代背 景において、慧思が『安楽行義』で如来蔵思想をどのように して取り入れたのかを考察しなければならないであろう。 この点に関連して、『安楽行義』では『法華経』と如来蔵 思想とを結びつける経証として如来蔵系経典とされる『鴦掘 摩羅経』を引用したことに着目したい。ここを検討するのが 本論文の目的である。 二一乗と如来蔵 『安楽行義』によると『如来蔵経』(『佛蔵経』)・『涅槃経』・『鴦 掘摩羅経』の影響があることがわかる。このうち、『鴦掘座 羅経』の引用文が長文にわたって述べられている点に着目し たい。そこには、『法華経』の一乗思想との関連において如 来蔵思想が述べられている。たとえば、『安楽行義』に 菩薩ノ大慈悲。具足一乘行。湛深如來藏。畢竟テ無衰 印度學佛教學研究第五十七卷第二号平成二十一年三月  the japanese association of indian and buddhist studie: 南岳慧思における『鴦掘摩羅経』の引用(鶴田 老。是名ツク摩訶衍ノ。如來八正道。(～中略し)云何〓名 二一乘。謂ハク一切衆生ハ。皆以如來藏。畢竟恒安樂 ナリ○ (<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九八</p><c>中</c></ref>) り。(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九八</p><c>中</c></ref>) とまず『鴦掘摩羅経』を引用する。如来蔵について、菩薩は 大慈悲あって一乗の行を具えており、如来蔵は衰老がないと 述べる。そして、一乗の内容とは一切衆生はみな如来蔵有る ことだという。この一乗を法華一乗とみなすと、慧思が特に 「鴦掘摩羅経』を引用して主張したかったのは、『法華経』の 一乗の思想と如来蔵思想とを強く結びつけようとするためで あつたと考えられはしないだろうか。しかし、この『安楽行 義』の文と『鴦掘摩羅経』の本文とは少し違っている。仏が 鴦掘摩羅にどのようなものを「一学」と名づけるのかと問い、 それに対して鴦掘摩羅は十種をもつて答えている。その中で、 云何〓名ッケテ為一ト。謂ハク一切衆生ハ。皆以テ如来蔵。畢音 恒安住ナリ。(『鴦掘摩羅経』<ref><canon>大正</canon><v>二</v>・<p>五三一</p><c>中</c></ref> と答えており、『鴦掘摩羅経』の「為一」・「安住」という語 句を『安楽行義』ではそれぞれ「一乗」・「安楽」と変えられ ている。これは、慧思が『安楽行義』で法華の一乗の思想や 安楽行と如来蔵思想とを意識的に結びつけようとするための 意図的な改変とはいえないだろうか。その根拠として、『陥 自意三昧』における『鴦掘摩羅経』の引用文は、 云何名ッケテ為ト一。謂ハク一切衆生ハ。皆以如来蔵ヲ。畢音 恒安住ナリ。 (『随自意三昧』新卍続蔵経五十五・五〇四下〓五〇五上) として、『鴦掘摩羅経』の文をそのまま引用していることよ り推して、慧思が『安楽行義』ではあえてこの字句の改変を おこなっているとみることができよう。しかし、『鴦掘摩羅経 が一乗を強く主張し、「一学とは何か」という問いに対する 答えの最後には、 云何爲ヤ一道。一乘及ビ一歸。一諦與一依。一界亦一生。 色謂ク如來ナリ。是故説ク一乘。唯一究竟乘ナリ。餘ハ 悉ク是方便ナリ。爾時世尊歎シテ言ク。善哉善哉。鴦掘魔羅。 (『鴦掘摩羅経』<ref><canon>大正</canon><v>二</v>・<p>五三一</p><c>中</c></ref>) といつているため、『鴦掘摩羅経』の「一」の意味として、「 乗」のことを指すものであることがわかる。故に、慧思はそ の意を取って『安楽行義』において「一」を「一乗」とした のであろう。 二法身の常住性について 「安楽行義』では、衆生が六根清浄を得ることによって法 身は顕現できるとし、その根拠として衆生の六根が本来清浄 なものだからであると述べ、さらに『法華経』の法師功徳品 と『観普賢菩薩行法経』を引用し、 法師父母所生ノ清淨ナル常眼耳鼻舌身意モ亦ク復ケ如是ノ。  the japanese association of Indian and buddhist studie 『安楽行義』<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九八</p><c>上</c></ref>) といって、本来清浄なる六根は「常」であるという。では この常とはどのようなものかを確認すると、 常ナルガ故不流ナリ。若シ不流者即是無盡サリ。夫無盡者即 是如來金剛之身ナリ。問フテ曰ク。云何〓名ッケテ常ナルガ故不流ス〓 答(テ曰ク。眼常ナルガ故名ッケテ爲不流。云何名〓ク常。無 生ナルガ故常リ。(同右・六九九中 と述べられている。「常」であることは「不流」であること と同義であるとし、「不流」であるとはすなわち「無尽」で あり、「無尽」とはすなわち「如来の金剛身」であるという。 続けて、なぜ「常」であることが「不流」となるのかという 問いに対して、眼が「常」であるので「不流」と名づけるの だとする。また、どのようなものを「常」と名づけるのかと いう問いに対しては、「無生」であるから「常」であるとする。 つまり、常=不流=無尽=如来の金剛身=無生となるであろ う。そしてこれらのことから結論的に、 菩薩以テ是金剛智慧知諸法如。無生無盡眼等諸法如 即是佛ナルガ故名ック如來。金剛之身ハ覺ルカ諸法如故 名ッケテ爲如來。非サル獨リ金色身ノ如來也。得ル如實智 フ故稱如來。得ルガ眼色如實智、耳聲鼻香舌味身觸意法 如實智故名〓ク如來 (同右し下) ノ如實ノ智故名ック如來。(同右し下 とあり、菩薩は金剛の智慧をもつて諸法の如が無生・無尽で あることを知る。眼等の諸法の如がすなわち仏であるので、 如来と名づけるというのである。これまでの内容をふまえて 考えると、眼等の六根が本来清浄で常=不流=無尽=如来の 金剛身=無生等の語によってあらわされ、それをここでは「諸 法如」という語でまとめられている。金色の身だけが如来で はなく、六根と六境に関する如実の智を得る衆生の身もまた 如来とされるのである。そしてこれらの内容についての経証 として『鴦掘摩羅経』を引用している。 佛何經中ニ説ヒテ眼等諸法如名ッケテ爲如來。答(テ曰ク 大強精進經中ニアリ。佛問鴦崛摩羅。云何名ツク一學。鴦 崛答フ佛ニ。一學者名ック一乘。乘者名ッケテ爲能度之義 〓。亦〓名ック運載。鴦崛摩羅十種ヲモッテ答佛一答有 種足二十答。今且略シテ説ク以テ鴦崛摩羅第五答中乃至第六 答ヲ。以テ此二處四種答中總ジテ説ク眼等ノ如來義。云何ヲ 名ッケテ爲五〓。所謂彼。五根此則聲聞乘ナリ。非是如來義 云何ガ如來義ナリ。所謂彼眼根ハ、於ヒテ諸如來常ニ決定シテ、 分明ニ見具足シテ無キヲ減ベルコト修スル○(～中略し)云何カ名ツヶ 爲六〓。所謂六入處ナリ是則聲聞乘ナリ。非是如來義 所謂眼入處、於ヒテ諸如來常ナルヲ明ラカニ見テ、來入門具足シ 無キヲ減ズルコト修スル。(同右・六九九下 ここでは、それまでに説かれた内容をうけて、眼などの諸法 如が如来と名づけられると説く経典の典拠を問う。そして 鴦掘摩羅経』を引用して衆生の本来常なる六根が如来であ ることを明かすのである。内容を確認すると、この経典にお  The japanese association of Indian and buddhist studies 南岳慧思における『鴦掘摩羅経』の引用(鶴田) る。 いて、仏が鴦掘摩羅に一学とは何かと問い、鴦掘摩羅はそれ に対して偈をもつて答える。『安楽行義』によれば、鴦掘摩 羅は仏に十種の答えをもつて回答するが、ここでは鴦掘摩羅 の第五答と第六答によつて略して説くという。この二つの〓 答によって眼等に如来の義があることを説くというのであ 五というのは何か。それはいわゆる五根であるという。そ して、如来の義とはどのようなものかというと、まず眼根を あげてそれは如来において常であること決定であって、分〓 にして明らかに見るという。また、減じたりするようなこと はないとする。つまり、六根の解釈において、如来の義の六 根とは、それぞれ常なるものであって、明らかに六境を観察 して減じたりするものではないというのである。次に、六上 はどのようなものかというと、如来の義の六入處であるとい う。すなわち、眼入處とは、諸の如来において常なるもので あり、それは明らかに見て、減じたりするようなものではな いという。以下、耳鼻舌身意も同様に答えている。このよう にして、『安楽行義』において『鴦掘摩羅経』を引用して、六根が如来の義として常なるものであることを述べたかつた のであり、法身を顕現するためには六根の清浄を得なければ ならないとする、慧思の如来蔵思想を裏付ける一つの経証と して、この『鴦掘摩羅経』は引用されているのである。 四結び 慧思の『安楽行義』で『鴦掘摩羅経』を引用した理由につ いて以下の二点があげられるだろう。まず、①『法華経』の 乗の思想と、如来蔵思想を説く『鴦掘摩羅経』を結びつけ ることによって、『法華経』にも仏性が説かれていることを 示そうとした。②仏身の常住について。一切衆生は法身蔵を 具えその点で仏と同じであり、法身を顕現するとは本来清浄 である六根を得ることであり、その六根とは如来の義におい て常なるものであって不変易のものであるということを慧思 は述べたかった。以上から、慧思は『安楽行義』において『法 華経』に如来蔵思想が説かれていることを主張するために『鴦 掘摩羅経』を引用し、そうすることで、当時『法華経』には 仏性仏身常住が説かれていないとみなされていた点を克服 しようとしたのである。そして、慧思は『涅槃経』よりも『法 華経』が優位にあるものであると主張したかったのであろ う。 1慧思の三部作として、佐藤哲英氏は『随自意三昧』『諸法無 靜三昧法門』『安楽行義』の三つをあげ、この順序で成立した と考えられている。佐藤哲英氏『続天台大師の研究』百華茹 九八一年、参照。 2『安楽行義』<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九七</p><c>下</c>～<p>六九八</p><c>上</c></ref>  the japanese association of indian and buddhist studies 3拙論、「南岳慧思の如来蔵思想の考察ー『仏蔵経』と『如来蔵 経』との関連において-」(『印度学仏教学研究』五六卷二号 二〇〇八年)参照。 4これに対して慧遠(五二三～五九二)智顎(五三八～ 五九八)吉蔵(五四九～六二三)らによって批判されることに なる。菅野博史氏『法華経の出現』一九九七年、『法華経思相 史から学ぶ仏教』二〇〇三年・大蔵出版、参照。 ○「安住」を「安楽」としたことについては、『安楽行義』中で 「安楽行」の定義を述べる箇所において、「如シ鴦掘摩羅ノ眼根 入義中説クカ。亦ク如涅槃中仏性如来蔵中説クガ○安楽 行義ト者衆多ニシテ非一ナリ。(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>七〇〇</p><c>下</c>～<p>七〇一</p><c>上</c></ref>) といって、鴦掘摩羅の眼根入義とは『鴦掘摩羅経』に説く第五 答・第六答の内容を指して、それを安楽行の一つとみなしてい る。 (<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>三八九</p><c>下</c></ref>) 7逆に「流」とはどのようなものかというと、「愛トハ者即ヲ是シ 流ナリ。流者即是生眼ナリ。無貪愛即無流動ナリ。」(<ref><canon>大正</canon> <v>四六</v>・<p>六九九</p><c>中</c></ref>)とあって、「愛」とは「流」といわれ、「流 とは眼を生ずることであって、貪愛なきことが流動無し(不流) であるといわれることから、「無生」とは貪愛を生じないこと であることがわかる。 〓一切衆生具足法身蔵与仏一無異。へり中略し)六情暗濁法身 介現。如鏡塵垢面像不現。是故行人勤修禅定、浄惑障垢法身顕 現。是故経言。法師父母所生清淨常眼耳鼻舌身意亦復如是。 (『安楽行義』<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九八</p><c>上</c></ref>) 9『安楽行義』では『涅槃経』は次第行とされていることから 〓『法華経』法師功徳品(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>四八</p><c>上</c></ref>)『観普賢菩薩行法経』 南岳慧思における『鴦掘摩羅経』の引用(鶴田 もそのようにいえるであろう(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九八</p><c>下</c></ref>参照) (キーワード&gt;慧思、『安楽行義』、『鴦掘摩羅経』、『法華経』、如 来蔵思想 (龍谷大学大学院)  
</root>
