<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
〓he japanese ssociatio of Indian and buddhist studie 中世日本禅宗の逆修とその思想背景 伊藤良久 一はじめに 一般には、人が死亡すると、間を置かずすぐに葬儀が行わ れ、その後は追善の年回忌供養が営まれる。例えば、命日か ら数えて七日目には初七日、百日後に百カ日、一年後に一周 忌、満三二年後に三十三回忌という如く、没後の経過した年 月に合わせて法要を行う。 しかし、中世においては、死後ではなく生前に、それも白 分自身の為に葬儀や追善供養を行つた例が見られる。それも 珍しいことではなかった。このような生前の葬祭儀礼は、「逆 修」(読みは、ぎやくしゆ、ぎやくしゆう、ぎやくじゆ、げきしゆ 等様々)と呼ばれていた。 その起源は古く、平安時代の十世紀中葉までさかのぼるこ とができ、浄土教的な思想に基づいて始まった。平安期以降 は、逆修は天皇や摂関家など宮中の貴族社会においては一般 的な法会であったと考えられている。鎌倉期に入ると武士層 印度學佛教學研究第五十七卷第二号平成二十一年三月 や名主層が、南北朝・室町期には様々な人々が盛んに行うよ うになっている。今日、その際に残された板碑も多数残され ているという。 なお、浄土宗開祖の法然(一一三三～一二一二)には、『逆 修説法』(建久五年(一一九四〓頃)なる著述が存している ちなみにこれは、外記禅門という人物が、法然を導師に招い て行つた逆修法会の記録である。これによれば、初七日から 一七日、そして七七日にいたる中陰供養と、満散の一日とを 加えた合計五十日間に及ぶ法会を行ったことが分かる。ちな みに、法然の『逆修説法』自体に関する研究や、同書から『選 択本願念仏集』への思想的な展開を考察する研究が数多くな されており、逆修に関しては、浄土宗関係において進展して いるように感じられる。 また、禅宗においても、臨済・曹洞を問わず逆修は行われ ていた。中世の語録を分析すると、様々な人々に対する逆修 の法語を多数見出すことができる。つまり、中世においては  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studie 中世日本禅宗の逆修とその思想背景(伊藤) 禅や浄土など、宗派を問わず逆修という名の生前葬が一般に 行われていたのである。 本論では、中世禅宗の逆修について考察し、禅僧達が檀越 や地域の人々に対して行つていた宗教活動の実態と、彼等の 思想の一端を明らかにしていきたい。 二曹洞宗の事例 中世曹洞宗における逆修に関しては、既に拙稿「中世曹洞 宗における逆修とその思想背景」(『宗学研究紀要』第二一号 半成二〇年三月)において考察した。ここでは、通幻寂霊 (一三二二～一三九一)以下一二本の語録を詳細に検討した これらの語録には、葬祭関係の言葉、例えば葬儀(火葬)の 際の下火法語や、追善供養時の拈香法語も多く見られる。 もちろん逆修の法語も含まれている。その数量は、例えば 葢之為瑤(一四〇四～一四六八)の語録には一法語のみである が、他の語録にはそれ以上に数多く収録されている。特に曇 英慧応(一四二四～一五〇四)は四三法語、菊隠瑞潭(一四四十 〓一五三四)は七七法語にのぼつている。この二人に限定し てみれば、全ての葬祭関係に占める逆修の割合は、実に曇英 は六八%、菊隠も五七%であった。すなわち、彼等が行つて いた葬祭儀礼の半数以上は、施主の生前に行われていたので ある。また、実峰良秀(一三一八～一四〇五)、瑞巌韶麟(一三四一 ～一四三四～?)、如仲天間(一三六五～一四四〇)等も、逆修 の割合は二割を超えている。つまり、中世後期を通して、曹 洞宗教団においては、逆修は日常的な法要であったのである。 三臨済宗の事例 臨済宗についても、曹洞宗と同様に、中世の語録三〇本を 分析した。この内、逆修の法語を収録するのは、竺僊梵仙 一二九二～一三四八)の語録以降、大休宗休(一四六八～ 五四九)に至る合計一六語録である。 特に逆修法語を数多く収録するのは、一〇二法語を収める 拔隊得勝(一三二七～一三八七)、一一二法語を収める大休宗 休の語録である。これらの逆修数は、実に曹洞宗の菊隠(七十 伝語)や曇英(四三法語)をはるかに凌駕するもので、臨済宗 も極めて多い。 また、全葬祭中に占める逆修の割合では、大休が三九%、 拔隊も二九%と高く、その他、無文元選(一三二三～ 三九〇)、景川宗隆(一四二五～一五〇〇)、悟渓宗頓(一四一六 ～一五〇〇)等も二割超である。従つて臨済宗においても曹 洞宗と同様、逆修は頻繁に行われていたのである。 四葬儀の逆修 逆修は、大きく三種に分類できる。一つは葬儀、二つは追  〓he japanese associationof Indian and buddhist studies 善の年回忌供養、そして三つはその他である。その他とは葬 儀か年忌かを判別できない逆修で、例えば、塔婆や石塔の浩 立(寿塔)、位牌の安置(寿牌)等である。また個人ではなく 夫婦や集団での逆修もしばしば行われていた。 この三つの中で、最も数が多いのは葬儀の逆修である。 曹洞宗では、実峰、曇英、如仲は全て葬儀の逆修で、東海 周洋(一四五八～一五一五)や菊隠も九割以上が葬儀であった。 臨済宗を見ても、空谷明應(一三二八～一四〇七)、特芳禅傑 、一四一九～一五〇六)は葬儀が全てで、大休、東陽英朝(一四二八 ～一五〇四)、景川宗隆(一四二五～一五〇〇)も九割を超えて いる。 詰録中には、通常の下火法語が並ぶ間に、無作為に逆修法 語が混入して掲載されることが多い。中には、逆修法語のみ を抽出して、一ケ所にまとめて収録する場合もある。曹洞宗 の語録では、曇英には四一法語を収録する「逆修之下火」と いう項目がある。同様に臨済宗でも、拔隊は「請諸禅人預修 ト火仏事」として七二法語、大休は「預請秉炬」中に一〇九 法語が、一項目に合わせて収録されている。 語録内での収録方法はそれぞれであるが、曹洞・臨済を問 わず葬儀の逆修は多い。また、拔隊には「為諸人通下火」(卷 四)という逆修の通下火が収録されている。これは、様々な 人に汎用できる法語であるから、それ程までに人々の生前の 葬儀に対するニーズが高かったと考えられる。 五年回忌供養の逆修 葬儀ばかりではなく、年回忌供養の逆修も行われていた 年回の法要は、一般に十三仏事(初七日～四十九日までの七回、 白カ曰、一周忌、三回忌、七回忌、十三回忌、三十三回忌)、十五 仏事(上記に十七回忌と二十五回忌を追加)、十六仏事(十三〓 事に十七回忌、二十三回忌、二十七回忌を追加)等と呼ばれている。 ちなみに、年回の逆修を行う場合は、それぞれ営むべき日 時が定められていたようである。『諸回向清規式』「逆修忌口 之次第」によれば、初七日を一月一六日につとめた後、ほぼ 一ケ月に一回の割合で年忌を修し、一二月一三日に最後の 二十三回忌を営むという。この日程の組み立て方は、『弘法 大師逆修日記事』(一四世紀末の成立)に極めて類似しており、 禅宗の逆修とはいえ真言系からの影響も見逃せない。 この日程通りに逆修が営まれたかどうかは不明である。し かし、十三仏事を一つずつ別々に営んだり、いくつかの年回 忌をまとめて一度に行つたり、いくつかの事例が存在する。 例えば、曹洞宗では、竺山得仙(一三四四～一四一三)の「預 め没後の冥福を修して、初七より、今、三十三回の忌辰に届 〓、一一に仏事をなして‥‥」や、臨済宗では大休の「且 く当来の苦報を懼れて、逆め現在善因を修す。初七忌より始 中世日本禅宗の逆修とその思想背景(伊藤  the japanese associationof indian and buddhist studies 中世日本禅宗の逆修とその思想背景(伊藤) めて、三十三白忌を終える」をはじめ枚挙にいとまがない。 興味深い例としては、いわゆる逆修の巡礼がある。道照禅 門という人物は、七回忌は善光寺、十三回忌が向岳寺、そし て三十三回忌は明照院で逆修を行つている。 自ら当来の報地を荘厳せんと欲して、第七年忌に充たり て、信州善光寺に詣で、寺僧をして妙典を頓写して、こ れを読誦せしむ。十三年忌に充たりて、甲州路向岳禅会 において、清衆若干数を供養す。三十三年の遠忌に充た りて、当院に就いて妙典を頓写し、首楞厳呪を諷誦す。『塩 山拔隊和尚語録』第二「拈香仏事下 ともあれ、年回忌の逆修は、初七日から三十三回忌まで一々 を、別々にもしくは一度に通して営んだようである。 六逆修終了者は死亡時に葬儀を行うのか 生前に葬儀や年回忌供養を営んだ場合、実際に死亡した時 はどうなるのであろう。すでに葬儀が終わつているのだから、 死体の処理だけ行うのかといえば、そうではなかった。やは り再度葬儀や年回忌供養を行うのである。 なぜなら、同一人物に対して、生前に逆修を営み、没後に 葬儀を行つた例が、曹洞・臨済ともに存在するからである。 曹洞宗では、川僧慧済(一四一〇～一四七五)が「玄珠禅通 居士」に対して逆修と葬儀を行つており、また下火法語を唱 入た「妙正禅定尼」は、かつて川僧の師の如仲天間のもとで 逆修の葬儀を営んでいたという。 臨済宗では、拔隊が「玄翁理妙禅門」に対して、生前には 初七日から四十九日までの逆修法要を行つている。没後も、 葬儀(下火)に始まり、拈香法語が現存する初七日、五七日、 白カ日、三回忌、七回忌まで営まれたようである つまり、生前に葬儀や年回忌供養をつとめていても、没後 は葬儀はもちろん年回忌供養も通常通り行つたのである。 七おわりに 以上、中世の禅語録の検討を通して、葬儀や年回忌供養を 生前に行う逆修に注目して考察を進めてきた。 曹洞・臨済という宗派を問わずに逆修は行われていたので あり、さらにはかなり類似した形式であつた。また、祖師に よつては、かなり頻繁に行われていたと考えられる。 なお逆修には、葬儀(下火)だけつとめる場合もあれば、 年回忌(初七～三十三回忌)を通して修することもあつた。ま た、たとえ生前に逆修をしていても、実際に死亡した場合は 通常通り葬儀が行われ、その後の追善仏事も営まれたようだ。 このように禅宗で行われた逆修ではあるが、その由来をた どれば浄土思想に基づき、追善の次第や逆修日時は山岳修験 系の真言密教等の影響を受けたものであつた。  The japanese association of Indian and buddhist studies なお、逆修を行う理由や意味、なぜ逆修が消滅したのか等 については、稿を改めて考察することにしたい。 1川島一通「法然所修「逆修法会」の特異性-前例との比較を 通じて-」(『三康文化研究所年報』三三、二〇〇二年)等参照。 2川勝政太郎「逆修信仰の史的研究」(『大手前女子大学論集』 六、一九七二年)。池見澄隆「逆修考し中世信仰史上の論拠と実 態-」(『浄土宗学研究』一四、一九八一年)等参照。 3大谷旭雄『逆修法会の成立史的研究-成立年次と成立時の形 態考-』(『藤堂恭俊博士古稀記念浄土宗典籍研究(研究篇〉』 同朋舍、一九八八年一一月)参照。 4検討した語録は、『通幻禅師語録』、『実峰良秀禅師語録』、『善 済禅師語録』、『瑞巌禅師語録』、『如仲天間法語』、『器之為〓禅 師語録下集』、『川僧禅師語録』、『春日山林泉開山曇英和尚語 録』、『円通松堂禅師語録』、『菊隠和尚下語』(以上『曹全』「語 録一」)、『竺山禅師語録』(『続曹全』「語録」)、『光厳東海和尚録』 (『富山県史』「中世編」)の合計一二本。 5研究発表時には、『聖一国師語録』(<ref><canon>大正</canon><v>八〇</v>、〓<p>二五四四</p></ref>) から、『西源特芳和尚語録』(<ref><canon>大正</canon><v>八一</v>、〓<p>二五七三</p></ref>)に至る 大正藏八〇～八一卷に収録された中世語録全三〇本の分析結 果を提示したが、本稿では紙幅の都合で割愛し、別の機会に紹 介したい。 b書名のみを上げれば、次の一六語録。『竺僊和尚語録』『夢窓 国師語録』『義堂和尚語録』『塩山拔隊和尚語録』『無文禅師語録』 『智覚普明国師語録』『絶海和尚語録』(以上、<ref><canon>大正</canon><w>八〇</w></ref>)、『堂 光国師語録』『大通禅師語録』『永源寂室和尚語録』『雪江和尚 語録』『景川和尚語録』『虎穴録』『少林無孔笛』『見桃録』『西 源特芳和尚語録』(以上、<ref><canon>大正</canon><w>八一</w></ref>) 7通常の没後の葬儀用であれば、曹洞宗では菊隠や東海、臨済 宗では愚中周及等の語録に汎用の「通下火」が収録されている。 8十六仏事の二十三回忌と二十七回忌をつとめているのは曹洞 宗の東海のみ。他は全て二十五回忌を含めた十五仏事。中世の 追善供養はこちらが一般的であったようだ。 〓渡辺章悟「十三仏信仰の儀規としての『弘法大師逆修日記事』」 (『曹洞宗研究員紀要』二一、一九九〇年)。この書と『諸回向清 規』では、六七日、一周忌、七回忌が十日ほどずれる程度であ る。 〓『続曹全』三一頁。 〓<ref><canon>大正</canon><v>八一</v>、<p>四五一</p><c>a</c></ref>。 〓『曹全』二九四、三一三頁。 〓同右三一〇頁。 〓<ref><canon>大正</canon><v>八〇</v>、<p>五七二</p><c>b</c>、<p>五七三</p><c>b</c>、<p>五七四</p><c>b</c>、<p>五七七</p><c>b</c>、<p>五七九</p><c>c</c>、<p>五八八</p><c>b</c></ref>。 キーワード)逆修、預修、追善供養、年回忌供養、葬儀、下火 香語、十三仏、十三仏事、禅語録 (曹洞宗総合研究センター講師)  
</root>
