<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
利那滅論証とウダヤナの反論・承前 the japanese association of indian and buddhist studie 問題の所在 E.フラウワルナー博士は昭和十年(1935)の『ウイーン 東洋学報』(wzkm.42)にダルモータラの『刹那滅論証』を 蔵訳からドイツ語訳したが、その前文に、外の原因に因らず して滅することを証明する流れと、次に、存在すること自体 から証明する流れがあるとし、前者をvinacitvanumanam と名付けた。後者はダルマキールテイに由来するダルモータ ラの当該論文で、これをsattvanumanam'と名付けた。前者 を博士はヴアスバンドウの『アビダルマコーシヤ』のみ挙げ ている。そしてその箇処は、博士の〓die Philosophie des Buddhismus" (1994,p.104-)に訳されている。シユタインケ ルナー博士は普通講義でこの再版本を教科書にしておられ た。フラウワルナー博士はヴアスバンドウの誤まつた年代論 と共に「小乗説」に分類されている。しかし刹那滅の論証は 明瞭にマイトレーヤから始められた。われわれは先ずマイト 印度學佛教學研究第五十七卷第二号平成二十一年三月 レーヤのそれから見たい。 マイトレーヤの刹那滅論証 ステイラマテイに依れば『中辺分別論』はマイトレーヤが 署者(praneta)、アサンガが口授者(vakta)、テキストを教え られたヴアスバンドウが註解者である。直弟子アサンガは『題 揚聖教論』の帰敬偈で「われアサンガは昔、マイトレーヤ先 生から『瑜伽師地論』を教われり。この乱れた地(ペシャワル でこの聖典を顕揚するのはわが慈悲の為なり」と頌つている。 事実『顕揚聖教論』(castranucamsa)はその要綱になっている。 マイトレーヤ」という名自体がありふれた固有名詞で、『マ ハーバーラタ』、『チャラカサンヒター』、『解深密經』などに 聴聞衆として出てくる。なんら神秘的な名ではない。 瑜伽師地論』は瑜伽行派ばかりでなく経量部の淵源でも ある(荒牧典俊氏)。これから見る刹那滅論証の直後でも「形 色は仮有なりと言うべし」と経量部的に提言している。尚  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studieg 刹那滅論証とウダヤナの反論承前(木村 著者問題に関連して『大乗荘厳經論』の奧付けを見ると "Mahayanasutralankare(-ehuvyavadatasamayamahabodlh-isattvabhashite"とあり、書写者がマイトレーヤを「清き時 代の大菩薩」として敬意を払いながら、著者と見做している ことが判る。アサンガ自身は『顕揚聖教論』の帰敬偈で、 iMahamaitreyanatha'(大慈尊)と呼んだ如くである。さて『瑜 伽師地論』摂決択分の六識地(<ref><canon>大正藏</canon>no.<w>1579</w>,p.<p>oo</p><c>a</c></ref>)で言う。 「一切の色薀は当に皆是れ刹那滅性なりと言うべし。何を以つ ての故に。所行は纔かに生ずるや尋いで即ち壊滅すること現 に得べきが故なり。又応に能生の因は即ち此れ滅因と謂うべ からず。其の相違の故に。又法が生じ已って余の停住の因は 得べからざるが故なり。此の故に当に知るべし、一切所行は 皆任運滅なり。此の道理に由つて刹那の義は成ず。」この「任 運滅」(akasmiko vinacah)の語はヴアスバンドウも使つている (akbh.193,7)。「故なくして突然に、直ちに滅する」という意 味がある。『顕揚聖教論』の訳語では「諸行自然滅」となる (〓.549a)。後者の『アビダルマコーシヤ』によつて"akasmikc bhavanam vinacah"であることが判る(abhidharmakocabhashya ed.by pradhan, 1967,p.147,7。 「大乗荘厳經論』ではマイトレーヤは第〓-の十頌を刹 那滅性の論証に捧げている(第十八章菩提分)。「刹那滅の意 義も無常義で、依他相についてであると知れ」と言う。刹那 滅を、客観的な縁起性の問題としている。ヴアスバンドウの 註記を挿入しつつ訳す。 「此の故にその証明の為に刹那性の弁別で、十頌がある。 (刹那有なくして生起は)不合理の故に。(前刹那の)質料因 から生ずる故に。(壊滅は生成と原因が)相違する故に。自ら は存続しないから。(壊滅の原因は)存在しないから。(無常の) 相は一定だから。(後刹那の有が)随起するから。(刹那の有は) 環滅するから。(82)転変が見られるから。(それは)因・果 の故に。動力因と結果になるから。清浄な有情に(心の果と しての諸行が)随起するから。(83)「傍線部分が『瑜伽師地論』 摂決択分の論理。ヴァスバンドウ註に拠る。 内心の(刹那滅の)弁証の為に五頌を知るべし。[縁起性 だから内識と外境を区別する。」初めに(起こる)、漸次にも(起 こる)、(諸行の)積集することで(起こる)、(感官という)所依 があるから(起こる)、変移と成熟によつて(起こる)、(善趣 悪趣という)勝・劣によつて(起こる)、(84)明るい者・暗い 者として(起こる)、他処に趣く者として(起こる)、種子(五薀 の有る者として或いは無き者(阿羅漢の最後の五薀)として(起 こる)、また(三昧の自在力に依る)映像(としての生)のもの として起こる、(85) 以上十四種の生起において原因は異ならないから、積集は 無意味であるから、また不合理であるから、所依となること  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studies はできないから、(86)存続することはできないから、終り(刹 那)に初め(刹那)が壊滅し変異するから、-勝・劣・明 暗においてもそれは同様である、-(87)移動は無いから、 存続は不合理であるから、最後(刹那)は起らないから、心 は随起するから、一切の(内心の)現象は刹那滅である。(88 外界の(四元素の)刹那滅性をここで三頌にて証明する。 (諸元素の六種の対象の刹那滅性が定められる。乾燥と増大 から(水元素)、本性上動くから(風元素)、増大と還滅から(曲 兀素)。(89)地にはそれが起こるから、四種の転変が有る から、色・香・味・触感は(諸元素に)共通だから、それ(刹 那滅性)は同じである。(90)(火は)薪に依つて在るから、相 対的変化が見られるから、心に(対象が)随起するから、外 界も刹那滅である。(91) ここで注目すべきは、『瑜伽師地論』で弁証法を聞所成地 において詳論したマイトレーヤが、明瞭に刹那滅論証を意諧 していたことである。それは事例(drshtantah)を欠き、奪格 のみの因辞であるから、弁証法ではなく単に理由句と見るべ きであろうが、ヴアスバンドウは「彼は証明する」(sadhayati) の語を明瞭に用いている。 即ち「刹那滅を証明する」(kshanikatvam sadhayati /p.147,4. というマイトレーヤの証因は『瑜伽師地論』では、原因を俟 たずに自然に滅するから、ということであり、続いて『大垂 刹那滅論証とウダヤナの反論・承前(木村) 荘厳經論』では、壊滅の原因は存在しない、自然に滅し自然 に起るという様態を挙げるが、他に刹那滅論の種々の合理性 を挙げる。特に最初の「不合理だから」はアヴイータ的帰謬 法である。註釈に依れば、刹那滅なくしては刹那相続という 連続性が無くなつて、物事の刹那毎の生起は不合理だから (ayogat)というものである。では刹那毎の生起は何によつて 確認できるかというと、転変が経験されるから(parinama-dpalabdheh)と言う。「転変」とはスティラマテイが『成唯識 二十論疏』の始めに「変異性」(anyathatvam ed.buescher, p.4 11)と解説する。 また「壊滅の原因は存在しないから」という理由もヴアス バンドウが『倶舎論』第4章第2頌で、無因壊滅を理由とし て挙げていることに繋がる。やがてはダルマキールテイが宗 教章で「因無き刹那消滅」(旧著で言う第4a節)を唱えること に続く。ダルマキールテイの刹那滅証明とは別に存在論的な 刹那滅論で、直接には『倶舎論』業品の「(自然に)壊滅する から」(vyayat)という理由、及びその保証としての「壊滅に 原因は要らないから」という理由を承けている。また初転法 輪の投機の句を最高の宗教論理として引いていた。小稿「起 こりしものの滅びの論理」(『仏教における心と形』所収)参照 ジユニヤーナシュリーミトラは、全4章から成る『刹那滅 章』(kshanabhangadyayah)の第4章でこの「無因壊滅論」を展  the japanese associatio of Indian and buddhist studie 刹那滅論証とウダヤナの反論・承前(木村 開する。しかし既に典拠は『プラマーナ・ヴァールツテイカ で、例えば自比量章の270b〓、「滅する音声は存在性にのみ 従うから、無常である」(sattamatranubandhitvannacasyanityate dhvaneh)などを援引する。但し系譜はマイトレーヤ・アサン ガからを強調している(jn.p.4, fn.1; p.06,5-8)。ダルマキール テイのこの句は言語形而上説に関して文典派に反駁したもの であるが、その根拠には刹那滅論証の証因が伏在している。 ラトナキールテイの刹那滅論証については御牧克己博士の論 文、〓la refutation bouddhique de la permanence des choses et k preuve de la momentaneite de choses" (paris 1976)がある。 刹那滅論(証)が仏教学の主要テーマの一つになったのはダ ルマキールテイが、『倶舎論』業品の経量部的な刹那滅論に 加えて、「固有存在(svabhavah)・作用能力(arthakriyasamarthyam) 論」を論理にしてからで、大前提式にそれが活きている ワダヤナは『アートマタットヴァヴイヴェーカ』のp.13, 14で、有・無の作用・非作用というダルマキールテイの証 因肢に係る存在論に噛みついている。証明の事例肢で挙げる 「瓶」が作用しているか否かは作用の共働因(sahakarikaranam. が有るかないかに係るとし、無い場合には作用を認めないこ とになるのであるから、事例が成り立たないと言う。かといつ て実在していることは知覚して判ると言うのである。以下は 紙幅の関係でウダヤナの『パリシユツディ』(nyayavarttikatat paryaparicuddhi, ed.a.thakur,1996)の方の刹那滅反論を見るが、 その前にニヤーヤ派の刹那滅論批判を纏めておく。 古典ニヤーヤ派の無因壊滅論批判 さて刹那滅論の根拠に提出された証因の中で、壊滅は壊滅 の原因を俟たずに滅することであるとする定義はダルマキー ルテイに刹那相続の様態として宗教章第la節などで採り上 けられたが、ニヤーヤ派の哲学論争の經作者は『ニヤーヤ スートラ』〓,2,1-17において、霊我の属性(gunah)たる知 覚(buddhih)が無常であるというヴァイシエーシカ哲学(Vs.1 1, 5;7)を展開するのに、刹那滅論者(kshanikavadi)を登場さ せて、敵者サーンクヤ派と闘わしめる場面がある。サーンク ヤ派が持ち出す誤解例としての水晶の譬喩が判りにくいこと もあつて内外の学者がつまずき、ニヤーヤ派の無常性と仏〓 の刹那滅性を混同したり、無因壊滅論の要点を理解していな かったりして解釈に混乱をきたしてきた。 ここの議論の流れはこうである。認識論の基本として感官 と対象の問題に続いて知覚の問題を採り上げ、属性であるか ら無常であるとヴァイシェーシカ的に主張する。これに反対 せしめるのに因中有果論のサーンクヤ派を以つてする。霊我 とその働きは同一のものであるから、霊我(プルシヤ)の働 きである知覚も永遠だとする。「違う」という誤解は水晶  the japanese associationof Indian and buddhist studies (sphatikah)を通して他の物を青く赤く見ているようなものだ と言うのである。經作者はこれを敵者同士で闘わせるべく仏 教の刹那滅論者を登場させる。水晶を通して見た万花鏡の如 き種々相はすべて刹那滅の世界の実相であると主張せしめ る。それに対して經は、生ずるも滅するも原因がある、従つ て無因壊滅論を否定し、水晶の作用による種々相も牛乳の酸 化も原因があることで、乳酸の働きは牛乳を破壊したもの ただ原因の乳酸菌は知覚できないだけと言っているようなも のである。水晶も原因となって対象の実像をゆがめるのだと 説明して、あわせて刹那滅論にも反撃したことになる。 重要なことは、偽(ぎ)ガウタマが既にマイトレーヤ( 280-350)の無因刹那滅論を知悉していることで、4世紀後半 に現『ニヤーヤ・スートラ』、つまり2、3、4章を付加し ヴアーツスヤーヤナが5世紀前半に註解したことになる。 ナーガールジュナは第1章の『ニヤーヤ・スートラ』を採り 上げ、偽ガウタマが3章で反論したことになる。その場合、 以前に私が取り上げた『方便心論』(本誌54-2「『方便心論』の 論理と立場」)の三種比量はニヤーヤ派が早いことになるが、 ヴァーツスヤーヤナが『方便心論』の説明を援用したという 見方は生きている。マイトレーヤの年代は孫弟子ヴァスバン ドウの〓(グプタ王朝史から)という年代論から逆篁 したもの。またニヤーヤ派の年代論は、esteinkellner, die 刹那滅論証とウダヤナの反論・承前(木村 Literatur des alteren nyaya (wzkso.5,1961),p.151と齟齬しな い。尚、刹那滅論の根拠に変化(vikarah)を早島氏は挙げる が(前掲論文p.27-28)、それはスティラマティが『成唯識三十 論疏』で、「転変」(parinamah)を別異性(anyathatvam)と解 釈するように(ed. buescher, p.40,10)、理由ではなく様態である。 マイトレーヤは様態として変化(vikarah)と成熟などの有の 生起を分類したものであり、ヴァスバンドウはしめくくつて この十四種の生起において内心の現象(adhyatmikasamskarah, は刹那滅である」と結論付けているのである。 所で偽ガウタマは『ニヤーヤ・スートラ』〓,2,12-13で 明白に、壊滅の原因を認めている。乳酸の場合は見えない乳 馥菌が牛乳を破壊してヨーグルトを作るのであり、原因は目 えないだけと言う。水晶の刹那相続も見た通り認められない とする。この解釈が研究者に曖昧であるが、言わんとする所 はこうである。プルシヤと属性(覚知)の区別を考えるのは ニヤーヤの謬見だとするのも誤謬だというやりとりで、サー ンクヤ派が、対象に別の色・形を加える作用と水晶は不二 体のように主体と属性は切り離せないとする。そこで偽ガウ タマは経量部に登場させて、水晶も次々と刹那相続して生滅 を繰り返すから理由にならないと反論させる。更にそれに対 して偽ガウタマは、生・滅に原因があるから刹那生滅は成立 しないと反対するのである。マイトレーヤの刹那理論を知悉  〓he japanese associationof Indian and buddhiststudies 刹那滅論証とウダヤナの反論・承前(木村 している。だからここは、覚知(buddhih)の無常性をヴァイ シエーシカ的に主張しながら、サーンクヤ派の反対には経量 部の対論をぶつける。更に、生・滅に原因はあるとして仏對 観も否定したのである。ここでの議論のポイントは、壊滅に 原因を要するか否かということだ。水晶の譬喩についてはこ れまですべての研究者に誤解があった。 ウツデイヨータカラはns.ii,2,14の「証相から把握する から(牛乳退化と乳酸発生の原因を)見ないわけではないから という經に対して詳しく評釈している。乳酸菌の知覚の不可 能可能が刹那滅の原因の有・無に関わることになる。「証 相(ingam)から知覚できるから」とする偽ガウタマは経量 部にも反撃する。その前半でサーンクヤ派の覚知永遠論に反 論している。対象を再認知するからというサーンクヤ派の論 理には、結論先取の誤謬があるとし、すべてを再認するとい う事実はないとする。ニヤーヤ派の「覚知」はサーンクヤ派 の「覚」(buddhih)にあたるとし、それが永遠の原質と因中 有果として一体のものならばその移動(gamanam)は無い筈 だとする。そこでサーンクヤ派は、水晶を通して一定の物体 が様々に変化する様にという譬喩を持ち出したのである。0 經までと〓經からを原本出版以来伝統的に覚知無常性の弁証 と刹那滅批判に分けているが、偽ガウタマの仏教反論が覚知 永遠論の弁護に充てられたような感があって、趣旨一貫しな い。しかしヴァーツスヤーヤナは後半も含めて覚知無常論の 弁証としている(ity upapannam anitya buddhir iti / nbhp.567)。 然か、水晶の譬喩はすべての解釈者が誤読している。水晶の 多様な生成とは水晶を通して見た多彩な対象で、特に色彩を 言つているし、形もそうである。 この後半の中でヴアーツスヤーヤナは「生滅の原因有り」 "〓,2,12)を反刹那滅論とし、発酵が退化の原因だとする。 同時にサーンクヤ派には、永遠の属性の変化も原因があつて のこととし、水晶から見える物体の種々性に変化の作因はな くて言わば錯覚であると反論するのである。この証相論の所 でウッデイヨータカラは詳しく評釈する。「さて汝はここに 壊滅の原因は無いと考えるならん。故にこの有は生じて直ち に滅すると。然らず。構想は不適当だから。滅因は無いと言 う者は、無因ゆえ壊滅が無いのか或いは無因ゆえに永遠なの か問われるべきだ。汝の主張において無因は二種類を引き出 す。永遠か無かを。しかも我々にとっては(永遠)だ。」(NV p.389,11-1)破壊の原因は認められる場合も認められない場 合もあって一定しないと言うのである。シヤンカラスヴァー ミンについてはシユタインケルナー博士の研究がある。 ウダヤナは、『アートマタットヴァヴイヴエーカ』の104  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 頁ほど大部ではないが『ニヤーヤヴァールツテイカタートパ リヤパリシユツデイ』(thakur, 1996)において『ニヤーヤ ヴアールツテイカ』9頁に渉る独自の反刹那滅論を7頁に 渉つて註釈するほか、自身も1頁半を独自の反論に充ててい る。その導入に「ジユニヤーナシュリー(ミトラ)が何か言へ たことはあたつていない」と言うのである(ntp. 〓72,2)。紙 幅の都合でこちらを報告する。「しかるにここで彼が言つた 事で依り所とは何の意か。それらと共働する(のが刹那有なり) という含意(anvayah)か、又はそれら(依り所)なくしては 働かないという対偶(vyatirekah)か、或いはそれらに助成さ れたものが作用するという共働(upakarah)か。そのうち晶 初の場合は、刹那有は依所(共働因)を持つ。結果において 共働因に伴われた対象が存在するから。しかるに第二の場合 は、それら(依所)なくしては存在しないのだ、何の不作用 かとなろう。(刹那有が)無だから作用しないのだから。しか るに第三の場合、依所は全く無い。刹那は不分離なことゆえ 助成されないからだ。しかるに助成とは作用することである が、共働因によつてそれ(作用)は発生しない。共働の時間 として(作用と)不分離だからだ。刹那的なものから両方の 種類(共働と作用)の排除を為し得ない。かくして非刹那(永 遠)のものにおいても発生しない。即ち共働因によつて共働 作用が発生するとしても、それらを離れた際も其の有(原因 からどうして結果が働かないのか。」(ibidp.47,-1 ダルマキールテイは「有と無に所依(原因)は無い」と る(pvk. ii,49)。この第a節を「因なき刹那生滅」と我々は 名付けた。然るに助成因(相続における身体の如き)との矛盾 をウダヤナはあげつらう。共働因が同時的存在では作用され ないと言うのである。有の事実から刹那有を含意する場合、 永遠のものからは対偶的に非有を指示する。有はダルマキー ルテイの場合、作用性を意味する。つまり有と刹那性は作用 能力を介して論理的に繋がつている。しかしその結果の醸成 は、共働ということが刹那滅性に認められないから、あり稈 ないことになる。「刹那性の主張の如くに後者(刹那有)が無 ければ前者(有)も全く無いから、そうなれば(有の)非刹 那性は出てこないからだ。しかるに助成という主張は無限遡 及(anavastha)等のゆえに不可能である。それは証明できない。 (原因の有は)それら(助成因)と共に始めに作用するという 含意は刹那の主張においても斥けられない。そうでなければ 含意の確定は成立しないからだ。含意と対偶の両確定の一方 が成立すれば他方の成立と直接繋がつているからだ。」(ibic 〓72,) 即ち「実在↓刹那有」という含意において助成因が働くこ とについては、非刹那の場合には作用能力が無く助成因も働 かないという対偶と含意との相互依存の無限遡及になる。「主 刹那滅論証とウダヤナの反論・承前(木村。  the japanese associationof Indian and buddhist studies 刹那滅論証とウダヤナの反論・承前(木村 た共働するものどもは後時において存在しないであろうとは 何故か。(自己の作用の後はそのような(無になる)性質だか ら&gt;とせば、問う。自己の作用の力でそれら(共働するもの ども)なしには自性(svaruipam)が消えるのに、しかし結果 のみ消えないとはどこから決めたのか。(矛盾とその逆から) とせば、その性質の疑問によつてその両者(含意と対偶)の 動揺が始まる。このように自性々の確立以外の他様の力能に 依り両者が働くということがなぜ判らないのか。」(ibid.p.47 〓73,1) シユニヤーナシュリーミトラはダルマキールテイの刹那滅 証明の大前提たる「有もしくは作られたもの〓刹那滅」とい う含意から、能遍(所証)の否定が所遍(証因)を無にする 矛盾(prasangah)を導く。更にその逆(viparyayah)によつて 含意を確定することを公式化した。しかしその間に、相互に 根拠を依存しあつて無限遡及になる(cf.av.p.14,-7)。その「譬 喩」(drshtantah)も実在のものではなくまさに兎角・空花の 如く無であるから、対偶という論理の構成には向かない(cf Av.p.13,1)〓qを証明する帰謬法は〓〓である。 前稿でも述べたように(〓〓q〓(〓〓)の無限遡及に なる。「更に、それは刹那の中に有るべからずとてそのよう な刹那命題に何故それ(住・異)を否定するのか。結果不知 覚から(刹那の住・異の無が判る)とせば、然らず。他様に(住 異が)起るから。そのようであつてもそれら(共働因)なく しては作用しないから、まさに本性として(住・異が)起ス から。またこのことは知覚によつて確認できることである。 (ntp.p.47,1-3)経量部の刹那論は生と滅の間に(住〉(sthitih と〈異〉(vipakah)を認めない。それは原因が共働して発生 し原因が共働して壊滅することであるとウダヤナは言う。「故 に刹那のものにもそれら(共働因)を伴なつて作者性、それ ら(共働因)なくして非作者性(つまり滅者性)があるという のが本性(svabhavah)である。このように本性から刹那のも のゆえ非共働によってのみ共働因の依存(によつての壊滅)が 否定されれば、刹那のものゆえに又-同じことだから- (発生における共働因の依存が)否定される、との意趣である。 [ibidp.473,-10)それは勿論六因四縁による因縁生起を否宝 することになつてしまう。かくて壊滅に原因を俟たないとい うマイトレーヤの刹那滅論証と作用性・存在性を証因とする ダルマキールテイの刹那滅論証に対してウダヤナは、目前の 敵であるジユニヤーナシュリーミトラを通して反論した。尚 ここで助成因(upakari )と共働因(sahakari)は同義である。 (キーワード刹那滅論証、ウダヤナ、マイトレーヤ、ニヤーヤ (四天王寺大学仏教学科長・文博)  
</root>
