<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十七卷第二号平成二十一年三月 『為空也上人供養金字大般若経願文』再考 石井義長 一〇世紀の平安時代中前期にわが国で初めて称名の念仏を 市中に勧化し、同時代人の慶滋保胤から『日本往生極楽記』に、 「爾後挙世念仏為事。誠是上人化度衆生之力也」と讃えら れた空也(九〇三-九七二)は、六一歳の応和三年(九六三八月二三日、かの応和の宗論が宮中で闘わされていた当日に、 鴨川西岸で盛大な金字大般若経の供養会を催した。そこで読 み上げられたのが、空也が三善道統に書かせた『為空也上 人供養金字大般若経願文』(『本朝文粋』卷十三)であり、 それは他に殆んど述作を残していない市井の阿弥陀聖の仏教 思想を伝える貴重な資料である。従来その内容について詳細 に読解し、そこに示された空也の仏教思想を正しく理解した 研究例は皆無と思われるが、これを読み解いていくと、そこ からは『大般若経』第三九八卷から第四〇〇卷にわたる「常 啼菩薩品」と「法涌菩薩品」の経説を、空也が正確に把握し たうえで、自身も大乗菩薩僧として般若波羅蜜多を常啼菩薩 のように不惜身命の努力で学びとり、これを一切衆生の利楽 のために開示すると同時に、写経や念仏等の功徳によつて結 縁者に上品上生の往生を廻向しようとする大悲心が、鮮やか に浮かび上がつてくる。それは、これまで呪術的民俗的念 仏者としておとしめられていた空也を、大乗菩薩行の実踐者 としての正統な位置に正しく据え直すことを求めるものであ る。 一『大般若経」の選択と願意 玄奘訳『大般若波羅蜜多経』六百卷(以下『経』と表記)け 仏智を集大成した最大の経典として尊重され、奈良時代以前 から国土安泰・五穀豊穣・追善・病気平癒等のためしばしば 書写・読誦されている。空也もまた疫病と災害に苦しむ人々 の救いと鎮魂のため、天暦四年(九五〇)に貴賤上下に知識 勧進して書写事業を始め、同時に行った十一面観音・梵天 帝釈四天王の造像は翌年に完成したが、写経にはさらに延 べ一四年の歳月をかけ、紫紙金泥に水晶の軸・雲母の帙とい  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies う華麗な装飾経を完成した。それは供養会が鴨川原に仏殿を 仮設して六百人の高僧を招き、伎楽を奏して説法や万灯会 菩薩戒授戒等を行つたこととあわせて、『経』が「若善男子 善女人等。書此般若波羅蜜多。種種荘厳受持読誦。復以種種 上妙花鬘乃至灯明供養恭敬尊重讃歎。則為供養一切智智。乃 所依止仏相好身」と説いている教えに、忠実に従おうとした ものと考えられる。 空也は没後まもなく書かれた源為憲の『空也上人謀』によ れば、二〇歳すぎて尾張国分寺で沙弥出家して「空也」の名 を自称し、四六歳の天暦二年(九四八)に推されて延暦寺で 得度受戒して「光勝」の大僧名を与えられ、しかも沙弥の名 を改めなかつたという。一遍の「持文」であった空也の詞に は、心に所縁なく身に住所なく、忍辱の衣と慈悲の室を体し ていたとある。それは『法華経』の弘経の三軌のうち、空の 座は自らの名において体しており、これを放棄することはで きないということであろう。彼の写経事業は、叡山受戒の翌々 年に始められている。そこでの『経』の選択は、仏教の根本 智とすべき空・般若への空也の強い信奉を示していると解さ れる。 願文』は写経供養の目的を、まず「為四恩六道成仏得 果故」と記している。阿弥陀聖の知識勧進に結縁する人々 にとつて、一切衆生の成仏得果は異議なく共感の得られる願 『為空也上人供養金字大般若経願文』再考(石井 意であったろう。しかし願主である空也の思いは、次の「常 啼大士之本誓、懸心晨昏、法涌菩薩之対揚、寄思開示 に端的に示されている。次節に見るように、衆生の苦しみを 見て常に泣いていた常啼菩薩が、一切有情の生死の苦を度脱 させるために悟りを開こうと誓つた思いを朝夕に心にかけ その問いに答えて法涌菩薩が説いた甚深なる般若波羅蜜多 を、世の人々に開示解説したいと願つている。それは古来の 『経』供養において例のない、真実に経説に即応した願意で あつた。 二『経』と『願文』の主な対応 『経』の卷三九八「常啼菩薩品」は、まず釈尊が「若菩薩 禁詞薩欲求般若波羅蜜多。応如常啼菩薩摩詞薩求」として、 常啼菩薩の般若の求法の物語を説いており、空中の声が「汝 可東行。決定得聞甚深般若波羅蜜多」と教えるのに対して、 常啼が「如向所言我当従教。所以者何。我当欲為一切有情作 大明故。我当欲集一切如来応正等覚殊勝法故。我当欲証無上 止等大菩提故」と応え、それはさらに「為欲度脱一切有情生 死苦故。勤求無上正等菩提」と敷衍されている。これが『願 又』にいう「本誓」であり、「対揚」の要点は『経』卷 二九九「法涌菩薩品」に説く法涌の教え、「善男子。諸法空 性無来無去不可施設。諸法空性即是如来応正等覚。…諸法真  the japanese associationof Indian and buddhiststudies 『為空也上人供養金字大般若経願文』再考(石井 如非合非散。唯有一相所謂無相」である。般若波羅蜜多は法 涌菩薩が具妙香城中の般若台の四宝の函に納めて封印してあ り、護法の帝釈天も「我等不能輒開相示」であるという。空 也はそのような般若波羅蜜多を、供養会を通して世の人々に 開示しようと願つたのであつた。 書写事業の知識勧進について『願文』は、「市中売身、 雖在我願、人間催信、既寄群縁。半錢所施、一粒 所捨、漸々合力、微々成功」と述べている。『経』では、 貧しい常啼が法涌と般若の法に供養すべき財物を持たず、白 らの身体を売ってそれを得ようと決意して、市中に「我今白 売誰欲買人」と唱え歩く。そして常啼の志を試そうとする帝 釈天の求めに応じて自身の血と髓を切り出し、さらに心臓を 割こうとするのを見た長者の娘が、五百人の侍女とともに財 宝を提供して常啼の命を救い、これに隨順して法涌の所に掛 く。それは娘等が常啼と共に善根を植え、ともに般若の法を 得ようというものであり、市井の空也聖の仏事の範となる結 縁の姿であった。さらに『願文』は供養会の情景について、「天 人湛梅檀水」と述べている。これも『経』において、堂 啼等が法涌菩薩の説法の座を水で清めようとしたところ、亜 魔が城中の水をすべて使えなくしてしまったので、自らの身 体を切って流出した血を法座に灑いだものを、帝釈天が「変 常啼等所出身血一切皆成梅檀香水」と記しているのを受けて いる。 『願文』撰者の三善道統(生没年不詳)は前年に文章得業生 から課試乃第して秀才となっており、後に文章博士・大学頭 ともなる文人である。『願文』の中にも彼の学識を示す仏教 用語や故事が『大智度論』『高僧伝』その他から多く採られ ており、中でも「曇無比丘之伝法水、遍廻六度之舟 の言葉は、内容的に『経』卷四〇〇「結勧品」の「若菩薩欲 学六種波羅蜜多令速円満。応学如是甚深般若波羅蜜多」等に 対応しつつ、そこでは鳩摩羅什訳『摩訶般若波羅蜜経』『大 智度論』等の旧訳における法涌菩薩の表記である曇無竭菩薩 の呼称が、一度だけ用いられている。それは、『願文』に通 行の駢麗体の対句の修文上の用字で道統の『大智度論』等の 学識を示していると同時に、玄奘新訳の『経』説が全体とし て、空也自らの願意によって『願文』に採り入れられたとす る推測を支持していると考えられる。書写事業が一四年の歳 月を通して持続されたことも、空也の『経』に対する主体的 な強い信奉の念を証している。 三「願作仏心」における般若と「度衆生心」にお ける念仏 空也による大般若経書写供養は、般若の仏智を人々に開示 して衆生を利益しようとする教化であったと同時に、その善  〓he japanese association of Indian and buddhist studies 業によつて四恩六道の成仏得果を祈願する作善であった。『願 文』は「説法之後、更臨夜漏、設万灯会、修菩薩戒 専念弥陀、永帰極楽」と述べ、「欲開上々之蓮」と願つ ている。つまり知識勧進による書写の事業と供養会の次第は 全体として、『観無量寿経』上品上生の三種衆生、「一者慈心 不殺具諸戒行。二者読誦大乗方等経典。三者修行六 念。廻向発願生彼仏国」の要件を満足すべく周到に設 定され、その中で結縁の人々はおのずから念仏・法・僧・戒) 施・天の六念を修し、その功徳を廻向して共に上品上生の往 生を果たそうという発願に結集されている。 「空也上人謀』が記すように、天慶元年(九三八)に平安京 に還った三六歳の空也は、東市の中で「尋常時、称南無阿 弥陀仏、間不容髮」であり、その没後に『拾遺抄』に拾 遺された当時の彼の道歌は、「一たびも南無阿弥陀仏という 人の蓮の上にのぼらぬはなし」と、一念往生の確信を歌つ ている。それは後に虎関師錬(一二七八-一三四六)が『元享 祝書』で評するように、「猶導之於唐(なお善導の唐におけス がごとし)」という易行往生の念仏行であった。その空也が臨 年の大般若経供養会で、右のような修諸功徳の勧進と上品ト 生往生の廻向を行つたことの意味を、一体どのように解すべ きであろうか。 「経』において、常啼は「為欲度脱一切有情生死苦故。拙 求無上正等菩提」であったという。これに対する法涌の教え は、「諸法空性無来無去不可施設。唯有一相所謂無相」とい うもので、この空の悟りを説くことだけによつて一切有情を 生死の苦から直接に度脱させることは、現実にはまず不可能 であろう。空也も常啼と同じ目的をもつて、自らには般若 空の悟りを求めた。しかし同時に、彼は優婆塞の若年時代に 見聞した庶民生活の実態をふまえて、一切有情を生死の苦悩 から度脱させる実効ある教えとして、念仏往生の易行の方便 を選びとつた。それを彼は、尾張国分寺出家のあと数年間籠 山した播磨峯合寺の一切経蔵で学びとったと考えられ、それ は善導の『往生礼懺偈』・飛錫の『念仏三昧宝王論』の学習 によるものであることが、一遍所持の「空也の文」から明ら かに推定される。 つまり、沙弥出家の時から空・般若の仏智を求索した空也 の願作仏心は、それと表裏一体の関係にある度衆生心におい て、空也に、世親が『往生論』に説く「智慧慈悲方便三種門 摂取般若。般若摂取方便」の論理と、「欲抜一切衆 切衆 生苦故。作願摂取一切衆生。共同生彼安楽仏国」の 善巧方便に契合する求道の思索によつて、極楽往生の念仏を 選択させた。しかし飛錫が説くような、「一念善業成。即〓 極楽。豈要至十念哉」という究極の易行口称の念仏は、 空也の確信でもあったにせよ、当時の日本仏教では評価に値 『為空也上人供養金字大般若経願文』再考(石井  the japanese association of indian and buddhist studies 『為空也上人供養金字大般若経願文』再考(石井) しない、あまりにも疎雑な行と見られたのであろう。供養会 の二二年後に書かれた源信の『往生要集』でも、「余人十念 定得往生、逆者一念定不能生」と悪人の一念往生が否 定され、二四二年も後の時代にすら、貞慶が『興福寺奏状 で指弾しているように、「口唱名号、不観不定、是念仏 之中麁也浅也」とするのが、正統の仏教と主張されたのであ る。一〇世紀半ばの市中の聖である空也が、念仏往生の福音 を人々に広く納得させるためには、やはり修諸功徳の作善が 必要であった。 願文』の中で空也は自らも老境に達し、「意蕊発露、無上 之果欲求」としながら、「以先彼後我之思為思、以 利他忘己之情為情」の菩提心に導びかれて、この経供 養を遂げることができたと述懐している。ここで自他に欲求 された一無上之果」は、曇鸞のいう「畢竟成仏道路無上方 便」であり、空也においてそれは般若波羅蜜多の無上正覚と 等しい仏の済度の世界であつたと考えられる。結果、空也は 吾導が随縁起行の「有縁之行」とする修諸功徳の大般若経供 養会の作善によって、平安京の人々に極楽往生という畢竟成 仏の道を廻向しようとしたのであった。 1大七・八七三下 2『一遍聖絵』第四 3大六・一〇五九下 4同一〇六四上 〓同一〇六七下し一〇六八上 6同一〇六六上 7同一〇六二下 8同一〇七一上 9同一〇七三上 〓<ref><canon>大</canon><v>一二</v>・<p>三四四</p><c>下</c></ref> 〓<ref><canon>大</canon><v>二六</v>・<p>二三二</p><c>下</c></ref> 〓同 〓飛錫『念仏三昧宝王論』<ref><canon>大</canon><v>四七</v>・<p>一三八</p><c>下</c></ref> 〓<ref><canon>大</canon><v>八四</v>・<p>八四</p><c>下</c></ref> 〓『鎌倉旧仏教続・日本仏教の思想3』(岩波書店)三一四頁 下 〓曇鸞『往生論註』<ref><canon>大</canon><v>四〇</v>・<p>八四二</p><c>中</c></ref> 〓善導『観無量寿仏経疏』<ref><canon>大</canon><v>三七</v>・<p>二七二</p><c>下</c></ref> キーワード)大般若波羅蜜多経、空也、念仏往生、為空也上人 供養金字大般若経願文 (東洋大学大学院修了)  
</root>
