<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
前秦王荷堅に対する釈道安の諫言について 多田修  The japanese associationof Indian and buddhist studies 序 前秦王・苻堅は三七六年に前凉を滅ぼして華北を統一し 天下統一を目指し東晋への遠征を企てた。群臣や道安(三一一 ～三八五)がそれに反対したものの苟堅は強行し、〓水の戦 い(三八三年)に敗れた。この時の道安の諫言が、仏教の教 義にもとづくものでないことは、既に指摘されている。しか し、その理由についての考察は、管見では確認できない。そ こで、東晋との戦いに道安が反対した理由とその論拠につい て検討する。 一道安から荷堅への諫言の内容 道安が苟堅に、東晋遠征を実施しないよう申し入れたこと は、いくつかの史料に見える。そのうち、『出三蔵記集』『高 僧伝』『晋書』が主要なものと思われる。そこには、以下の ように記される。 『出三蔵記集』卷一五 初堅、承石氏之乱至是民戸殿富四方略定。唯有東南一隅 未能抗服。堅、毎与侍臣談話未〓嘗不欲平一江左 欲丙以晋帝為僕射謝安為侍中。堅弟平陽公融及朝臣石越 原紹、並切諫終不能廻。紹以安為堅所敬信乃共請曰「主 上将有事東南。公、何能不為蒼生故一言耶」。会、堅、 出東苑命安昇輦同載。…(中略)…俄而顧謂安公曰「朕 将与公南遊呉越整六師而巡狩陽会稽而観滄海。 不亦楽乎」。安、対曰「檀越応天御世有八州之富。居 中土而制四海宜棲神無為与堯・舜比隆。今欲 以百萬之衆求厥田下下之土〓。且東南地卑気〓。昔、舜・禹 遊而不反。秦皇適而弗帰。以貧道観之非愚心所同也。 平陽公懿戚、石越重臣。並謂不可、猶尚見拒。貧道軽浅言 必不允既荷厚遇敢不尽誠耳」。堅曰「非為地不広民 个足治也。将簡天心明大運所在耳。順時巡狩亦著 前典。若如来言則帝王無省方之文乎」。安曰「若麟駕必 動可暫幸洛陽抗威畜鋭伝檄江南。如其不服伐之未」 兜」。堅不従。遂遣平陽公融等精鋭二十五萬為前鋒、竪 躬率歩騎六十萬到。頃晋遣征虜将軍謝石・徐州刺史謝玄  the japanese association of Indian and buddhist studie 拒之。堅軍大崩。晋軍還逐北三十余里。死者相枕。融馬倒隕 首。堅単騎而遁。如所諫焉。 『高僧伝』卷五「釈道安」 初堅、承石氏之乱至是民戸殿富四方略定。東極滄海西 併亀茲南苞襄陽北尽沙漠。唯建業一隅未能抗伏。堅、 毎与侍臣談話未嘗不欲丙平一江左以晋帝為僕射 謝安為乙侍中。堅弟平陽公融及朝臣石越原紹等、並切諫終不」 能廻。衆以安為堅所信敬乃共請曰「主上将有事東南。 公、何不能為蒼生致一言耶」。会、堅、出東苑命安 升輦同載。…(中略)…俄而顧謂安曰「朕、将与公南遊 呉越整六師而巡狩渉会稽以観〓海。不亦楽乎」。安、 対曰「陛下応天御世、有八州之貢富。居中土而制四海 宜棲神無為与堯・舜比隆。今欲以百萬之師求厥 田下下之上」。且東南区地、地卑気〓。昔、舜・禹遊而不反、 秦皇適而不帰。以貧道観之、非愚心所同也。平陽公懿戚、 石越重臣。並謂不可、猶尚見拒。貧道軽浅言必不允、既 荷厚遇故尽丹誠耳」。堅曰「非為地不広民不足治也。 将簡天心明大運所在耳。順時巡狩亦著前典。若如 来言則帝王無省方之文乎」。安曰「若變駕必動可先幸洛 陽枕威蓄鋭伝檄江南」。如其不服伐之未晩」。堅不従。 遣平陽公融等精鋭二十五萬為前鋒堅躬率歩騎六十萬到。 頃晋遣征虜将軍謝石・徐州刺史謝玄拒之。堅前軍大潰於 八公西。晋軍逐北三十余里。死者相枕。融馬倒殞首。堅単 騎而遁。如所諫焉。 『晋書』卷一一四「載記一四苻堅・下」 游於東苑、命沙門道安同輦。…(中略)…顧謂安曰「朕、 将与公南游呉越整六師而巡狩、謁虞陵於疑嶺、瞻 雨秦王若堅に対する釈道安の諫言について(多田) 禹穴於会稽、泛長江、臨滄海、不亦楽乎」。安曰「陛 下応天御世、居中土而制四維。逍遙順時、以適聖躬、 動則鳴麟清道、止則神栖無為、端拱而化、与堯・舜比 隆、何為労身於馳騎、口倦於経略、櫛風沐雨、蒙塵 野次乎。且東南区区、地下気〓、虞舜游而不返、大禹適而 弗帰、何足以上労神駕、下困蒼生。詩云『恵此中国 以緩四方』。苟文徳足以懐遠、可不煩寸兵而坐賓百 越」。堅曰「非為地不広、人不足也。但思混一六合、 以済蒼生』。天生蒸庶、樹之君者、所以除煩去乱。安 得憚労。朕既大運所鍾、将簡天心以行天罰。高辛 有熊泉之役、唐堯有丹水之師、此皆著之前典。昭之後 土。誠如公言、帝王無省方之文乎。且朕此行也、以善 挙耳。使流度衣冠之冑、還其墟墳、復其桑梓、止為済 難銓才、不欲窮兵極武」。安曰「若麟駕必欲親動、猶 不願遠渉江・淮、可下暫幸洛陽、明授勝略、馳紙檄 於丹楊、開其改迷之路。如其不庭、伐之可也」。堅不 納。先是、群臣以堅信重道安、請安曰「主上欲有事 於東南、公、何不為蒼生致一言也」。故安、因此而諫 荷融及尚書原紹、石越等上書面諫前後数十、堅終不従。 符堅の東晋遠征に道安が反対した理由と、それに対する苺 堅の反論を要約すると、以下のようになる。 [道安が苟堅の遠征に反対した理由、 ・すでに広大な領域を有している。 ・東南の地は良いところではなく、舜、禹、秦の始皇帝も 生還しなかった。  〓he japanese associationof Indian and buddhisstudieg 前秦王苻堅に対する釈道安の諫言について(多田) 苟融(苟堅の弟)や重臣も反対している。(『出三蔵記集』『高 僧伝』のみ記載) ・遠征は国力を疲弊させることになり、徳をもつてすれば 武力を用いることなく従わせることができる。その際 『詩経』を引用する。(『晋書』のみ記載) [苟堅による反論] ・土地や国民が不足しているのではなく、天の心や運気を 明らかにするためである。 ・今回の遠征は天下を統一して民を救うためであり、労は 厭わない。しかもこれは、江南へ流れた高官たちを故郷 へ帰し、困難から救って任用するための義挙である。戦 争を欲しているのではない。(『晋書』のみ記載 ・譽(高辛)堯の戦いは古典に見える。(『晋書』のみ記載) 時機にしたがって巡狩(帝王が諸国を視察すること)する のは古典にあらわれている。仏の言葉には帝王が国を視 察することはないのか。(『出三蔵記集』『高僧伝』のみ記載 『晋書』では「如来の言」ではなく「公の言」と記す) これらによる限り、道安は仏典を引用していない。 二仏図澄による石勒・石虎への諫言 道安による苺堅への諫言は、道安の師である仏図澄(二三一 ～三四八)による後趙王・石勒そして石虎への諫言に類似す ることが指摘されている。 澄因而諫曰。「夫王者徳化治於宇内、則四霊表瑞。政弊道 消則彗孛見於上。恒象著見休咎随行。斯迺古今之常徴、天人 之明誠」。勒、甚悦之。凡応被誅余残、蒙其益者、十有 八九。於是中州胡晋、略皆奉仏。 『高僧伝』卷九「竺仏図澄」 『高僧伝』卷九「竺仏図澄 後晋軍出淮〓、隴比凡城皆被侵逼。三方告急、人情危擾。 虎乃瞋曰、「吾之奉仏供僧。而更致外寇。仏無神矣」。澄 明旦早入。虎以事問澄。澄因諫虎曰、「王過去世経為大 商主。至〓賓寺、嘗供大会。中有六十羅漢。吾此微身 亦預斯会。時得道人謂吾曰、『此主人命尽当受鷄身後 王晋地』。今王為王、豈非福耶。疆場軍寇国之常耳。何治 怨謗三宝夜興毒念乎」。虎〓信悟跪而謝焉。虎常問澄、「仏 法云何」。澄曰、「仏法不殺」。「朕為天下之主。非刑殺 無以粛清海内。既違戒殺生。雖復事仏記獲福耶」。澄曰 「帝王之事仏、当在心体恭心順顕暢三宝不為暴虐不 害無〓。至於凶愚無頼非化所遷。有罪不得不殺 有惡不得不刑。但当殺可殺刑可刑耳。若暴虐恣意 殺害非罪、雖復傾財事法無解殃禍。願陛下、省欲 興慈、広及一切則仏教永隆福祚方遠」。虎雖不能尽従 而為益不少 而為益不少。 仏図澄は石勒に対し、徳をもつて治めることの利益を説く。 そして、石虎が王である理由を輪廻によって示し、統治のあ り方を仏教に結びつけて論じ、無〓の者を殺害することを戒 めている。  the japanese association of indian and buddhist studie 徳によつて統治することを説くのは、先の道安の言葉と共 通する。しかし、道安はそれを仏教と関連づけない 三小乗涅槃経の説と重臣の主張 道安が編纂した経典目録『綜理衆経目録』(『道安録』)は〓 存しないが、『出三蔵記集』に引用されている。その記述を 手がかりとして、道安が参照し得た経典の中に、苺堅への諫 言の根拠となるものがなかったか、検討する。 出三蔵記集』の記述から、『道安録』に支謙訳の小乗涅槃 経である『大般泥〓経』が掲載されていたことがわかる。 『出三蔵記集』卷二「新集経論録第一 女公云出長阿含〓 大般泥〓経二卷 案今長阿含与此異 …(中略)… 右三十六部。四十八卷。魏文帝時。支謙以呉主孫権黄武初至孫 亮建興中所訳出 現存の失訳『般泥〓経』または白法祖訳『仏般泥〓経』を 支謙訳とする説がある。両者とも文言は似ており、阿闍世が ヴァツジ(越祇)族を伐つのを釈尊が止めたと説く。その中で、 釈尊は国が危機に遭わない七法を説き、これらを一つでも 守つていれば、その国を攻めるべきではないと説く。その七 法の概要は以下の通りである。 (1)政治を会議する。(2)君臣の和がある。(3)法に従つ て破らず、これを受け継ぐ。(4)礼と教化を謹み敬い、里 女の別があり、長幼ともにつかえる。(5)父母に孝行し 目上の者に従い、教えを受ける。(6)天をいただき地に則り、 社稷を敬い(『般泥〓経』では「鬼神に敬」)、常に奉って順う。(7 道徳を尊び、沙門・阿羅漢に供養する。 さて、道安による荷堅への諫言に先立ち、前秦の重臣の多 くが東晋への遠征に反対したことが『晋書』に記される。 『晋書』卷一一四「載記一四祷堅・下」 左僕射権翼進曰「臣、以為晋未可伐。夫以紂之無道、天下 離心、八百諸侯不謀而至、武王猶曰彼有人焉、廻師止〓。 二仁誅放、然後奮戈牧野。今晋道雖微、未聞喪徳、君 臣和睦、上下同心。謝安、桓沖、江表偉才、可謂晋有人焉。 臣聞師克在和、今晋和矣、未可図也」。…(中略)…越曰「臣 聞、紂為無道、天下患之。夫差淫虐、孫〓昏暴、衆叛親離 所以敗也。今晋雖無徳、未有斯罪。深願〓兵積粟以待 天時」。…(中略)…融曰「歳鎮在斗牛、呉越之福、不 円以伐一也。晋主休明、朝臣用命、不可以伐二也。我数戦、 兵疲将倦、有憚敵之意、不可以伐三也。諸言不可者、 策之上也、願陛下納之、 ここには、重臣が遠征に反対した理由が述べられている。 その中に、「君臣の和がある国を伐つべきではない」という 思想が示される。これは、『仏般泥〓経』『般泥〓経』の説と 通じる。前述の通り、道安は重臣の要請を受け、苟堅を説得 しようとした。しかし道安は、荷堅に諫言する際に小乗涅槃 経を用いない。 前秦王苻堅に対する釈道安の諫言について(多田  the japanese association of indian and budchist studies 前秦王符堅に対する釈道安の諫言について(多田 結 道安が待堅の東晋遠征を止めようとした際、根拠となる〓 典などが当時存在したがそれを取り上げず(少なくとも明示サ す)、むしろ儒教の思想などが見える。『普書』は、符堅(字 は永固)が儒教にしたがって政務に勤めたと評する。 『晋書』卷一一五 史臣〓。…(中略)…永固雅量魂姿。…(中略)遵明王ウ 徳教、闡先聖之儒風、撫育黎元、憂勤庶政 道安から荷堅への諫言に仏教ではなく儒教の思想が表れフ のは、苟堅の統治下では儒教が政治の理念となっていたたと と考えられる。 〓上テ長の〓さ 1南部松雄「釈道安私見」(『龍谷史壇』五六・五七、昭和四一年) 任継愈『定本中国仏教史〓(柏書房、平成六年)一九七頁 2<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>・<p>一〇八</p><c>下</c>～<p>一〇九</p><c>上</c></ref> 3<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>三五三</p><c>上</c>～<c>中</c></ref> 4中華書局『晋書』第九冊二九一三～二九一四頁 工「詩経「大雅・生民之什・民労」(中華書局『十三経注疏(上) 五四八頁) 〓呂氏春秋』卷二〇「召類」(中華書局『諸子集成』第六冊 一六二頁) 7『書経「〓書・舜典」(中華書局『十三経注疏(上)」一二十 〓一二八頁)、『礼記』「王制」(中華書局『十三経注疏(上)」 一三二七～一三二八頁)等 る任継愈『定本中国仏教史〓』(柏書房、平成六年)一九七百 9<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>三八三</p><c>下</c></ref> 〓<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>三八五</p><c>上</c>～<c>中</c></ref> 〓<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>・<p>六</p><c>下</c>～<p>七</p><c>上</c></ref> 〓宇井伯寿「般泥〓経二卷の訳者は支謙か」(『訳経史研究』 岩波書店、昭和四六年)は、現存の失訳『般泥浪経」が支謙 であると見る。岩松浅夫「涅槃経小本の翻訳者」(『印度学仏教 学研究二五|一、昭和五一年)は、白法租訳『仏穀泥泊經 を支謙訳と捉える。 〓中華書局『晋書』第九冊二九一二～二九一三頁 〓中華書局『晋書』第九冊二九五五～二九五六百 (キーワード)釈道安、符堅、高僧伝、出三蔵記集、綜理衆経目 録(道安録)、小乗涅槃経 (教学伝道研究センター研究助手  
</root>
