<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associat ion of indian and buddhist studies (興志) 張堂興昭 たとえば天台観門において、発心修行が感応道交をその望 【とするのであれば、能応の主体たる「佛」からの作用が認 められなければならない。しかし智〓教学の大前提は真如縁 起論的なものではなく、あくまでも「空」に基づく実相論で ある。そこで本稿では、智題が右の如き問題をどう受容して くるのか、その一端を考察する。 まず、智〓の特徴的な教学思想として、たとえば結聞 等について、これを法身菩薩の垂迹として位置付けているこ とを確認しておきたい。たとえば『維摩経玄疏』には 明悉檀起大小乘論者…(略)…舍利弗造毘雲、五舞漢 〓〓婆沙、用初番悉檀…(略)…如迦〓延造昆動論。 飛是用初番悉檀…(略)…如詞黎號摩、亦用初看〓 〓成實論…(路)…天親菩薩、用一番悉檀、造法華論書、 丙華經。…(略)…如是等一切論、無不依四悉〓而造 〓郡曰諸論、天人所有經書依何而造番日法 苦ち出味リ生人天中爲天人師造論作〓 (<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>五二二</p><c>c</c>～<p>五二三</p><c>a</c></ref>) 書。 こあるように、大小乗の論疏はもとより天人所有の経書まで もが、"法身菩薩の諸三味力"によって撰述造作されている、 と云い、また大本『四教義』には、 問曰。兩門不度、不可懸判。空門明位、勝阿毘曇。何、 計時用知各曰里暴識分而是佛法根本。是故佛去世後) (<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>七四一</p><c>a</c>り<c>b</c></ref>) 流傳利物。 云うのである。つまり、小乘の教理体系を説くアビダルマ 論疏も「仏法の根本」であり、(法身菩薩が)「利物」してい ○文献であると智〓は見做すのであるから、それは大きな括 りとして、「大乘」的に捉えられているのである。さらには、 『三観義』にも、 明觀成化物者、菩薩、從空入假修證。(略)後 〓伏天魔及其營屬即入愛假の〓諸御通ハ 〓説諸愛論の如〓土三境五典安國育退〓 〓爲ル降伏外適及其卷屬入見假瀬示智慧〓 至同事利物、説諸見論。 (新続蔵五五・六七二下) 季同事利物、説諸見論。(新続蔵五五・六七二下) 印度學佛教學研究第五十七卷第二号平成二十一年三日  the japanese association of Indian and buddhist studie 天台大師における法身垂迹の理論(張堂) と、世間の論疏も菩薩の入仮による成果であると云い、さら に『玄疏』は、「又清淨法行經説。摩訶迦葉應生振旦 示名老子、設無爲之教、外以治國、修神仙之術 内以治身。彼經又云。‥(中略)‥問曰。若佛菩薩老子周孔、 皆是聖人。人教有何差別。答曰。本地不可思議。何可分 別。但迹教殊別、高下深淺不可一概也。」(<ref><canon>大正</canon> <v>三八</v>・<p>五二三</p><c>a</c></ref>)と、儒家や道家の具体的な名を挙げて、悉く 本地からの垂迹を説くのである。 これら智顎の所説における言わば"法身垂迹"の理論は、『法 華文句』の序品釈や『維摩経文疏』の弟子品釈などでも詳細 に論じられている。たとえば『法華経』序品に列記される 時、佛住王舍城耆闍崛山中。與大比丘衆萬二千人倶。皆 是阿羅漢。…(略)…其名、曰阿若橋陳如、摩訶迦葉、優樓頻 螺迦葉、迦耶迦葉、那提迦葉、舍利弗、大目捷連、摩訶迦〓延、 阿省樓駄、劫賓那、橋梵波提、離婆多、畢陵伽婆蹉、薄拘羅、座 阿拘締羅、難陀、孫陀羅難陀、富樓那彌多羅尼子、須菩提、阿難 羅猴羅。(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>一</p><c>c</c>～<p>二</p><c>a</c></ref> といった対告衆を、『文句』では四種釈のうちの本迹釈を用い 本地のありようを明かし、迹におけるありようについても具 体的に説く。いま分かりやすい箇所を書き下して列挙すれば 一萬二千】「本は是れ菩薩、迹に萬二千の聲聞と成る。」【摩訶迦 彩】「本は如來と同じく畢竟空の理に坐し、同じく廣大の法身を得、 ‥(略)…乳味を引かんと欲して事の中に科携し、次に酪味を引 て空の中に拌尠し、次に生蘇を引て別の中に科〓し、次に熟蘇を 引て圓の中に科譏す。」【三迦葉】「本迹とは三徳に住す。…(略 …これを祕密の本藏と爲す。而して迹に林城水に依つて、以つて 衆生を度す。」【舎利弗】「本は實相に住す。…(略)…衆生を悲 愍して迹に五味の身子となる。」【大目〓連】「本は眞際首楞嚴定 に住す。能く一念に於て遍ねく十方に應じ、種種に示現して佛事 を施作す。慈悲を以っての故に、迹に五味の神通を爲し引て極に いらしむ。」【須菩提】「本は實相法身に住し、迹に空を見て生ず ることを示す。 (<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>・<p>七</p><c>b</c>～<p>一八</p><c>a</c></ref>) とあり、これらを一瞥して直ちに気付くことは、菩薩より劣 るとされる声聞も、利他行として衆生を導くために法身(法 身菩薩)から垂迹し、釈尊一代五時の教化過程で、敢えて授 根として啖呵淘汰されていることになる。つまり智顎は経曲 中における声聞を、"法身の意図のもとに示現している"存 在として捉えている。故に『玄義』は、「衆人但、見迹爲 聲聞、而不能知本是菩薩。(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>・<p>一〇五</p><c>b</c></ref>)」とも 云うのであろう。また智顎は、同じく法華の会座にある雑類 衆にまで悉く本迹釈を用い、同様の解釈をほどこすのである。 なお、いまの『文句』に示される本地に関する記述には、「首 楞厳定(首楞厳三昧)」などの三昧名が確認されるが、これは 前出『玄疏』の波線部(a)にある「諸三昧」に通じるもの かあり、また、本地を意味する要語として、「法身」実相」「一 徳秘密蔵」「畢竟空」等の異名が示される。これらはたとえ  〓he japanese associationof indian and buddhis studie ば『玄義』位妙の円教初住位を明かす段に、 明十住位者、以從相似十信、能入十住眞中智也。初發心 住發時、三種心發。一縁因善心發。二了因慧心發。三正因理心發。 即是前境智行妙三種開發也。住者、住三徳涅槃也。縁因心發、 即是住不可思議解脱、首楞嚴定。慧心發、即是住摩訶般若畢 竟之空。正因心發、即是住實相法身中道第一義 (<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>七三四</p><c>a</c></ref>) とあることからも、これらの異名と初住位とが関連すること は明らかであり、また『四教義』には、「比格此明初住 與別教初地」、智斷功徳神通變化用、一往是齊。」(<ref><canon>大正</canon> <v>四六</v>・<p>七六三</p><c>c</c></ref>)と言及されているから、華厳十地の思想と関 連があり、尚且つ菩薩の神通変化を説く『首楞厳三昧経』な どの所説がすでに智顎の念頭に置かれていて、それが円教初 住位の解釈に影響していることは疑いないところであろう。 二さて、前出『文句』の本迹釈に関して『玄義』を見て みると、理事に約して本迹を明かす段に、一約理事明本迹者、從無住本立一切法。無住之理、即是、 本時實相眞諦也。一切法、即是、本時森羅俗諦也。由實相眞本、 垂於俗迹。尋於俗迹、即顯眞本本迹雖殊、不思議一也 故文云。觀一切法、空如實相。但以因縁有、從顛倒生云云。 (<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>七六四</p><c>b</c></ref>) とある。ここで注目されるのは、「從無住本立一切法」 という『維摩経』観衆生品の一文である。これは『玄義』題 天台大師における法身垂迹の理論(張堂〕 体章の結びにおいても、 遍爲一切法體者、觀經云。毘盧遮那遍一切處。一切不出 〓 円説 四諦。…(略)…當知、苦集、世間善惡因果。道滅、出世一 切因果。悉用實相爲體。淨名曰。從無住本立一切法。此 之謂乎。 (<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>七九四</p><c>a</c>し<c>b</c></ref>) 乙謂乎。(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>七九四</p><c>a</c>ら<c>b</c></ref>) とあるように、『普賢観経』の「毘盧遮那遍一切處」の「一切 を"四諦"とした上で、苦集とは世間の善悪の因果、滅道と は出世間の一切の因果であるとし、それらは悉く実相を体と する、という論旨において上述した『維摩経』の一文を経證 の如く引用してくるのである。また、『玄義』の「境妙」に おいては、 無量義、明一中出無量、是從無作開出三種四諦也。法華 明無量入一、是會三種四諦、歸無作一種四諦也。 (<ref><canon>大正</canon><v>三二</v>・<p>七〇一</p><c>c</c></ref>) と、四諦に関して『無量義経』説法品の「無量義者、從 法生。其一法者、即無相也。如是無相、無相不相、不 相無相、名爲實相。(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>三八五</p><c>c</c></ref>)」を基盤とした論 を展開している。智顎は四種四諦について、「一法」を以て 無作四諦に配し、「無量義」を生滅、無生、無量の四諦に配 するのである。さらに『無量義経』説法品は、 諸佛無有二言、能以一音普應衆聲、能以一身、示 百千萬億那由他無量無數恒河沙身、一一身中、又示若干百千  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 天台大師における法身垂迹の理論(張堂) 萬億那由他阿僧祇恒河沙種種類形、一一形中、又示若干百千萬 億那由他阿僧祇恒河沙形。善男子、是則諸佛不可思議甚深境界 非二乘所知、亦非十住菩薩所及。唯佛與佛、乃能究了。 (<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>三八六</p><c>c</c></ref>) と説いているが、この記述は三大部の随所に頻出する「普理 色身三昧」「無記化化禅」、「首楞厳定(三昧)」等と関連する ことは明らかである。ただ、あくまで智凱は、 釋普現色身、即有三義。一普現内色。二普現外色。三普〓 内外色。一普現内色者、如法華經明身根清淨。一切十法界依 正色、皆於身中現、猶如淨明鏡悉現諸色像。菩薩於淨身 皆見世所有也。二外現者、亦如法華經明所普門觀音示現、隨 機不同普現十法界色也。三内外現者、如大集經明、觀己 身見衆生身佛身一切悉現己身、亦見己身衆生身悉現佛身 中現衆生身中。亦如是一切皆如影現。即是色入法海也 (『文疏』〓続蔵二七・三一五下～三一六上) とあるように、これらのありようを「十法界」の範疇で捉え、 そこに主体的な実践行法のあり得ることを示してくるのであ る。またこの十法界とは、上述『維摩経』の「從無住本 立一切法」に関連して同じく『文疏』が、 云從無住本立一切法者、即是、若世間一切法、出世間一切法、 有爲一切法、無爲一切法、皆從無住本而立。所以然者、若 迷無住、是則、三界六道紛然而有、是爲立世間一切法。若 解此無住、即是、無始無明則返本還源發眞成聖。故有四 種出世間聖法也。故知因無住本立中一切法也。 (卍続蔵二七・二八一a) と解釈するように、主体者が無住に迷うか否かという点にお いて論じられるものであり、またそれは『無量義経』に云う 相無くして相ならず、相ならずして相無き」性相空寂の"実 相"を義処とする、と理解されるものである。ちなみに十法 界は『玄義』が、「十數皆依法界。法界外更無復法。能 所合稱。故言十法界也。(中略)此十皆即法界、攝一切法 。」(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>六九三</p><c>c</c></ref>)と説くように一切法そのものでもあ る。 二ここまで検討してきた智顎の理論に関して、『摩訶止観』 の大綱を略説している「発大心」「修大行」「感大果」「裂大網 帰大処」の五略から少しく検討を加えてみたいのだが、先 ず以て五略の第四、「裂大網」に、 爲通裂大網諸經論故説是止觀者、若人善用止觀觀心、 則内慧明了、通達漸頓諸教、如破微塵出大千經卷』。恒沙 佛法、一心中曉。若欲外益衆生、逗機設教者、隨人堪任 、稱彼而説。乃至成佛化物之時、或爲法王説頓漸法、 )イ 或爲菩薩或爲聲〓天魔人鬼十法界像〓對揚發起。或爲佛 所問、而廣答頓漸或扣機問佛、佛答頓漸法輪。 (<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>二〇</p><c>b</c></ref>) とあるのは、「既に自行の約束として因(發心、修行)、果(咸 大果)を完ふせば、其處に當然の歸結として化他の能所即ち  the japanese asociation of Indian and buddhist studies 従果向因の作用が起されて来る、即ち、所謂る百佛世界に分 身作佛して八相の化儀を現じ漸頓五時の説を以て法界衆生の 疑網を裂除して大師子吼する」という意味である。「感大果 は天台一家において円教初住位を意味し、そこから種々の示 現が起こることは本稿でも確認した通りであるが、あくまで も智凱の理解は無住、無相などの「空」思想を基調としたも のであり、さらにそれを主体的に捉え直すのである。このこ とは五略の第一「発大心」に、 今簡非者、…(中略)…略爲十。若其心、念念專貪瞋癡、 攝之不還、拔之不出、日増月甚、起上品十惡、如五扇提 羅者、此發地獄心、行火途道。…(中略)…起中品十惡、 如調達誘衆者、此發畜生心、行血途道。…(中略)…起 二下品十惡、如摩欒提者、此發鬼心、行刀途道。若其心、 包念常欲勝彼、不耐下人。輕他珍己、如嗚高飛下視〓 而外、揚仁義禮智信○起下品善心行阿修羅道。若某心、 念念欣世間樂…(中略)…起中品善心、行於人道。若其心、 念念知三惡苦多、人間苦樂相間、天上純樂。爲天上樂、關 六根不出、六塵不入。此上品善心、行於天道。若其心、 念念欲大威勢、身〓意纔有所作〓〓切那從〓此發欲界主心〓 斤魔羅道。若其心、念念欲得利智辯聰、高才勇哲、鑒達六 合、十方顆顋。此發世智心行尼健道。若其心、念念五鹿 八欲外樂、蓋微、三禪樂如石泉其樂内重。此發梵心行〓 色無色道。若其心、念念知善惡輪環、凡夫耽〓、賢聖所呵、 破惡由淨慧、淨慧由淨禪、淨禪由淨戒」、尚此三法如 レ飢如渇。此發無漏心、行二乘道。若心、若道、其非甚多。 天台大師における法身垂迹の理論(張堂) 略言十耳。 略言十耳。(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>四</p><c>a</c>～<c>b</c></ref> と、十非心のありようを、諸経論に登場する人、師(これらは 当然本地から垂迹している存在という前提でもある)などの事例 を基に示した上で、それを行人の己心のありようのなかに認 め、そこから「是心」そして「真正発心」を示すことからも 分かるように、五略の構造にしても「感大果」によって一応 示される清浄大果報から、「裂大網」の如き種々の示現がな されているという前提による感応道交の理論を導入し、「発 大心」「修大行」へと展開して行くことを意味していると思 われる。このことは先に確認した『文疏』所説の「普現内外 色」の論旨とも一致する構造であろう。 小結本稿では法身の垂迹に関する智顎の理論が、『無量義 経』や『維摩経』の「空」を基調とする教理的背景から捉え られていて、それが十界の範疇を以て世間出世間の一切法と 会通されてくることを確認した。さらにそれらは畢竟、行人 の観心の問題として不可分の、言うなれば主体的に捉えられ るものであったればこそ、二乗はもとより三塗五道(六道〕 であろうと、 今言而生五道以現其身者、即補處大士、法身得二十五三昧、 内破二十五有、關諸惡趣、慈善冥熏、隨機應現十方示 受五道身、利衆生也。(『文疏』<ref><canon>卍続蔵</canon><v>二八</v>・<p>九一〇</p><c>a</c></ref> とあるように、(本地は)法身であり補処の大士でもあること  the japanese association of indian and buddhist studies 天台大師における法身垂迹の理論(張堂) を明かしてくるのであり、加えてそれらは衆生を利益する存 在でもあると云うように、極めて包容的な智〓の立場をそこ に認めることが出来るのである。 1花野充道稿「本覚思想と本迹思想-本覚思想批判に応えてし (『駒沢短期大学仏教論集』第九号所収)参照。 拙稿「天台大師における大小乗観の把捉について」(『大正大 学大学院研究論集』第〓号所収) 3この他にも「普現色身三昧」、「法華三味」等が確認できる たとえば『首楞厳三昧経』には、首楞厳三味について、「福 時佛告堅意菩薩。首楞嚴三味。非初地二地三地四地五地六地七 地八地九地菩薩之所能得。唯有住在十地菩薩。乃能得是首楞嚴 三味。(同六三一a)」と、十地に住在する菩薩のみに得られ る三味であることが強調されることから、華厳経の影響を受け ていることはしばしば指摘される。(たとえば河村孝照稿「首 砂厳三味経解題」『新国訳一切経』文殊経典部2所収大 蔵出版) 〓の三味は『織田仏教辞典』に、「菩薩此三味を得れば、種 種の色身を現じて衆生を化益するを得れば普現色身三味と名 て。即ち妙音観音の諸身を現ずる如き此三味の力用に依る。法 華經には現一切色身三味と云へり」(一五二〇頁)とある。 ○無記化化禅については、長倉信祐稿「「無記化化禅」について (『山家学会紀要』第六、七合併号所収)を参照。 7首楞厳三味に関する先行研究として、塩入法道稿「中国初期 禅観思想における首楞厳三味について」(『印仏研』三八-二)、 池田晃隆稿「天台智顎における首楞厳定」(『印仏研』四九-二 が挙げられる。 る『法華文句』の釈妙音菩薩品にも「示三十四凡身四聖人身、 結成十法界六道耳。」(<ref><canon>大正</canon><v>三四</v>・<p>一四四</p><c>c</c></ref>)とある。 め宜の智〓の解釈をめぐっては、中古天台の文献である『關健 類聚鈔が、普現内色を空観、外色を仮観、内外色を中道観に 〓し、「第三普現内外色者。行者観門ノ相也」と記述している。 (『續天台宗全書』神道1三一三頁 〓<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>三八五</p><c>c</c></ref> 〓『国訳一切経』諸宗部三「摩詞止観解題」七頁。 〓同右 〓印仏学会における発表題目は「天台大師における従果向因の 福」であったが、智〓には「従果向因」の用例や定義が明確でな )自、早大の大久保良峻博士より御指摘を戴いた。また花野充道 先生からも種々貴重な御指摘を戴いた。記して感謝申し上げると ともに、本稿では「法身垂迹」という表現を用いて論題としてみ たが、如何なものであろうか。大方の御叱正を賜れば幸甚である。 (キーワード)智〓、法身、五略、本迹、無住、無相 (大正大学非常勤講師)  
</root>
