<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese associationof Indian and buddhist studle: 〓度學佛教學研究第五十七卷第二号平成二十一年三月一一六四 道綽における『観経』理解 -観音菩薩を中心として- -観音菩薩を中心として- 野村淳爾 はじめに 道綽の主著である『安楽集』が『仏説観無量寿経』(以下『観 経』)の注釈書と捉えられていることは、すでに多くの先行 研究にて示されている。そして、観音菩薩に関して、先行研 究では『観音授記経』説示の観音菩薩を道綽の思想と対比し て論じているものはあるが、『観経』説示の観音菩薩につい て道綽の思想に関連づけて言及しているものはない。小論に おいては『観経』説示の観音菩薩が『安楽集』に受容されて いるという可能性を提示したい。 一『観経』における観音菩薩の解釈 『観経』の説示において、観音菩薩を捉える際、「①、観法 「②、菩薩の救済」「③、九品往生」の三通りに大別できる。 ①観法の対象としての観音菩薩 第十観音観において観音菩薩という有相に対する観法が説 かれている。その第十観音観において、 仏告阿難及韋提希。見無量寿仏了了分明已。次復応観観世音菩薩。 此菩薩身長八十万億那由他由旬。(中略)仏告阿難。若有欲観観 世音菩薩者当作是観。(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>三四三</p><c>c</c></ref>) と説かれている。「まさに観世音菩薩を観ずべし」「まさにこ の観をなすべし」と、菩薩の有相を観ずることが説かれ、〓 らかに観法の内容を述べていることがわかる。 ②観音菩薩の救済 第九真身観・十観音観において、観音菩薩による衆生救済 の構造が説かれている。それは『観経』の第九真身観におい 仏心者大慈悲。是以無縁慈摂諸衆生(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>・<p>三四三</p><c>c</c></ref>) と説かれ、仏心が大慈悲であることを表している。そして、 無縁の慈、大慈悲により衆生救済をはかるという前提のうえ に、次の観音観においては「化仏」「化菩薩」「変現自在」「接 引衆生」、などの文言が見られるように、行者が仏心である「大 て  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 悲」より「化」として現された観音菩薩の相を観ずることに より罪が消減していくことがわかる。「大悲」という用きを 化菩薩という相をもつて現しているのである。 つまり、観音観においては観音菩薩が「大悲」のはたらき の具体相として説示されていると考えられる。 ③九品往生に関する観音菩薩 九品往生を説く後三観において、「かの国に往生す」「かの 国の七宝の池の中に生ず」と説かれるように、散善の実践の 結果により阿弥陀仏の世界に行くことが説かれる箇所であ る。そのため、「観世音・大勢至」の来迎によつて行者を阿 弥陀仏の国に迎え入れるという構図が多く見られる。 つまり、九品往生について説いている箇所では、来迎とい う有相として観音菩薩が説かれていることがわかる。 すなわち、①から③までまとめると、『観経』における観 音菩薩は「①、観法の対象としての有相の菩薩」、「②、衆生 救済の有相の菩薩」、「③、臨終来迎における有相の菩薩」と して説かれていることがわかる。すべての箇所で観音菩薩を 有相と捉えることができるだろう。 二『安楽集』における有相の見方 ①道綽の有相無相についての理解 道綽の有相理解について二つの捉え方がある。一つ目は次 道綽における『観経』理解(野村) の二文から窺える。 問曰。弥陀浄国既云位該上下無問凡聖皆通往者。未知唯修無相得 生。為当凡夫有相亦得生也。答曰。凡夫智浅。多依相求。決得往 生然以相善力微但生相土。唯觀報化仏也。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>六</p><c>c</c></ref>). 用例(一) 切諸仏説法要具二縁。一依法性実理。二須順其二諦。彼計大乗 無念但依法性。然謗無縁求。即是不順二諦。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>八</p><c>b</c></ref>) 用例(二) この二文は「凡聖通往」において凡夫は智が浅くて、その ほとんどは有相の善を行ずることによって往生を願うのであ るが、この有相でも必ず往生することが可能であると説く文 と西方の浄土を願生するということは相を取ることにとらわ れて煩悩を増すものであるという異見のものの批判に対して 相を取ることは往生の妨げにはならないと説く第二大門の一 諦の文である。 この二つの文は有相による往生について述べている。用例 一)では有相を観ずるという行法を説いており、具体的な 善根、行を有相として観ずることを説いていると考えられる。 つまり、その有相の内容について、「凡聖通往」の文のあと に『観仏三昧経』の文 子在母胎時。母以敬信故。預為其子受三帰依。子既生巳。年至ル 歳。父母請仏於家供養。童子見仏。為仏作礼。敬仏心重。」(<ref><canon>大正</canon> <v>四七</v>・<p>六</p><c>c</c></ref>)(傍線部筆者)  the japanese association of Indian and buddhist studies 道綽における『観経』理解(野村) 〓 を引用している。この引文により、「凡聖通往」の文では「有 相善」の有相の内容を礼仏、念仏、観仏と示されていると考 えられ、具体的な善根を有相として修することを意味してい ると考えられる。さらには用例(二)において、凡夫は相を 縁として浄土往生すべきであると勧めていることもわかる。 二つ目は第二大門の「愛見大悲」の文と第一大門の広略相 入の文から見てとれる。 菩薩行法功用有二。何者。一証空恵般若。二具大悲。一以修空慧 般若力故。雖入六道生死。不為塵染所繋。二以大悲念衆生故。不 住涅槃。菩薩雖処二諦。常能妙捨有無。取捨得中不違大道理也。(大 正四七・八c)用例(三) 菩薩若不知広略相入。則不能自利利他。無為法身者。即法性身也 法性寂滅故。即法身無相也。法身無相故。則能無不相。是故相好 荘厳即是法身也。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>七</p><c>a</c></ref>)用例(四) この二文は菩薩は般若を修して、大悲をもつて衆生救済の ためにはたらいているので、浄土往生を願うことは執着には ならないと述べている文と道綽が引用した曇鸞の「広略相入 の文である。用例(三)(四)からは菩薩は般若を修して 大悲をもつて衆生救済のために有相を用いていることと菩薩 による救いが読み取れる。 つまり、凡夫は相を離れ自ら相好を思うことにより往生で きる上輩のものとは違い、あくまで有相をとることで往生が できるのである。『安楽集』の説示では菩薩という相をもつ て衆生救済の構造を顕していると言える。すなわち、広略相 入の論理、無相有相の論理に基づいて、真如法性より現れた 有相の菩薩による衆生の救済が語られているのである。 以上、道綽の有相理解について二つに大別したが、用例(一) (二)では凡夫は相を観じてのみ往生が可能であることを示 している。道綽は観法の具体的な相を観ずるものとして有相 を理解し、観法ということを問題にしていると考えられる。 用例(三)(四)では菩薩の救済法が示されていると解する ことができる。道綽において有相による救い、特に、有相の 菩薩による救済が肯定的に捉えられている。 ②『安楽集』における来迎 第五大門において『観経』に依つて 九品之内皆言。臨終正念即得往生。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一六</p><c>c</c></ref>)(傍線部 筆者) と示しているように、道綽は『観経』の九品すべてには説か れていない「臨終正念」を九品の内それぞれに「臨終正念 の意があるものと独自に捉えていることを考えると、『観経 を捉える上では、道綽は「臨終」を強く意識していることが わかる。 さらに、臨終における来迎について第十一大門において道 綽は自分自身の言葉として次のように言及している。 若能生信帰向浄土。策意専精。命欲終時。阿弥陀仏与観音聖衆光  the japanese association of indian and buddhist studies 台迎接行者。(<ref><canon>大正</canon><v>四七</v>・<p>一</p><c>a</c></ref> 阿弥陀仏に関する言及箇所ではあるが、自らの言葉をもっ ○臨終来迎を説かれていることは、「観音菩薩」について積 極的な意味を含むと言える。つまり、道緯はこの末法世の衆 生にとって有相をとることが必要と捉え、特に臨終における 米迎について観音菩薩という有相を考えていたことを窺い知 ることができる。道綽は観音・勢至観の文を直接引用してい ないが、臨終における来迎の相としての観音菩薩を『観経』 の説示から意識していたと考えられる。 まとめ て観音菩薩をもって『安衆集』を『観経」の経説としている という一つの視点を見出すことができるのではないだろう か。 1山本仏骨氏が『安楽集』は『観経』の要義を釈したものであ ることを示されている。(『道綽教学の研究』1959年) 柴田泰山「『安衆集』における『観経』理解」参照 〓『観音授記経』において、臨終来迎を説く箇所は見当たらぜ、 すでに「如幻三味」を体得した観音が阿弥陀仏の減後に順次如 来になることが説かれている。 (キーワード)道綽、『観経』、観音菩薩 (龍谷大学大学院) 以上のように、『観経』に説かれている観音菩薩について 二つに大別できる。一つ目は観法の対象として説かれている 観音菩薩、二つ目は救済の菩薩として説かれている観音菩薩、二つ目は九品往生の臨終来迎に説かれている観音菩薩であ る。その三種類の見方が道綽の有相理解についての見方と同 じ構成である。つまり、有相を観ずることや有相の菩薩の救 済について示されていること、また道綽自身の言葉として臨 終来迎における観音菩薩が説示されていることが『観経』に おける観音菩薩の説示方法と同様であることがわかる。 すなわち、道綽が『観経』に説かれる観音菩薩について肯 兎的に捉え、受容していると考えることができる。道緯にとっ 道綽における『観経』理解(野村  
</root>
