<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第57卷第2号平成21年3月 ブッダの死因に関する一考察 吉次通泰 1.目的・先行研究・研究方法 ブッダの死因については定説がない.本研究の目的は,最も詳細な資料である 〓ahaparinibbanasuttanta )につき検討し,死因に関する一視点を提示するこ とである.死因についての先行研究の多くは,最後の旅の途中に摂取した sukara-maddavaに関するものである.sukara-maddavaについては,野豚の肉,柔 らかな米飯,不老長寿の薬の一種,たけのこ,薬草の一種(buddhaghosa),ある いは茸(『遊行経』<ref><canon>大正藏</canon>,<v>1</v>卷<p>18</p><c>下</c></ref>,『南伝大蔵経』長部経典4.18.1)と一定しないが, いずれにしても経口摂取したものによるとの見解である.一方,mettanandoは, 西洋医学的見地から腸間膜動脈閉塞症を提唱している.本研究では,digha-mikayaの〓psに記述されているブッダの最後の旅の途上で生じた死因の解析に 重要な自他覚症状を現代医学的に検討した 2.症例報告 症例:ゴ○タ○シ○ダ○ル○,80歳,男性,職業:仏教の開祖,家族歴: 父は80歳以上で死亡(病名不詳);母は45歳で出産7日後に死亡(病名不詳), 既往歴:腹痛(腹風疾,冷気)を時々起こし,三辛粥にて治癒(『南伝大蔵経』6.17- 『十誦律』26.3).飲酒歴:なし(病気治療には許可),喫煙歴:不詳. 臨床経過: 患者は,半年間の予定で鷲の峰,王舎城を出発した.村々を通過し,ベール ヴァ村に到着し,雨安居に入った.そこで,「世尊は雨安居に入ったとき激 しい病気が生じ,死ぬほどの激しい苦痛が起こった.世尊は,念正智に入り, 悩まされることなくそれに耐え忍んだ(atha kho bhagavato vassupagatassa kharo abadho uppajji, balha vedana vattanti maranantika. ta sudam bhagava sato sampajano adhivaseti avihannamano).」〓223).その後.旅を続け,ヴェーサーリー市に到着し,  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies ブツダの死因に関する一考察(吉次 そこで遊女アンバパーリーのもとで美味な噛む(硬い)食物・吸う(軟らかい) 食物を摂取した.さらに旅を続け,パーヴァー市にある鍛冶工の子供チュン ダのマンゴー園に逗留した.患者は,明日,比丘僧とともにチュンダの家で 食事をすることに同意したため,「鍛冶工の子供チュンダは,その夜が終わて てから,自分の住居に,多くの硬軟な食物と多くのsukara-maddavaとを用 意して,世尊に時を告げさせた(atha kho cundo kammara-putto tassa rattiya accayena sake nivesane panitam khadaniyam bhojaniyam patiyadapetva pahutan ca suikara-maddavam bhagavato kalam arocapesi)」〓4).患者は,『チュンダよ.sukara-maddava が用意された.それによって私をもてなして下さい.一方,他の硬い食物と 軟らかい食物が用意された.それによって比丘僧らをもてなして下さい』 〓48).また,『sukara-maddavaが残った.それを穴に埋めなさい.神々 悪魔・梵天の世界で,沙門・バラモン,また,神々・人間を含む生きものの 間でも,修行完成者(如来)のほかには,それを食して完全に消化し得る人を 私は見ません』と言った(〓p4.1).その後,「チュンダの食物を食べてしまっ た世尊に,激しい病気が生じた.赤い(血性の)下痢(lohita-pakkhandika)を 持つ,激しい瀕死の苦痛が生じた.世尊は実に念正知に入り,悩まされるこ となく,それに耐え忍んだ(atha kho bhagavato cundassa kammara-puttassa bhattarr bhuttavissa kharo abadho uppaiii lohita-pakkhandika pabalha vedana vattanti maranantika ta sudam bhagava sato sampajano adhivasesi avihannamano).」.0).下痢しつつ,『私 はクシナーラーへ行こう』と言った.それから患者は路を外れて,一本の樹 の根元に近づいた.アーナンダに言った.『さあ,アーナンダよ.あなたは 私のために四重の外衣を敷いて下さい.私は疲れた.私は坐りたい.』.坐 てから,患者は,『アーナンダよ.あなたは私に水を持ってきて下さい.私は 喉が渇いている.私は飲みたい.』.と言った.アーナンダは答えた.『… このカクツター河は,遠くない所にあり,澄んだ水で,よい水で,冷たい水 で,濁りがなく,美しい川岸があり,見るも快いのです.世尊はそこで水を 飲んで,お体を冷やして下さい.』〓422)と.それからクシナーラに向 けて歩みを進めるが,口渇,疲労感が高度なため,途中で飲水,休息を頻〓 に取りながら旅を続け,クシナーラで入滅した(パーヴァー市と推定されるファ ジルナガルからクシナーラまで約20km).  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies ブッダの死因に関する一考察(吉次) 3、鑑別診断: 本症例は,食後短時間に,〓然,発生した腹痛(?)と血性下痢,口渇,全身 倦怠感を主訴にし,数ケ月間で死亡した高齢男性患者である.下血を主症状とす る疾患の鑑別診断として,感染性腸炎,腸間膜動脈閉塞症(虚血性大腸炎のうち最 も重症な病型),虚血性大腸炎,s状結腸軸捻転症,毒きのこ中毒,大腸癌,消化 性潰瘍,潰瘍性大腸炎,クローン病,大腸憩室症,痔核などの鑑別が必要である 大腸癌から痔核までの疾患は,発症年齢,臨床症状,臨床経過,血便の状態など から否定できる(bockus gstroenterology.76.136-15484137-1911772).毒 きのこ中毒については,中毒症状により胃腸炎型,コレラ型,脳症・神経型に区 別でき,いずれも摂取後短時間に発症する.前二者の特徴は,嘔気,嘔吐,腹痛 下痢であるが,高度の下血を見ることはない.脳症・神経型の症状は,視力障害 酪酊状態,狂騒状態などの神経障害であり,本症例とは異なる.大部分の患者は 回復する.重症で死亡することもあるが,その場合には数日以内に死亡し,旅を 続ける状態ではない(同上.69.1200).mettanandoが報告した腸間膜動脈閉塞症は, 突然に始まる腹部の激痛と血便を主症状とする予後不良の疾患であり,有力な候 補と思われるが,心筋梗塞や心房細動などの心臓病を持っている患者に起こりや すいこと,腸閉塞を起こすため嘔吐が必発すること,脱水とショツク状態に陥る ため徒歩で旅を続けることは不可能であること,などから否定できる.そのほか, 虚血性大腸炎,s状結腸捻転症も同様の理由により否定したい(同上.70 121234). 4.古代アーユルヴェーダ原典における下痢,血性下痢 古代インドにおいては,下痢,とくに血性下痢は重症疾患であったと思われる 古代アーユルヴェーダ原典には,「下痢は,呼吸困難,疝痛,口渇のため衰弱し, 発熱に苦しめられている老人には,特に致命的である(svasasulapipasartam ksinam jvaranipiditamvisesena naram vrddham atisaro vinasayet〓)」(susrutasamhito 3.19)ある いは「ピツタ性の下痢患者がピッタを増加させるものを過量に食べるとき,極め て高度の血性下痢が生じる(pittaktnti yada 'tyartham dravyany asnati paittike〓 tadopajayate bhiksnam raktatisara ulbanah〓〓dhavanidana 3.20)と述べられている.  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies ブッダの死因に関する一考察(吉次) 5.Tentative diagnosis 細菌感染が起こりやすい雨季後の発症であること,食事摂取前に患者が食物に 違和感を感じ(外観,臭いなど),残りを埋めさせたこと,食後の発症であること, 血性下痢であること,嘔吐などの上腹部症状の記載がないこと,発熱の存在が推 測されること,などからsukara-maddavaは何にせよ細菌の過剰発育した食物あ るいは飲料水による感染性腸炎が最も考えられる.感染性腸炎による脱水と栄養 障害が口渇,血圧低下,全身倦怠感を惹起し,急速に衰弱が進行し,入滅したも のと思われる.重症感染性腸炎には,細菌性赤痢,アメーバ赤痢,腸管出血性大 腸菌感染症,腸チフスなどがあるが,古代アーユルヴェーダ原典にも不治の疾患 の一つに血液を伴う下痢(赤痢?)が挙げられていること,現代インドでもクシ ナガラ部落ではアメーバ赤痢が流行していることから,本症例の診断は,細菌〓 赤痢あるいはアメーバ赤痢(潜伏期からすると前者)と考えたい. 参考文献 bockus gastroenterology, edited by w.S. haubrich, F. Schaffner, j. E. berk, 5 ed., vol. ii, w. b. saunders, 1995 buddhaghosa: the buddha l ays, buddhaghosa's commentary on the mahapari nibbunasutta translatedby yang-Gyu a, oxford : the pali text society,203. Mhudhavanidana, text with english translation, critical introduction and appendices, translated b K. R. srikanta murthy, chaukhambha orientalia. varanasi, 21. 〓ahaparinibbanasutta, in digha-nikaya, edited by t.w. Rhys davids and j. Estlin carpenter, vol. 〓. london. the pali Text society. Mettanando physician's view of : what caused the lord buddha's death. may15,2001.(http: benocomp.com/greatwisdomfebudebdha192htm) 〓08.7.26取得 susrutasamhita, with english translation of text and dalhana's commentary along with critical notes, bypv. Sharma 3 vols.1999,chaukhambha visvabharati 十誦律卷26 中村元:『遊行経』上下,1984年,大蔵出版 南伝大蔵経7,長部経典2,〓002年大蔵出版 南伝大蔵経第六薬健度,2002年,大蔵出版 〈キーワード&gt;ブッダ,死因,感染性腸炎,腸間膜動脈閉塞症,〓ahoparinibbanasuttantg (東京大学大学院)  
</root>
