<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese association of Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第57卷第2号平成21年3 パスパのアビダルマ理解 友健容 問題の所在 世界史上,初のユーラシア通商圏を確立したフビライには帝師パスパ(cho 「gyal 'phags pa, phags pa bla ma blo gros rgyal mtshan)がいてモンゴル人たちに佛教を浸 透させ,偉大なる功績を後世に残した.パスパはフビライの皇太子真金太子のた めに『彰所知論』(shes bya rab gsal)を説き,独特のアビダルマを論じている.こ の書はチベット語で筆記され,のちに沙羅巴によって漢文に翻訳されて,元版大 蔵経に納められ今日に伝わっている.漢訳で上下二卷あり,チベット語訳は「サ キャ派全集」のなかに,デルゲ版で35葉ある1).この論書の研究は1931年に陳 寅格によってなされた2)のが最初であり,その後1947年にp.c.bagchiも研究成 果を発表したが,いまだチベット語訳のテキストの存在が不明であったころに, 漢訳の『彰所知論』から研究をおこなったものである3).その後,1983年に constance hoogがチベット語訳を入手し発表している4).そして1999年にこれ らの成果をもとに王啓龍が学位取得論文として出版している5)が,残念ながら 佛教教理の知識が充分でないため内容の吟味までには至っていない.このため 2002年に補訂論文を発表し6),2006年には沈衞榮が陳寅格の説に対する反論を 行い,同年ロシアのウラジミール・ウスペンスキーがサンクト・ペテルスブルク 大学図書館所蔵のモンゴル語文献の中から発見し,影印本を出版している7) 『彰所知論』は漢訳で上下二卷あり,独特のアビダルマ観が述べられているが. 教理研究に関してはあまり進んでいない8).そこで本論書を調べることによって パスパの思想的背景に追ろうとするものである. 1.チベット語訳と漢訳におけるタイトルの問題 タイトルは1aには,サンスクット語書体とチベット語で「三界の衆生の師で あるパスパ,智慧の幢相妙祥の〔お方の〕下座の聖典の第一帙からの『彰所知論』  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies パスパのアビダルマ理解(三友) khams gsum 'gro ba'i mgon po phags pa blo gros rgyal mtshan dpal bzang po'i  zhabs kyi gsung rab glegs bam dang po las shes bya rab tu gsal bzhes bya ba bzhugs so」とある. 裏面の1bにはサンスクリット語書体でjneyaprakashanama / namas sarvvabuddha-bodhisatvebhyahとjnitaprakashanama namas sarvvabudcha-bodhisatvebhyahとあり, さらに「インド語でineyaprakashanama /namas sarvvabuddha-bodhisatvebhyah,チベッ ト語で所知をよく明らかにするという(shes bya rab tu gsal ba zhe bya ba).一切の俳 陀と菩薩に帰依する(sangs rgyas dang byang chub sems dpa' thams cad la phyag 'tshal lo)」 とあり,そのつぎに,「知によって所知をよく観察し(mkhen pas shes bya rab g7igs nas),慈によって衆生に良く示し(brtse bas gro la legs ston pa),最勝なる般若に帰依 して(shes rab mchog phyag 'tshal nas),所知をよく明らかにすることを説く(shes by rab tu gsal ba bshad).器と有情との世間と道とこのような結果と諸の無為法の五種 が納められている」となっている.漢訳には,元正奉大夫同知行宣政院事廉復譏 とあり,序文が付いているが9),チベット語訳にはない.漢訳ではそのあとに「章 所知論卷上元帝師發合思巴造宣授江淮福建等處釋教總統法性三藏弘教佛智大 師沙羅巴譯敬禮金剛上師敬禮諸佛菩薩遍知見所知.憐憫示群生.敬禮最上 智.當演彰所知.謂器情世界.道法與果法.并諸無為法.略攝列為五」とあり,「元 帝師發合思巴造宣授江淮福建等處釋教總統法性三藏弘教佛智大師沙羅巴譯」は チベット語訳には勿論ないが,冒頭部分のその他はほぼ一致する. 漢訳の最終頁は,「彰所知論者.為菩薩真金皇太子求請故.法王上師薩思迦大 班彌達足塵頂授比丘發思巴慧幢吉祥賢.時壬寅仲秋下旬有三鬼宿直日.於大吉祥 薩思迦法席集竟.持經律論妙音并智.師子筆授」のあとに,讃歎文と真言が記載 されているが10),チベット語訳にはなく,チベット語訳は「このように『彰所知』 というこの論書は,皇太子真金菩薩の要請によって(shes rab tu gsal ba zhe bya baii bstan bcos 'di ni rgyal bu byang chub sems dpa' jim gyim gyis bskulbai don du),永世の無上法 をたもつサキヤ派の大パンディタの下座の塵を受けた(bla ma chos kyi tjied pa las skya pandita chen po'i zhabs rdul spyi bos blangs pa),比丘パスパ,智慧の幢相妙祥という 〔者〕によって(dge slong 'phags pa blo gros rgyal mtshan po zhes bya bas)壬寅の歳秋の月 23の星が落ちた目(sa pho stag gi lo ston la bring po"i nyi shu gsum skau ma rgyal bab pai nyin pa)に,吉祥なるサキヤ派の大法席が終わった」とあり,チベット語訳,漢 訳ともに1302年の9月と思われる秋の23日に『彰所知論』が説き終わったこと になっている.しかしこれではパスパの没年1279年あるいは1280年と矛盾する ことになり,壬寅は戊寅(1278)の間違いだということも言われており,妥当な  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 見方であろう11).また,なぜサキヤ派のパンディタの下座の塵を受けたパスパ という表現があるのかについては,パスパと一緒にフビライに謁見しに行った伯 父のサッパンが生前佛法の理論とサキヤ派の歴史をパスパに教えておいたのを, パスパが合併し『彰所知論』として真金皇太子に講述したものであろうという意 見もあるが12).確たる証拠はない13 2.教理的問題 全体を五章に分類し,器世間,有情世間,道法,果法,無為の章にする形式は, 現存アビダルマ文献には見当たらない独自の方法である. 第1章の器世間品(derge.2～8b, chos rgyalp-～1-5)では,器世間が四大 種によって成り立ち,大種の極細なるものが極微であり,七倍毎にそれぞれの大 きさが述べられることは『倶舎論』の説明と同じである.この器世間の生成は- 切の有情の共業所感であるとして,風輪・水輪・金輪の次第と須弥山を中心とし た器世間の山・海・川などの様子が説明されている.但し,有部教学にはない世 界観が導入されている.すなわち「南閻浮洲の西に向かってオージャナ(odyana) 国があり,大金剛の城(pho brang)という諸の持種(rig pa 'dzin pa)の居住がある 金剛乗の流伝はここから生じたのである.南海の島(lho phyogs rgya mtsho"i gling) にある持船山(〓i gru dzin)という頂上(rtse mo)に聖なる観音(spyan ras gzigs)自 在(dbang phyug)と多羅母(rtsa ba na rje bcun ma sgral ma)居住の場所がある.東方の 五峰には聖文殊(jam dpal)居住の場所がある14)」としている 第2章有情世間品(9a-b,p.17-1～〓52-3)では,地獄界から天界までを六 種とし,八熱地獄,八寒地獄などを詳細に説いて教化的な意図が見られ,有部教 学とは根本的に異なるのは非天を第五に数えていることである.非天とは阿修羅 のことで,有部では通常,阿修羅道を入れない五道説を採用している15).とこ ろが,『彰所知論』では,須弥山の水陸の下一万一千由旬を過ぎたところに光明 輝く城があり,ラーフラをはじめとする阿修羅王がいると説明している. また有情世間について,劫初の有情から説明し出し,人々が田畑を奪い合うの を統率するために,有徳のものを王として選び,釈尊の家系である浄飯,白飯 卸飯,甘露飯の四王子とその子孫に及び,釈迦種族が絶えたあと,仏滅後200年 にアショーカ王が現れ,結集の施主となって佛法を興隆し,仏滅後300年にカニ シカ王が第三結集の施主となり,仏滅後1千余年に西チベットに初めて王が現れ, 吻乞噪贊普(khri srong lde btsan)といい,第26代の〓陀宋喋思顔贊(lha tho thori  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies パスパのアビダルマ理解(三友) myen (syan) btsan)のときに,佛教がはじめて至り,今に至るまで多くの善知識 が教法を流布していると述べている16).またこの箇所では漢訳にない文章がチ ベット語訳テキストに含まれている.すなわち「二十六代ののち,lha tho thor snyen (syan) btsanという〔王が〕生まれ,このとき佛教〔導入〕の始まりがあっ た.『無垢女に与える授記の経』(bu mo dri ma med byin lung bstan pai mdo)によって いま般涅槃後二千百年から赤面国(gdong dmar can gyi yul)に広まると授記された とおりである」となっている.『無垢女に与える授記の経』とは漢訳の『得無垢 女經』であろうと思われるが,位法護の異訳にも該当箇所が見当たらない.北蒙 古に関しては, 北蒙古國.先福果熟生王.名曰成吉思(二合).始成吉思.從比方王多音國.如鐡輪 王17) とあって,「從比方王多音國」の意味が明瞭でないが,チベット語訳では 佛滅後三千二百五十年,北蒙古國に(byang phyogs hor gyi yul du)先世の功徳の果が 異熟した(sngon bsod nams bsags pai 'bras bu smin pa)ジンギス王(jing gir rgyal po)とい うものが生まれ,かれは北から〔征服し〕始めて(brtsams te)民族の言語が一つではな い多くの地方(skad nigs mi gcig pai yl khams du ma)18)を統一して(dbang du byas nas) 勢力によって輪を転ずるもの(stobs kyis 'khor los sgyur ba)のようになる19). となっている.沙羅巴が漢訳をしたときに,本来の「勢力によって輪を転ずる もの(stobs kyis 'khor los sgyur ba)」を「鐵輪王」とすることによって,ジンギスカ ンの本名「鐵木真(tamojin)」を暗示して訳している20). ジンギスカンののち,フビライが王位に着いて佛教に帰依し教法によって民る 化し,佛教が益々栄え,フビライには真金を長男として三人のこどもがいて,釈 迦族の王家の種族が今の王家の種族に至っているとしている.また,世界の生成 に関して『倶舎論』などにはない独自の六劫説によって述べている21).これは『大 毘婆沙論』における学説を整理したものであろうとおもわれる22).さらに住劫 の説明ののちに小の三災など壊劫の説明がなされ,十二縁起が説明されている 十二縁起を世間品のなかで論じるのは,『倶舎論』とおなじ形式である.このな かで『倶舎論』と同じく分位・遠続・連縛・刹那の四種の縁起説を述べ,縁生に よって世界が成り立つ外縁生と無明から行があるとする内縁生とがあると説明す る.内外に分けて論じる縁生の説明は『倶舎論』にはないが,『大毘婆沙論』な どに見える23)有部独自の特殊な考え方であり,『大毘婆沙論』などはチベット語 訳されていないから,パスパがかなり有部教学に精通していたことを物語る.〓  The japanese ssociation of indian and buddhist studies パスパのアビダルマ理解(三友) たパスパがアビダルマをよく理解していたことは有部の縁起説は位に約す連続縁 起であるが,経部はこれを許していないとして,よくその特色を掴んでいること からも窺える24).この縁起の説明ののちに,色・心・心所・不相応・無為の五 法の説明を行っている.心所法も四十六を数え,十大地法・十大善地法・六大煩 悩地法・二大不善地法・十小煩悩地法・八不定地法を説明しており『倶舎論』と おなじである25).このなかで,『阿毘達磨集論』と『五蘊論』の名前がみえるから, これらも参照していたことがわかる2 第3章道法品(26b～29a,p.52-3～5-5)では,資糧位のつぎに加行道で四善根. 修道位で七覚支,十無学法で八正道と正解脱,正解脱知見について述べているが, 特筆すべきことはない. 第4章果法品(29a～34a,p-～67-5)では,四沙門果について述べるが 種性地の説明では加行道では成佛できず,声聞・独覚となるだけであるとい う27).有部の教学では加行道を進んで行った者は声聞,独覚にはなれるが成佛 できない.しかし『大毘婆沙論』では転根説を説いており,『彰所知論』のよう に声聞,独覚が成佛できないとはっきりと述べてはいない.成佛については,『倶 舎論』に述べられている有部教学に則った三無数劫修行論を展開している.また 佛身に色身と法身とがあるといい,色身は三十二相八十種好を自性身としている と述べ,この自性身は,教化すべきそれぞれの寿命・国土・根機の相違に応じて 化身を現すと説いているが,有部教学にはない大乗の考え方が導入されている また大悲について述べるが,これは大乗の所説であるとし,如来の十八不共法な どは声聞乗のものが聞いたことのない法門であるとする28).また,「經云.乾慧 地等八者.聲聞資糧道.即乾慧地.欲愛枯乾根境不偶.是所修善名乾慧地」とあ り,「八人地」,「具見地」,「薄地」,「離欲地」,「已瓣地」,「聲聞地」などの十地 の名前が出てくる.有部教学における十地とは,欲界・中間定・四根本定・四近 分定のことである29)から,大乗の十地説を採用していることになる30).パスノ が引用した経典は不明だが,『大般若經』辺りであろうと思われる. 第5無為法品(〓4a～35a,p.67-5～69-6)では,有部教学の三無為をのべ,有 部では実有とするが,経量部は「無有造作31)」として仮有であることを述べる. また真如は無為ではないのかという質問に対して,真如は無我ということだが, 声聞乗では法無我を説いていないと説明している32).パスパ自身が依用した『阿 毘達磨集論』は,善法真如・不善法真如・無記法真如・虚空・非択滅・択滅・不 動・想受滅の八を無為とし33),『五蘊論』は虚空・非択滅・択滅・真如の四無為  The japanese associationof Indian and buddhisstudies パスパのアビダルマ理解(三友) 説であるが,パスパは『倶舎論』によって有部の三無為説を採用している.これ に対する質問が「真如無為説」であり,『阿毘達磨集論』によって人法二無我が 真如であると答えている34).これなどもパスパが単に有部教学の説明だけに終 わらず,大乗佛教の立場から佛教の基本的な考え方を真金太子に教えるという態 度が窺えられる. 『彰所知論』の最後には偈頌があり,叡智なる真金太子のしばしばの請いに応 じて,『起世經』やアビダルマによってこの論を作成したこと,これを学ぶ智者 は所生の善根を虚空界に周遍して我と諸の衆生とともに無上果を証することを願 う35)として結んでいる 小結 常念の『佛祖歴代通載』は,『彰所知論』の「器世界品」と「情世界品」を転 載し,讃歎文を載せ,『孟子』「公孫丑篇」36)を引用して「斬書所謂五百年必有 王者興.其間必有名世者.誠哉是言也.逍我.皇元.混一區宇.萬邦咸寧.敬崇 佛乘.禮請37)」と述べて,フビライの出現と帝師となったパスパを歓迎している. また常念は『彰所知論』が概ね『正法念處經』『日藏經』『起世經』アビダルマな どの経論によっているとしながらも,空劫と隣虚粗大についてパスパの理解に混 乱があったことを指摘している38).「隣虚」とはparamanuのことで,玄奘は極 微と漢訳し,真諦が「隣虚」と訳しており,極小単位のことである.真諦訳では 七隣虚を一阿繻(anu)とするのであるが39),漢訳『彰所知論』は「是等大種最 極微細者曰極微塵.亦名隣虚塵.不能析釋.彼七隣虚為一極微.彼七極微為一微 塵」として,ここでは極微細を極微塵,隣虚塵とし,七隣虚を一極微とし,七極 微を一微塵としている.チベツト語訳は「これらの大種の最微細の究極(shin tu phra bai mthar thug)が極微(phra rab kyi rdul)であり,分析できない(gzhig tu med pa) から,部分のない性質のもの(cha med pa nyid)である.この7つは微量(phra rab) である.この7つが金塵(rdul phran)である」とあって,漢訳のように「最極微細」 を「極微塵」と「隣虚塵」とに分けてはいないから,漢訳者沙羅巴による真諦訳 の用語を用いた付加訳であることがわかる 「空劫」については先に指摘したように,有部教学では四劫説であるのに,中 劫と大劫を加えて六劫とするパスパ独自の数え方の相違であって,中劫,大劫〓 それぞれを誤解しているわけではないから,常念の考えすぎである. 騎馬民族として大陸を大進撃していた蒙古人たちに佛教を弘め,フビライをし  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies パスパのアビダルマ理解(三友) て政道が佛心に適うようにせしめたパスパの功績は絶大なものがあると常念は讃 えている.本来ならば,帝国の万世の興隆を保証するところを『彰所知論』は アビダルマの世界観を説き明かし,いつかは壊劫の時代を迎えることを予測し 不善を行うならば,必ず地獄や餓鬼の世界に堕ちることを明らかにして,善き行 いを奨励している.パスパは『倶舎論』,『阿毘達磨集論』,『五蘊論』,『起世經』, 『正法念處經』,『日藏經40)』,『大般若經』などを参照している.パスパは佛教学 概論として『倶舎論』などを基本にしながら,大乗佛教の世界観を導入し,『大 般若經』の十地を取り入れるなどしているが,大乗佛教との根本的な相違は心心 所を説明するときに,唯識教理を使わず,あくまでも『倶舎論』を主体としてい る.また『般若經』を参照しながら,大乗の空思想を述べているところはほとん どないのも特色の一つとしてあげられよう41).パスパに有部律に関する著作が あることから,有部教学の立場で『彰所知論』を述作したということは確かであ る. 1)デルゲ版の蔵外文献はtibetan buddhist Resource center発行のsa skya bka' 'bum vol.15. Chos rgyal 'phags pai 'bumを使用.略号をchos rgyal.とし,p8-1はp.38の1行目を 示す. 2)陳寅恪「彰所知論與蒙古源流」(1931),『陳寅恪史學論文選集』(上海古籍出版社, 1992年 3)p.c. bagchi "chang so che lnerakut)hidharma work o scsknditaoftiber" in Sn-indian studies, vol.2, calculta1947, (pp.13～156). 4)constance hooprince j's textbook of tibetcm buddhism, e. J. btill-leiden,198 (126pages) 5)王啓龍『八思巴生平與〈彰所知論〉對勘研究』(中國社會科學博士學位論文文庫), 中國社會科學出版社1999年,『八思巴評傳』民族出版社,1998年 6)王啓龍「《彰所知論》傳承過程及〈情世界品〓補訂」『中華佛學學報』第15期(〓67-397) 臺北:中華佛學研究所 7)沈衞榮「再論『彰所知論』輿『蒙古源流』」『中央研究院歴史語言研究所集刊。 〓26,pp.721.モンゴル語訳nedegdlekiii belegeteygeyigiiligci neru sastirと英語序文が東京外大から出版されている."he explanation of the knowable " by ph l- -gros rg-mtshan, vladimir uspensky, research institute for languages and culures of asia andafrica, tokyo6. モンゴル語訳はチベツト語訳からのものであるが,サンスクリツト語の音写はウイ グル語から還元されたものであるとの指摘がなされている.uspensky 06 Introduction 8)岩鶴密雲「西蔵王乞口双提賛の年時に就いて」『密教研究』71,193  The japanese associatioof Indian and buddhiststudies パスパのアビダルマ理解(三友) 矢崎正見「パクパの教学について」『印度学仏教学研究』13(7-1),1958 金岡秀友「indian buddhist thought as it appears in the mongolian historical works from the abhidharmakosa reconstruction as found in sheng-se-chih-lun彰所知論of hphags-pa」『印 度学仏教学研究』14(7-2),1959 阿部真也「彰所知論における宇宙論」『宗教研究』335,2003 (2の指j1程しが「多音」を衆古と誤読したことについて主警能〓3 9)「彰所知論序」t.32,22 10)『彰所知論』t.32,236c 11)パスパの亡くなった歳については異説もある.王啓龍は,壬寅は戊寅(1278)の間 違いだという.(王啓龍「《彰所知論》傳承過程及〈情世界品〉補訂」『中華佛學學報』 第15期(〓3397),臺北:中華佛學研究所)詳細は拙稿「蒙古襲来を巡る二人の佛 教僧」(坂輪宣敬博士古稀記念論文集『佛教文化の諸相』所収) 12)constance hoog[1983〕introduction 13)王啓龍〔2002,p.373,constance hoog〔1983,p.5〕 14)chos rgyal.p-,此洲向西有烏佃國.大金剛宮持種所居.金剛乘法從被而傳.南海 之中山曰持紅.觀音菩薩居止其頂.聖多羅母居止山下.東有五峯.文殊菩薩居止其上. (『彰所知論』〓.32,231b) 15)但し,『阿毘曇毘婆沙論』(<ref><canon>T</canon>.<v>28</v>,<p>0</p><c>a</c></ref>)のように阿修羅を加える説もある.『大昆婆沙論』 (<ref><canon>T</canon>.<v>27</v>,<p>868</p><c>b</c></ref>)は阿修羅趣を認めないが,阿修羅の説明をしている. 16)『彰所知論』に述べられている釈迦族から蒙古族への歴史は,『蒙古源流』をもとと したものであることが,確かめられている.(陳寅格『《彰所知論》與《蒙古源流》』 1931,沈衞榮「再論『彰所知論』輿『蒙古源流』」『中央研究院歴史語言研究所集刊』 〓74,6,pp.721 17)『彰所知論』t.32,231b 18)陳寅恪〔1931,p.70〕が「多音」を蒙古と誤読したことについて王啓龍〔2002,p.8 がその間違いを指摘している 19)chos rgyal.p.-1 20)王啓龍〔2002,p.82 21)劫有六種.一中劫(或名別劫).二成劫.三住劫.四壤劫.五空劫.六大劫.一中 劫者.或瞻部人從無量歳.漸漸減至八萬歳時.即成劫攝.從八萬歳.減至十歳謂中劫初. 復増八萬歳.減至十歳.為一轆轤.((『彰所知論』<ref><canon>大正藏</canon><v>32</v>,<p>230</p><c>c</c></ref>)).六劫説は「世間 施設」のなかに説かれているとの指摘が学会であり,精査したが判明しなかった.指 摘者の勘違いか. 22)『大毘婆沙論』t.27,700c 23)如説眼縁色生眼識.若後為前因.應當縁眼識生色.如父母是兒因.若然者應兒是父 母因.違如是等内縁生法.云何與外縁生法相違.如種子為牙因.乃至花為果因.若然 者應牙為種子因.乃至果為花因.若後為前因.復有大過.何以故.不作業而受果.已 作業而無果故.(『阿毘曇昆婆沙論』t.28,35a) 〓 若是因者.便違内外縁起諸法.違内法縁起者.謂應行縁無明.乃至老死縁生.父母因子. 眼色因眼識.乃至意法因意識.又應羯邏藍因類部曇.乃至壯因於老.如是等違外法縁  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies (98)パスパのアビダルマ理解(三友) 25)『倶舎論』を参照していることは,「染汚定分名曰散亂.對法藏論無如是説」(『彰所 起者.謂應種子因芽.乃至花因於果.如是等復有大過.謂應未造業而受果.受果已方 造業.(『大昆婆沙論』t.27,47a) 24)『倶舎論』(<ref><canon>T</canon>.<v>29</v>,<p>48</p><c>c</c></ref>)では,「傳許約位説從勝立支名論曰.傳許.世尊唯約分位 説諸縁起有十二支.若支支中皆具五蘊.何縁但立無明等名」としていて,世親の不信 を表している. 知論』t.32,233b)からも明白である. 26)對法集論弁五蘊論.説十一善.(『彰所知論』t.32,233b) 27)種性地者.即加行道.必不成佛.定成聲聞獨覺種性.名種性地.(『彰所知論』<ref><canon>T</canon>.<v>32</v>,<p>234</p><c>c</c></ref>) 28)但し,チベツト語訳は,「十八不共法と三不護などは大乗から生じたものであると いうが,噂そのものである」として,大乗に属するものの中に大悲を入れていない 29)地者是十地.謂欲界中間禪根本四禪四禪邊.(『大毘婆沙論』27,154a) 30)何為初地乃至十地.所謂乾慧地,性地,八人地,見地,薄地,離欲地,已作地,辟 支佛地,苦薩地,佛地.(『摩訶般若經』t.8,261a) 31)一切有部許有實物.經部師説無有造作.(『彰所知論』t.32,236b),chos rgyal. p.83 32)問真如豈非無為耶.答彼即無我.以聲聞乘不説法無我故.(『彰所知論』t.32,236b), Chos rgyal. p.3 33)『阿毘達磨集論』(<ref><canon>T</canon>.<v>3</v>,<p>666</p><c>a</c></ref>) 34)『阿昆達磨集論』t.31,66a 35)種相富具足叡智皇太子數數求請故慧幢吉祥賢念住日藏論起世對法等 依彼造此論有情所知論機宜有無邊纂略列為五謂器情道果弁無為法等 故今明開示問岡曉解者惟茲彰所知解已復示他此論文句等乖義懈怠過 智者并啓請惟願垂忍納所生諸善根周遍虚空界我共諸凩生願證無上果(『彰 所知論』t.32,236a) 36)孟子去齊.充虞路問曰,夫子若有不豫色然.前日虞聞諸夫子曰,君子不怨天,不尤人. 〓,彼一時,此一時也.五百年必有王者興.其間必有名世者.由周而來,七百有餘歳矣. 以其數則過矣.以其時考之,則可矣.夫天未欲平治天下也.如欲平治天下,當今之世, 舍我其誰也.吾何爲不豫哉.(『孟子』「公孫丑篇」13) 37)『佛祖歴代通載』(t.49,490a) 38)大概依念處日藏起世等經論對.法相應之義.而錯綜其宏綱爾.苟非具大智辯窮法實相. 其孰能明空劫隣虚之細大.昭然如庵摩勒果觀於掌中哉.(『佛祖歴代通載』t.49,490a) 39)以隣虚為初.應知後後皆七倍増.七隣虚為一阿繻.(『倶舎釋論』t.29,220a) 40)『大方等大集經』「日藏分」(t.13,233a～298a) 41)わずかに「實有與我非一蘊故名空」「以聲聞乘不説法無我故」と述べており,大乗 の空思想とは別の立場で,有部教学をまとめたことは明らかである. 〓 〈キーワード&gt;『彰所知論』,『倶舎論』,フビライ,パスパ(パクパ),真金 (立正大学教授,文博)  
</root>
