<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociation of Indian and buddhis studies 印度學佛教學研究第57卷第2号平成21年3 『法華経』に説かれる"さとり"とは何か? 久保継成 〓仏教は,仏教徒に涅槃の境地を求めることを説くものであり,それが〓 教の"さとり"である,今日でも常識的には,そう考えられている.しかし,『法 華経』は,涅槃(nirvana)ではなく阿耨多羅三藐三菩提(anuttara samyak-sambodhi) という心の境地を実現することを説く 〓『法華経』で菩薩の修行を描写する際,bodhiやanuttara samyak-sambodhi は,ひとつの精神的領域を言う言葉として用いられている.偈ではbodhi, agra-bodhiなどがanuttara samyak-sambodhiの省略形として用いられる. 〓仏果を得ること,菩薩行の最終目的は,anuttara samyak-sambodhiに abhisambudhする(完全に目覚める)と表現される. 〓一方,般涅槃について『法華経』に示される周知の仏説は,釈尊は anuttara samyak-sambodhiをabhisabudhしているのであるが,parinirvana,般 涅槃の境地には入らない(parinirvrtaではない)というものである2). では『法華経』に般涅槃ということと阿耨多羅三藐三菩提ということがいかに 説かれるか,またそれは何故かを,ここで検討整理することとする 〓 〓『法華経』に説かれる"さとり,"bodhi, anuttara samyak-sambodhiは修 行の末に得られる静的な境地ではなく,修行中に生み出されていくひとつひとつ の気づきをいう動的な心のあり様である 〓経初,経は,菩薩と"さとり"についてかかる位置づけを明示している3) 東方の仏世界を描写する中で,菩薩については次のように総括される. .ye bodhisattva.. vividhena viryena janenti bodhim 〓vs13,kN10.9,wT8.11) この〓文は「さまざまな努力によってbodhiを生み出している菩薩たち」と読め. また読むべきであろう.bodhiは,修行の末に得られるものではなく,現に修行 している,その時と場で菩薩の心に生まれるものであるということになる.  〓he japanese associationof indian and buddhisstudies 『法華経』に説かれる"さとり"とは何か?(久保) ちなみに,カシュガル写本では,この部分はまったく異なった次のような表現 になっている. 〓caranti bodhau (the n.F. petrovsky collection. ms. caramti, for.1-6) このbodhiの於格は,サンスクリット刊本が一様に採用しているネパール系写本 に共通の前掲ianenti bodhimが菩薩が修行するその時点での事柄を述べていると 理解するのが順当な読みであることを念頭に置けば,"さとり(という精神的領域) の中で修行している"ということを述べているのである. 1-2また,序品では,vs13の手前,vs7からvsl1の流れで次のような表現 もある. buddhams ca pasyami. (iv7kN9.9,w78) ye capi anye sugatasya putra.. tesampi bodhiya vadanti varnamvsllkN1.<ref><canon>T</canon><v>8</v>.<w>2</w></ref>) (また,仏たちが見える…そして他の仏の子ら(菩薩修行者)に…"彼らの"bodhiに称 讃を告げている(仏たちが見える)) 1bodhiが仏ならざる者たちの共有できる領域として述べられる例をあげ ると。以下のようなものがある. caranti ete vara-bodhi-carikamvvs4, kn131.12wt123.1) ((すべての弟子は涅槃をめざすのではない)至高のさとり(bodhi)の生き方をしている のだ) sthito smi bodhaye (xv7,kN219.10<ref><canon>T</canon><w>192</w>.<v>15</v></ref>) ((アーナンダが言う)私はさとり(bodhi)の領域に立っている) kena bodhiya sthapitahxivvs25,kN306.3w259.19) (誰れによって(彼らは)さとりの境地(bodhi)に立たされたのか) evam eva bhaisaiyaraia dure te bodhisattva mahasattva bhavanty anuttarayam samyak-sambodhau yavan nemam dharma-paryayam srnvanti..(kN233.w20.16) (実にこのように,薬王よ,この法門を聞かない限りその苦薩摩訂薩たちはanuttara samyak-sambodhiにはほど遠い) dure yuyam kula-putra anuttarayah samyak-sambodher na tasyam yuyam samdrsyadhve/ (kn 285.9w24.4) (おまえたちはanuttara samyak-sambodhiから遠く離れ,おまえたちはそこには見あたら ない) 〓『法華経』は基本的に『法華経』以前にあった声聞乗や先行する大乗仏  The japanese ssociation of indian and buddhiststudies )『法華経』に説かれる"さとり"とは何か?(久保) 教が教える教理を踏襲して説いていく.ところが,『法華経』の説く内容は,先 行する教理のとらえ方に否定的である.『法華経』は,私たちの現実世界に対す る知的認識は,菩薩行の中で実際に実感された時,はじめて価値あるものとなる という態度につらぬかれている 2『法華経』にも,anatman無我などが正しい基礎的判断として説かれて いる。 …atma-drsti-bhava-drsti-vibhava-drsti-srva-drsti-vivariitanam.. (w8.19,kN71.2,cf. wT p8note5) ((すべて)我(あり)という誤見,生という誤見,滅という誤見,あらゆる誤見を捨て 去っているところの…) …sunyatanimittapranihitam sarvam aviskutmo nasmabhir esu buddha-dharmesu buddha-ksetra-vyuhesu va bodhisattva-vikriditesu va tathagata-vikriditesu va sprhotpadita/ (KN101.1, w95.19) (空,無相,無作すべてを究めても,私たちにはこの仏のあり方や,仏の世界がととの えられることや,菩薩の活躍や,如来の活躍において,発揚する心は生じませんでした.) nesam aham Sarisuta upayam vadami duhkhasya karotha antam duhkhena sampidita drstva sattvan nirvana tatrapy upadarsayamiivs67,kN48.9,wT45.8) (舎利弗よ,そういう者たちに私は方便を(説く) 苦を滅せよ」ということを説く 苦によって打ちひしがれた衆生を見て 〓 〓 『法華経』に説かれるところは,しかし,個々人がこのような基本的認識にたつ ことのみにとどまることを否定する. 2第四章冒頭で,阿羅漢に次のように言わしめている この声聞乗の代表者たちに表現させている態度は,知的認識とは別の角度から仏 や菩薩についてとらえる姿勢を明確にしている. 2nirvanaについても,第二章では誤った見解にとらわれている人に,方 便として涅槃を説いたのだと明言している 〓 その状況に対して(tatrapy)涅槃を説き示す) }0涅槃ということへの批判はそのままこの経の主張となる.経は第四章で 声聞に次のように発言させている  the japanese association of indian and buddhist studies 『法華経』に説かれる"さとり"とは何か?(久保)円 pratyatmikim nirvrti kalpayama etavata inanam idam na bhuyah / nasmaka harso pi kada-ci bhoti ksetresu buddhana sunitva wyuhanIvs42,kn117.1,w9.18) (私たち自身の涅槃というものを考えると この知( inana)はこの程度でそれ以上ではない 私たちにはちっとも燃えるもの(harsa)がない 諸の仏の世界のととのっていく状態(wuha)を聞き学んでも) }-1仏や菩薩のこの世での活躍に対して,自分の意識が発揚される.すなれ ち経は,人間の発心に起因する行動を重視する.経はharsa(喜び,興奮)すなオ ちそうしたくなる""その気になる"ことが,仏の世界の一員となるための原 動力であると説く.前掲の偽につづいて,経は観念的に教理を理解するだけでは 仏説についての信念(sraddha)は生れないと説く. suduskaram kurvati loka-natho upaya-kausalya prakasayantah/ hinadhimuktan damayantu putran dametva ca jnanam idam dadati / (〓v vs49,wT11025,kn18.5suduskuram) (この世の主(仏)はきわめて難しいことをされる 巧みな方便を説かれ 志の低い子供たちを育て santah kila sarv' imi dharma 'nasrava nirodha-utpada-vivarjitas ca/ na catra kas-cid bhavatiha dharmo evam tu cintetvana bhot sradcha v42,kn1173,wt110.1kila) (確かにこれらすべての存在は鎮まった状態であり,浄らかだ 滅することも生じることもない それゆえここにはいかなる法則性(dharma)もない このように考えてはいても,(仏説への)信念(sradoha)は生れない) このように経は声聞の立場を批判しているのである. 〓2ここに説かれるsradchaの意味は,第二章でadhimuktiという概念と共 に修行の為の重要な要素として説かれている4) 第四章では声聞の修行者に,samsare ca hinadhimuktikah /,12.2)(生 死の世界に生きながら低い志しか持てない者たち)であったと言わしめている.そこ で仏がされたことは次のようである 〓 〓  The japanese ssociationof indian and buddhiststudies 8)『法華経』に説かれる"さとり"とは何か?(久保) 育ててから,この(仏の)智慧を彼らに与える) 『法華経』で説く釈尊は,観念的理解では満足せず,個人の現実の精神状況に焦 点をあて,縁起の世界に生きるこの世の衆生を,動的にとらえる姿勢を示してい ると言えよう 〓『法華経』は"さとり"を現実のものとする一方で,般涅槃する仏を否 定することで,仏が生きた人間の菩薩行を応援する(守護する)働きを果たす立 場を明確にしている. 〓bodhi, anuttara samyak-sambodhiは形而上学的存在に関わることという より,そこで菩薩が気づき,目覚め,さとることの出来る精神的な場,精神的銭 域を示している. コンテクスト(1-3)を通して,bodhiが苦薩の手中にあることがわかる.それは. 来世に期待されるような菩薩の最終目標ではない.この世での精神的な場,その 意味での領域であり,そこで修行者はひとつひとつ自分自身のこころの縁起する あり方に目覚めていくのである. 4既に述べたように,釈尊はparinirvanaの状態に入ってはいない.という ことは,釈尊はanuttara samyak-sambodhiの領域に完全に到達しておられ,しか もこの世にとどまっておられる. 4さらに,多宝如来の出現は注目に価する.多宝如来は第十一章,見宝塔 品で釈尊説法の場に登場する.多宝如来ははるか昔に般涅槃された仏である.そ の多宝如来が,第二十章,如来神力品まで釈尊説法の場におられるのである 如来神力品には次のように説かれる samyak-sambuddhah parinirvrtah.. (Kn877,wT328.2.cf. kN389.2,wT329.9.xxvs7,kn393.3,wT332.14. (そして実に如来である釈迦牟尼世尊と,かの般涅槃されている如来であり応供であり 正等覚者である多宝世尊が…) ここで経が般涅槃していない釈尊と般涅槃されている多宝仏ということを対比し て述べていることは明白である. 44多宝仏は過去の仏である.4-3に引用した経文ではparinirvanaと parinirvrtaは同義に用いられている.さらに第十一章で多宝仏の為に仏塔を造る ことが述べられているので,これらの言葉はここでも仏の死を意味している atha khalu bhagavan sakyamunis tathagatah sa ca bhagavaprabhutaratnas tathagato 'rhan ちなみに,anuttara samyak-sambodhiは過去に多宝仏が仏に成る前,菩薩として  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『法華経』に説かれる"さとり"とは何か?(久保)( 修行したことを述べる中で述べられている 多宝仏の過去の修行を説く内容では,parinirvana (parinirvrta)とanuttara samyak-sambodhiは別の問題として述べられているのである. 4では,この引用した第二十章,如来神力品の経文に述べられる,般涅槃 した多宝仏と,般涅槃していない釈尊が一緒に行動し働くということ,そして共 にこの現実世界に関わるということは何を言っているのか? 経説から言えることは,第1に釈尊は死んでいないと経が説いていること,第2 に死んだ多宝仏が釈尊と共に働く中でこの現実世界と関わっていることである. 〓さて,bodhi, anuttara samyak-sambodhiの概念は到達目標としてだけで なく,そこに至る道として示されている.この概念の巾が,人びとのひとつひと つの気づきから完全にさとった仏の属性としての仏の現実にかかわっての働きま でを,同じ"さとり"という概念によって,つながりをもって人びとにとらえさ せる.『法華経』に説かれる"さとり"は,人びとの気づき,目覚めのよろこび から,仏の境地とその働きを包み込む概念である. 〓)この稿は,2008年6月28日エモリー大学(アメリカ,アトランタ)に於ける第15 〓国際仏教学会学術大会でのパネル"recovering anew the lotus Sutra's originality as. celigio-philosophical System"での発表原稿を基にしている. 2)1991年,第10回国際仏教学会学術大会(於パリuSco本部)での発表"anuttar samyak-smbodhi set against the concept of parinirvana as depicted in the lotus sutra"で論 じた.この発表は1992年,indian journal of buddhist Studies (varanasi)に掲載された. 3)1987年,第8回国際仏教学会学術大会(於カルフオルア州立大学バークレー校) で発表した. 4)拙著『法華経菩薩思想の基礎』1987年,春秋社 〈キーワード〉法華経,さとり,anuttara samyak-sambodhi (在家仏教こころの研究所代表,博士(文学))  
</root>
