<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第57卷第2号平成21年3月( 『大乗荘巌経論』「述求品」と『菩薩地』「真実義品. の関係 本村耐樹 1.はじめに『瑜伽師地論』(yogacarabhumi)『菩薩地』(bodhisattvabhumi: bbh) と『大乗荘巌経論』(〓ahayanasutralamkara: mSa)とがその章立てに類似性を有す ることは,宇井博士1)やlevi博士2)による指摘以来知られてきたことであるが3), それら各章の内容的対応関係を見ると,両者には大きな相違があるように思われ る.すなわち,MSAの作者はbbhを意識しながらも,それを独自の視点から書 き換えているように見受けられるのである4).本稿では特にMSa「述求品」と 〓h「真実義品」の関係を取り上げてみたい.従来の研究で明らかになっている ように章立ての上ではmSa「述求品」は,玄奘訳で言うbbh「力種性品」中「求 法」の項に相当するものである.しかしながら内容の点では「述求品」の一部 特に第13偈から第30偈に,「力種性品」に先立つ「真実義品」との類似性が見 られるのである.本稿ではまずMSa「述求品」第13偈から第30偈までの構成 を概観し,次にそれを「真実義品」の構成と比較するという手順によってこのこ とを明らかにしていきたい.なお,MSaの底本として舟橋校訂本を用い,適宜 levi校訂本(MSa1))も参照した.またbbhの底本には高橋校訂本を用いた なおbbh引用筒所の数字は高橋校訂本のシノプシス番号を表す. 2.「述求品」第13偈から第30偈の構成まず「述求品」第13偈において 真実(tattva)が述べられる. 真実とは常に二を離れたものであり,迷乱の拠り所であり,また,いかなるあり方でも 言説される能力のないものである.また,無戯論を自体とするものである. 知られるべきもの,捨てられるべきもの,清浄にされるべき汚れのないものであり,そ れは本性として考えられる.[それは]虚空・金・水に似たもので,煩悩から清浄になて たものとして考えられる.(〓,k.13 ヴァスバンドウによれば,「」としての所取と能取を離れているとう真実が 遍計所執性であり,迷乱の起こる拠り所が依他起性である.そして,言説されず 無戯論を自体とするものが円成実性である.また第15偈では 幻術のように,そのように虚妄分別であることが説かれる.幻術によって作られたもの  The japanese associatioof Indian and buddhist studies 2)『大乗荘厳経論』「述求品」と『菩薩地』「真実義品」の関係(本村) (mayakrta)のように,そのように二の迷乱であることが説かれる.(xi,k.15) と述べられている.ヴァスバンドウによれば,依他起性としての虚妄分別を拠り 所として,所取・能取たる二の迷乱が顕現するということを意味している.すな わち,「述求品」では迷乱と迷乱の拠り所という記述によって,拠るものとその 拠り所という構造が想定されていることが理解される.こうした構造を念頭に置 きつつ第16偈を見ると それにおいて,自性(tadbhava)が存在しない,[という]その如くに勝義が認められる 一方,それ(自性)の認識が[存在する,という]その如くに世俗諦性が[認められる].(〓 k.16) となっている.先の二の迷乱とその拠り所としての虚妄分別という構造を考慮す れば,ここでの自性はmayakrtaとしての二の迷乱に相当し,「それにおいて (tasmin)はmayaとしての虚妄分別に相当すると考えられる5).さらに第19偈と 第21偈において有と無の規定がなされる. また,その姿形(akrti)は存在するが,そこに自性は存在しない.したがって,有たる ことと無たることとは幻術等において規定される.(xi,k.19) そのようにここに二の顕現性(dvayabhata)が存在するが,自性は存在しない.したがっ て,有たることと無たることとは色等において規定される.(x,k.21) これまで見てきたような構造から,第19偈における姿形(akrti)と自性の関係 および第21偈における「ここ」(atra)と自性の関係は,mayaとしての虚妄分別 とmayakrtaとしての二の迷乱の関係に相当すると考えられるので,ここで言わ れる「有」とは二の顕現性をともなったものとしての虚妄分別が存在することを 意味し,また,「無」とはその二の顕現性を実在のものとして執着するという迷 乱の非存在を意味していると考えられる.そして第20偈と第22偈ではそれら有 と無の不異(avisesa)についての規定が述べられる そこにおいて,有なるものは無ではなく,また,無なるものは決して存在しない.そし て,有なるものと無なるものの不異が幻術において規定される.(〓,k.20) そこにおいて,有なるものは無ではなく,また,無なるものは決して存在しない.そし て,有なるものと無なるものの不異が色等において規定される.(〓i,k.22) これに続いて第23偈では,増益(samaropa)と損減(apavada)について述べら れる. 増益と損減という両極端を禁止することが目的であることが認められる.また,小乗に よる乗の禁止こそが目的である.(xi,k.23  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『大乗荘巌経論』「述求品」と『菩薩地』「真実義品」の関係(本村)(1 このmSaにおける有と無の不異と,増益と損減の記述が何を意味するのかは 以上の偈のみでは理解しがたいが,これをbbh「真実義品」の不二(advaya)の 記述と比較するとその意味が理解できると思われるので,これについては本稿の 最後に述べてみたい. 以上のように「述求品」第13〓から第23偈では順に,真実,有と無の規定, 有と無の不異,増益と損減の禁止が述べられている.そして第30偈では 幻術・夢・光線の影像に似たもの,影・こだまに似たもの,認識されるべき水に[映った. 月の影像に似たもの,さらに,変化に似たもの,また六つのものと六つのもの,またさ らに,六つのものは二つのものであると理解されるもの,そして,一つのものは一つ- つが三つのものであるもの,[それらが]諸行であることが,そこかしこに仏陀なる無 上覚者たちによって説かれた.(x,k.30) として幻術をはじめとする7種の比喩が述べられている.以下,「述求品」第13 偈から第30偈までのこのような論述の構成がbbh「真実義品」にも見られるこ とを検証していく 3.bh「真実義品」の構成はじめに,二種の真実義(tattvartha)と四種の 真実義,および真実の特徴( tattvalaksana)が述べられる. 真実義とは何か.まとめると二種である.諸法のあるがままたること(yathavadbhavikata 如所有性)をはじめとする真実性と,ある限りのものたること(yavadbhavikata,尽所有 性)にはじまる諸法の一切性である0)以上,諸法の真実性と一切性が,まとめられた ものとしての真実義であると知られるべきである.(bbh1) それはさらにこの真実義の分類されたものとして4種類がある.世間によって一般に認 められているもの(lokaprasiddha),道理によって一般に認められているもの (yuktiprasiddha),煩悩障を清浄にする智の領域(klesavaranavisuddhijnanagocara),所知障 を清浄にする智の領域(jneyavaranavisuddhijnanagocara)である.(〓bh1) さらに真実の特徴は,[有と無を]確立することによって,[有と無の]を持たないも の(advaya,不二)として顕現したものと理解すべきである.とは有と無であると言 われる.(bbh3.1) ここではまず真実義として二種,即ち,諸法の「あるがままたること」や「あ る限りのものたること」が述べられ,それをさらに四種に分類した「世間によっ て一般に認められているも」等が述べられている.そして,真実の特徴として, 有と無の二を持たないものとして顕現したものであることが言われている.そし て「真実義品」ではこの真実義や真実の特徴の説明に続き,有と無の規定,およ びそれを離れた中道としての不二が説かれる. その中で有とは,確立されたものである仮説たる語としての自性である.まさにその通 りに長い間世間の人によって執着されたものであり,世間の人の一切の分別戯論の根本  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies (4)『大乗荘厳経論』「述求品」と『菩薩地』「真実義品」の関係(本村) である.それは例えば,「色」と[言われるもの]・あるいは最後は「涅槃」に至る までのものであって,以上,このようなものに属する仮説たる語の慣例によって定め〓 れた諸法の自性が世間の人にとっての有であると言われる.(bbh3.2) その中で無とは,まさにその「色」という仮説たる語から「涅槃」という仮説たる語に 至るまでのものが,vastuを欠いていること,nimittaを欠いていること,仮説たる語の 拠り所が全く無であること,存在しないこと,[即ち]それを拠り所としては仮説たる 語が展開しないもの,[それが]無であると言われる.(bbh3) そして先の有とこの無,[それら]有無の両者を離れており,法相に含められるvastu それが不二である.不二であるもの,それが中道であり二つの極端を離れた無上のも〓 であると言われる.(bbh34) そしてこの有と無を離れた中道に関しての増益と損減が言われ,それらをなす 者は法と律から外れる者であることが以下のように述べられる. 次の両者は,この法と律によって,否定されていると知られるべきである.[一方の者は 色等の諸々の法に関して,実在しないものを増益することによって,色等のものに[〓 定される]仮設たる語[としての存在するにすぎない]本質(svabhava)に,すなわち [色等の]自相に執着する者であり,また,[他方の者は,世俗においては]仮設たる語 の根拠(nimitta)[となっている]基体(adhisthana),仮設たる語の根拠(nimitta)[とな ている]拠り所(samnisraya)であるところの,[勝義においては]不可言な本質を持〓 ものとして勝義的存在であるvastuを損減しつつ,あらゆる点で一切が無であると破壊 する者である.(bbh3.1) これらの記述を考慮すれば「真実義品」で述べられる不二とは単なる仮説にす ぎない語を自性として増益することと,仮説としての語の拠り所を損減すること を離れていることを意味すると考えられる7).そして「真実義品」の終わり部兌 で四尋思・四如実智が説かれる中,幻術などの比喩が登場する. 自性としての仮説の考察に伴う如実な理解とは何か.菩薩が「色」などという名称を持 つ事物,[即ち]自性としての仮説を持つものに対して,[自性はなく]単に仮説である ということを考察し,その自性としての仮説によって,それを自性としないvastuが それを自性とするものとして現れていることを如実に認識し,理解する.そのことから, [色等の]その自性を見ることによって,変化,影像,こだま,顕現,水[に映った]月, 夢,幻術に等しいその現れは,それ(色等)よりなるものではない[と認識し理解する]. これが第三の,極めて深遠な対象領域を持つ,自性としての仮説の考察に伴う如実な理 解である.(bbh923) ここに述べられる7つの比喩は先に見た「述求品」第30偈で説かれるものと ほぼ同じであることが分かる.このように「述求品」第13偈から30偈と「真実 義品」の構成を比較すると,両者には,はじめに真実について述べられ,次に有  〓he japanese ssociationof Indian and buddhist studies 『大乗荘厳経論』「述求品」と『菩薩地』「真実義品」の関係(本村)(1 と進の準の比樣とて分集の委求あるとけ香述の準成に場後性其あることが例後 と無の規定,続いて有と無の不異あるいは不二,さらに増益と損減,そして最後 に幻術等の比喩という流れにおいて,その論述の構成に類似性があることが明ら かとなった. そして最後に,このような類似性をもとに両者を比較するとき,MSa本偈の 理解にbbh「真実義品」が助けとなる一例を挙げてみたい。MSaにおいて有と 無の不異と,増益と損減が述べられていたが,この意味については「真実義品」 に説かれる不二についての記述と比較することが有効である.先にも述べたよう に「真実義品」で述べられる不二とは自性が存在しないにも関わらずそれを存在 するとすること(増益)と,仮説としての語の拠り所が存在するにも関わらずそ れを存在しないとすること(損減)を離れていることを意味した.この「真実義品」 の記述を踏まえれば,「述求品」での有と無の不異は,所取・能取たる二の顕現 性を実在のものとして増益し,また,二の迷乱の拠り所としての二の顕現性をと もなった虚妄分別を損減するという両極端を離れていることを意味していると えられるのである. ・まとめ本稿はmSa「述求品」の一部とbbh「真実義品」との論述の構成 に類似性が見られることを明らかにした.両者とも,真実,有と無の規定,有と 無の不異あるいは不二,増益と損減,幻術等の比喩という構成によって論述が進 められている.これまでMsa本偈自体の記述は簡素であって,ヴァスバンドヱ の注釈なしでそれを理解することは困難な作業であったが,このようなMSa「述 求品」とbbh「真実義品」の類似性は,「述求品」本偈の理解に「真実義品」が 手助けとなることを意味する.「述求品」は三性説などの唯識思想にとって重要 な概念が説かれておりmSAにおいて重要な章である.また,「述求品」本偈とヴァ スバンドウ釈に思想の相違があるという見解,mSAにおけるnimittaの位置付け. さらに幻術の比喩と三性の関係の問題等が提出されており8).いまだ様々な問題 が残されているようである.従って,「述求品」本偈の理解,引いてはMsa全 体の思想の解明に,bbh「真実義品」との比較検討が重要であると考える. 略号およびテキストbbodhisattvabhumi,高橋晃一『『菩薩地』「真実義品」から「摂 决択分中菩薩地」への思想展開vastu概念を中心として-』インド学仏教学叢書12, 山喜房佛書林,2005年所収.mSaahayanasutralamkarakariku),舟橋尚哉「『大乗 荘巌経論』の諸問題並びに第11章求法品のテキスト校訂」『大谷大学研究年報』52 〓-69,200年所収.mSa)mahayonasutralamkarakarika),in hahayonasutralamkara 〓xpose dedoctrine du grand vehicule, tome i, rinsen buddhist text Series iv,ed. by s.  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies )『大乗荘厳経論』「述求品」と『菩薩地』「真実義品」の関係(本村) levi, kyoto : rinsen book co., 1983(1907).SNS : samdhinirmocanasutra, samdhinirmocan sutraxplicatio des ysteres, ed. by e. lamotte, louvai/paris : universite de louvain, 1935.『解深密経』<ref><canon>大正新脩大蔵経</canon>,第<v>16</v>卷,no.<w>676</w></ref>. 1)宇井伯壽[1958『瑜伽論研究』岩波書店.2)sylvailevi[1983(1911) 〓1ahoyanasutralamkaraxpose dedoctrine du grand vehicule, tome ii, Rinser Buddhist text series iv,kyoto : rinsen book co.3)早島理[197「菩 薩道の哲学-『大乗荘厳経論』を中心として-」『南都佛教』3-29,袴谷憲昭・ 荒井裕明[199『新国訳大蔵経大乗荘厳経論瑜伽・唯識部12』大蔵出版 など参照.4)MSaとbbhの成立順序は定かではないが本稿ではbbhがmSaよ り先に成立したと仮定する.5)tasminに対するヴァスバンドウとスティラマティ の理解の相違については兵藤一夫[1991「三性説における唯識無境の意義(2)」『大 谷学報』71(4)1-23参照.氏によればtasminをヴァスバンドウは「mayakrtaにおいて と理解し,ステイラマテイは「mavaにおいて」と理解している.そして氏はステイラ マティの解釈が本偈の意図にそうものであろうとする.6)如所有性と尽所有性 は『解深密経』「分別瑜伽品」(SNS vi,2,『解深密経』卷3,699c)に,対象を了 知する十種の相のはじめの二つとして述べられている.bbhの記述では「諸法のあるが ままたること(yathavadbhavikata,如所有性)をはじめとする真実性と,ある限りのも のたること(yavadbhavikata,尽所有性)にはじまる諸法の一切性」とあり,真実義をま ずは大きく如所有性と尽所有性に分類した上で,以下にその他の真実義がリストアッフ されるという分類方法が採用されている.如所有性と尽所有性については鎌田茂雄 [195]:「如所有性yathavadbhavikataと尽所有性yavadbhavikata」『印度学仏教学研究』3(2) 〓06(688)-308690)参照.7)高橋前掲書,pp.223参照.8)この問 題については順に,兵藤前掲書,松田訓典[2007]:「三性説におけるnimittaの位置づけ 〓ahayanasutrulamkoraと〓dhyantavibh-『仏教文化研究論集』1117,matsuoka, hiroko [28dvayabhranti in the mahayanasutralamkara xi.15"journalofindicn ad buddhist studies(3)112(116)-11(120)によって提示されている. 〈キーワード&gt;〓ahayanasutralamkora, bodhisattvabhumi, dvayabhranti, advaya, maya, bhava, abhava (名古屋大学大学院博士課程)  
</root>
