<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studies )印度學佛教學研究第57卷第2号平成21年3戸 『大方便仏報恩経』の成立問題 Sumet SuaaSET 0.はじめに 本経は父母,家族を捨てて出家するというブッダの宗教の本質が知恩・報恩と いう人間性の基本的理念に背反するものではないかとの外教からの批判を最初に 掲げ,その批判に対処するために仏伝文学1)の中から有名な須闍提太子の説話 をはじめ,いくつかの印象深い説話を抽出して,その反証とした一種の編集物で ある.われわれが今回ことにこの資料に注目した所以は,過去において諸学者に よって重要視されてきたにもかかわらず2)その成立に関して根本的な問題を含 んでいる点に存する.私はその成立に関して次のような四つの可能性を想定した. (1)それが現行のままのかたちで,インドにおいて成立しており,それがそのま ま中国に移入されて中国で翻訳された.(2)卷第六の優波離品第八を除いたかた ちのものが,同じくインドから移入されて中国で翻訳された.(3)その時代まで にバラバラに中国に移入され,翻訳されていたインド資料を中国において誰かが, 仏教における知恩・報恩思想の存在を証明するという目的で編集した.(4)教養 ある中国人学者が同じ目的でインド将来の諸資料にもとづいて著作した.以上〓 うち,現時点において私は(2)あるいは(3)であり,とくに(3)の可能性が 高いと推測している. 1.『薩婆多論』との関係における『大方便仏報恩経』 本資料には一つの顕著な特徴が存する.それは,その卷第六「憂波離品」第八 の叙述の,その冒頭の枠物語的叙述を除いたすべてが『薩婆多毘尼昆婆沙』九卷 (<ref><canon>大正</canon><v>23</v>,no.<w>1440</w></ref>,略名『薩婆多論』)の第一卷の,まさに最初の行(<ref><canon>大正</canon><v>23</v>, <p>503</p><c>c</c><l>11</l></ref>)からその最後の行(同,510b9)に至るまでと,全く同じである,という 事実である.この論に関しては平川彰博士の『律蔵の研究〓』(『平川彰著作集』第 9卷,1996)に厳密な資料批判がなされている.平川博士の資料論の要点は,  The japanese sociationof indian and buddhist studies 『大方便仏報恩経』の成立問題(s. supalaset) 「この論の訳者は,大蔵経では「失訳人名,今附秦録」とあって「失訳」であるが 訳語からみて十誦律以後の訳出と断じてよいものである. とする点に存する.平川博士は,この資料が『出三蔵記集』には収録されてはい ないが,しかし,それがインドの言葉を説明するとき「秦言…」という表現を 使うことから,そのインド成立であることは確かであり,また,それが「広律時 代の訳語を用い,訳文全体の調子も広律と同じである」という点から,それを「秦 代(-43の訳出と見てよいものである」と断定しておられる.平川博士のこ の結論に従うなら,われわれは『大方便仏報恩経』の中国における成立の上限を この北朝の秦代(-431)という年代に求めてよいことになるであろう,なぜなら 現『大正大蔵経』所収の『薩婆多論』の書き出しが 「仏陀者.秦言覚.覚了一切法相故」(<ref><canon>大正</canon><v>23</v>,<p>503</p><c>c</c></ref>) というまことに唐突なものであるのに対して,それに対応する『大方便仏報恩経』 の個所は 「爾時憂婆離白仏言.世尊.何所帰依名帰依仏.爾時如来一一称解.答曰仏陀者覚. 覚了一切法相故」(<ref><canon>大正</canon><v>3</v>,<p>1542</p>-<l>29</l></ref>) という,前行する枠物語との自然なつながりに直されているからである. 2.経録上における『大方便仏報恩経』 『大方便仏報恩経』の翻訳年代に関しては『仏書解説大辞典』では簡単に「七 卷後漢代(〓a20)失訳」とされ,近年の『大蔵経全解説大辞典』(雄山閣出版, 平成10年)でも「訳者不明(a.d.220頃)」とされているに過ぎない.このうちの 前者は730年成立の『開元録』第十二卷に「大方便仏報恩経十卷失訳在後漢録」 (<ref><canon>大正</canon><v>50</v>,<p>602</p><c>b</c></ref>,は七の誤り)に依ったものと思われるが.この第十二卷は「刊 定入蔵録,有訳有本録」であり,このことはその著者智昇によってその実物が確 認されていたことを意味する.しかし,前項で論じた『薩婆多論』引用の問題を 仮りに度外視しても,本経の文体が後漢時代のような古いものとは到底思われず, すると『開元録』にいう「失訳在後漢録」という誤記事が諸経録の奈辺に由来す るものなのかが検討されねばならないことになる. この検討においてまず注目するのは,僧祐によって510-18年に編集された『出 三蔵記集』(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,no.<w>2145</w></ref>)卷第四の「新集続撰失訳雑経録第一」の最初にあ げられている「大方便報恩経七卷」(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,〓<p>1</p><c>c</c><l>11</l></ref>)という経名である.われわ れはこの経名が後代の各経録に「見呉録」と註記されている「大方便報恩経」と  The japanese ssociationof indian and buddhist studies 〓分例リれり,〓しベれの発にる保大リヲ用けさヨ) 〓 いう一卷の,すでに失われている古い時代(後漢ないし呉)に訳された経と混同 され,『開元録』における「失訳在後漢録」という伝承を生じたのではないかと 想像するのである. まず,一卷本の『大方便報恩経』であるが,これは『開元録』の所謂代録であ る第一卷の冒頭の後漢録中に「大方便報恩経一卷見呉録」(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,<p>479</p><c>a</c><l>3</l></ref>)とあ るのがそれである.これは直ちに664年に道宣によって撰せられた『大唐内典録』 (<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,no.<w>2149</w></ref>)第一卷における「後漢伝訳仏経録第一」における「大方便報 恩経一卷見呉録」にさかのぼることができる.ところが,同じ『大唐内典録』卷 第六には 「大方便仏報恩経七卷一百二十四紙失訳見宝唱録」(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,<p>289</p><c>a</c></ref>) という記事があり,同じく道宣の撰になる『続大唐内典録』(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,no.<w>2150</w></ref>) には 「大方便報恩経七卷右見呉録」(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,〓<p>47</p><c>a</c></ref>) という記事が見られるのである.そして,この『続』における「大方便報恩経七 卷」は,その前後関係によって『大唐内典録』卷第一における「大方便報恩経一 卷見呉録」と同じものであることが知られるのであり,このことから,この段階 においてすでに『大方便仏報恩経』七卷と『大方便報恩経』一卷の混同が起きて おり,そして,「見呉録」という記事は後者に関わるものであることが知られる のである. では『開元録』における『大方便仏報恩経』七卷に対する「失訳在後漢録」と いう記事はどこに辿られるのかというなら,それはまず,『大唐内典録』卷第九 の中の 「大方便仏報恩経七卷一百二十四紙失訳時代」(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,<p>314</p><c>a</c></ref>) という記事に辿られる.この経は同じ『大唐内典録』卷第六の前掲の同名経と同 じものであり,したがってこの卷第九における「失訳時代」という記事は卷第六 における「失訳見宝唱録」と同一の事であることが知られるのである そこで問題はこの「失訳見宝唱録」という記事に戻るのであるが,518年成立 の『宝唱録』は伝わっていないため,われわれは510-18年成立の『出三蔵記集』 にその対応記事を探す以外にないのであるが,そこに見出すものがはじめに触れ た「大方便報恩経七卷」(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,<p>21</p><c>a</c></ref>)の記事なのであり,ここにわれわれは, 此経と同じものである筈のわれわれの『大方便仏報恩経』七卷の下限を見出すの である. 〓  the japanese association of indian and buddhist studies 『大方便仏報恩経』の成立問題(S. supaasET) では,この七卷本に対する『開元録』の「在後漢録」という記事はどこに由来 するのであろうか.それは597年に成立した『歴代三宝紀』(<ref><canon>大正</canon><v>49</v>,no.<w>2034</w></ref>) の卷第四の「後漢録」の中にある「大方便報恩経七卷」(<ref><canon>大正</canon><v>49</v>,<p>54</p><c>b</c><l>18</l></ref>)という 記述に見出されるのであり,しかもわれわれは同じ「後漢録」中に「大方便報恩 経一卷見呉録」(<ref><canon>大正</canon><v>49</v>,<p>53</p><c>a</c><l>11</l></ref>)という記事をも見出すのである.では,われれ れは七卷本「大方便報恩経」すなわちわれわれの『大方便仏報恩経』の後漢時代 の訳出を信じてよいのであろうか. 林屋友次郎博士は『仏書解説大辞典』第十一卷において此経録の撰者費長房の 撰集方針に「非常な無理」の存する所以を縷々説明しておられる.では,上の「大 方便報恩経七卷」を「後漢録」中に収めたことがその「非常な無理」の可能性の 内にあるものとするなら,われわれはその当否をどこに求めたらよいのか.そね は当然その直前594年に撰せられた『法経録』(<ref><canon>大正</canon><v>55</v>,no.<w>2140</w></ref>)に於いてであ ろう.現にわれわれはその第一卷「衆経失訳三」の中に「大方便報恩経七卷」(大 正55,120b)の記事を見出すのであり,ここにおいてわれわれは『大方便仏報恩経』 七卷の『開元録』に由来する「在後漢録」という記事の制約を離れ,このテキス トの成立の下限を『出三蔵記集』の成立年代510-18に回帰せしめることを得, このテキストを北朝の秦代(-431)における『薩婆多昆尼昆婆沙』訳出以後, 六世紀初頭に至る間に,中国において翻訳ないしはインド成立の資料にもとづい て編集されたものと見倣すことが出来る. 1)私は所謂小乗仏教の圏域に属し,その内に大乗仏教の展開のための論理的基盤を用 意する仏伝文学の研究をこころざし,その過程で『大方便仏報恩経』七卷(<ref><canon>大正</canon><v>3</v>, jo.<p>156</p></ref>)というテキストに特殊な興味を持つに至った.大乗仏教の展開のための論理 的基盤を用意する仏伝文学という解釈については,例えば,津田眞一著『アーラヤ的 世界とその神』p.311以下における〈レーベンのジャータカ的解釈&gt;の理論を参照. 2)『経律異相』(<ref><canon>大正</canon><v>53</v>,No.<w>2121</w></ref>)は十二ケ所(p.232b,2-37c28 71b22-78,11-4,11-118,132-6,17,16-16318 163c18-14c,1717,2-1)においてこの『大方便仏報恩経』をとり上 げている. 〈キーワード&gt;『大方便仏報恩経』,「憂波離品」,『薩婆多昆尼毘婆沙』 (国際仏教学大学院大学博士後期課程)  
</root>
