<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhiSstudies )印度學佛教學研究第57卷第2号平成21年3月 高麗版大蔵経と蔵経道場 馬場久幸 1.はじめに 高麗は遼や蒙古に侵略される等,常に周辺諸国に翻弄されてきた.こうした情 勢下で,高麗は仏教を国教とし,仏力によって国を守ろうとしていた.その代表 的なものが顕宗と高宗時代に行われた2回の大蔵経雕造事業であるが,それ以外 にも様々な法会・道場が開催されていた.代表的なものに燃燈会や八関斎会など があり,それ以外にも『仁王経』,『金光明経』,『法華経』などの護国経典を中心 とした法会・道場も数多く開催され,その総回数は1000回以上にも及んでいる1). このことからも仏教を国教として信仰し,国難を仏力で乗り越えようとしていた ことがわかる. さて,高麗時代に数多く行われていた法会・道場の中に蔵経道場と呼ばれるも のがある.蔵経道場とは,その名称から大蔵経と密接な関係にあることが窺える. 先にも述べたように,高麗時代は大蔵経が2回も雛造された.特に,高宗時代の 大蔵経の雛造事業は蒙古軍の退散を祈願したように,それ自体が護国思想に由来 している.そこで,本稿では,蔵経道場がどのような道場で,高麗版大蔵経とと のような関係があるのかについて考察する. 2.高麗時代の法会・道場 高麗時代には数多くの法会・道場が開催された.その回数を見てみると燃燈会 が157回で最も多い.次いで消災道場が147回,仁王道場が121回,八関斎会が 115回の順となる.その他,救命道場をはじめとして1回しか行われなかったも のも24種ある.その中で『仁王経』,『金光明経』,『法華経』などの護国経典を 中心とする法会・道場は,講経元来の意味を持つ講説よりも祈祷目的の儀式的な 性格が強く,全ての災難から国家を鎮護し,国民を保護するという護国的な本質 を持っていた.特に,蒙古軍の侵略に遭った高宗時代には,最も多くの仁王道場  The japanese association of Indian and buddhist studies 高麗版大蔵経と蔵経道場(馬場) が開催された.仁王道場は,『仁王経』を所依経典としており,戦争,内乱,疾病 風雨などから国家を鎮護し,国民を保護しようとする目的で開催された道場であ る.『仁王経』「護国二諦品第四」には, 大王.此経名為仁王問般若波羅蜜経一汝等受持般若波羅蜜経.是経復有無量功徳 名為護国土功徳.亦名ニ一切国王法薬服行無不大用護舎宅功徳.亦護一切衆 生身。即此般若波羅蜜.是護国土.如城塹牆壁刀剣鉾楯.汝応受持般若波羅蜜. 亦復如し是2) とあり,般若波羅蜜を受持することによって国が守られると説かれている.仁王 道場開催の本質は般若波羅蜜であり,その宣揚の実践にあった. 高麗は,当時処されていた状況を打開するために,仏菩薩の願力と功徳によっ て外敵の侵略から国家及び国民を守ろうとする信仰的,政治的な意図から,仏教 の護国性を国家的に受容,発展させていた. 3.蔵経道場 『仁王経』,『金光明経』,『法華経』などの護国経典を中心とする法会・道場の 他に,大蔵経を信仰の対象とした蔵経道場と呼ばれるものがある.『高麗史』に よると,この蔵経道場が宮中で盛大に行われていたという 『高麗史』顕宗20年(1029)条に,「蔵経道場を会慶殿で設け,毬庭で僧侶1万 人にご馳走を施した」3)とある.これが『高麗史』に見る蔵経道場に関する最初 の記録で,当時会慶殿で僧侶1万人余りが動員された大規模な道場だったことが わかる.しかし,この記録のみでは,当時開催された蔵経道場の背景及び過程に 関する詳細な内容までを把握することはできない.ただ,周知の通り,初腓大蔵 経が雕造された時期が,顕宗の在位晩年であるという点を勘案した時,この記事 が伝える蔵経道場は,初雛大蔵経と関連した行事であったと推測される4).次に 開催されたのは13年後の靖宗7年(1041)であり,この時に蔵経道場が1年に2回, 春には6日間,秋には7日間と規定されるようになった5).宣宗8年(1091)には, 王が行香して詩を書き,仏教に帰依する姿勢を示す6)など,国家行事として大 規模に行われるようになったと考えられる.『高麗史』にはその後も,粛宗代に 2回,容宗代に1回,仁宗代に1回など,蔵経道場がたびたび開催されていたこ とが伝えられている.この期間中に行われた蔵経道場の内容については,前述し た靖宗代及び宣宗代に比べ,特に目立った記録がない.ところが,忠宣王の時代 に至っては,蔵経道場の期間が通例では春が6日間,秋は7日間であったものが,  The japanese association of indian and buddhist studies (26)高麗版大蔵経と蔵経道場(馬場 春と秋にそれぞれ10日間ずつ開催されるようになるなど7),若干の変化を見で るようになる. 蔵経道場について,より具体的にその性格と目的を伝えている資料がある.『東 文選』卷110にある鄭知常の「転大蔵経道場疏」と「転大蔵経道場疏又」には, 特為社稷霊長,人民殷富,謹准前規於闕内会慶殿,自今月某日起始,約幾日夜開設精厳 道場,供養本師釈迦文佛為首一会聖賢,兼請名師転読大蔵経殊勝功徳者(中略)陰陽順 而京抵積,戎狄和而金革銷,燕及蒼生,同霑利沢 特為宗社底安,邦家永泰,祇率旧草於天成殿,以今月十日之夕起首,約六昼夜開啓転大 蔵経道場,備厳科儀,供養教主釈迦如来為首一会賢聖,以乞来成之福者9 とある.上の資料では,大蔵経を転読する道場が宮中の会慶殿で数日間に渡って 行われたとあり,下の資料では,天成殿で6日間昼夜に渡って行われたとある. 蔵経道場が会慶殿で行なわれていたことは,前述の通り『高麗史』からも窺える. また,仁宗10年(1132)4月の蔵経道場が天成殿で開催された10)ことから,2つ の資料が蔵経道場のことを示していることがわかる.では,蔵経道場とは一体ど のようなものなのか.これらを見るとどれもが大蔵経を転読している.即ち, 夜問わず6日間それを転読し,国の平和や五穀豊穣などを祈願するものであった ことがわかる. 金虹の「宣慶殿行大蔵経道場音讃詩」には,「一つの法宝が100万の軍事より も優れ,魔軍と外道もみな恐れおののき狙い撃つことができない11)」とある 即ち,蔵経道場を開催することで国が守られるということであり,それほど大蔵 経に対する信仰が篤かったことがわかる.こうした点から,蔵経道場は個人的な 信仰の次元というよりも,国家規模の護国信仰的な性格を帯びていたことが窺え る. 4.高麗版大蔵経と蔵経道場の関係 では,蔵経道場が高麗時代に雛造された大蔵経と具体的にどのような関係が あったのか.徐閏吉氏は,「蔵経道場は大蔵経を板刻,書写,雛造して,その事 業を祈念したり,その功徳を讃嘆したり,またはその経を広く流布・信仰させる ために開設されたものであった12)」として,高麗版大蔵経と関連があると述べ ている. しかし,このような見解に対し,筆者は大きな枠の中ではある程度肯けるが,  The japanese associationof Indian and buddhiststudies 高麗版大蔵経と蔵経道場(馬場) 高麗時代に開催された蔵経道場が大蔵経の板刻等を祈念し,その功徳を讃嘆する ために行われたものであると断言するには無理があると考える.その理由を述べ る前に,高麗時代に行われた蔵経道場の開設年度と回数を注視する必要がある. (表&gt;高麗時代の蔵経道場開設年度と回数〓 〈表&gt;からも確認できるように,顕宗20年(1029)にはじめて開催された蔵経 道場は,忠穆王3年(1347)に至るまで合計25回に及んでいる.その中でも忠気 王の時代には7回も開催されていたことがわかる.この時代は,金・銀を用いた 大蔵経書写が盛んに行われていた.当時は白紙に墨で書いたものよりも,金・銭 を使う方がより大きな功徳を積むと考えられていた.忠烈王は王女と共に金字大 蔵院で僧侶たちを供養して激励したり14),金字大蔵経の写成を慶祝したりもし ていた15).大蔵経の書写が外敵の侵入と内乱を仏法で鎮圧し,国を守るという 鎮護国家思想に基づいた国家的な事業として行われていた. 一方,高麗版大蔵経と蔵経道場との関係を探ってみると,初雕大蔵経との関連 性が多少なりともあったように推測できるが,再雕大蔵経とは関連性がないと言 わざるを得ない.なぜなら,再冊大蔵経が板刻された高宗時代には蔵経道場が1 回しか開催されていないからである.しかも,それは再雕大蔵経が完成するずっ と以前のことであり,完成当時(高宗38年(1251))に蔵経道場が開催されたとい う記録は見られない.また,再雕大蔵経は忠粛王3年(1316),辛〓6年(1380) 辛〓7年(1381)の3度印刷されているが,その時に蔵経道場が開催されたとい う記録もやはり見られない.  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies (28)高麗版大蔵経と蔵経道場(馬場) 5.おわりに 以上,高麗版大蔵経と蔵経道場について考察してきた.蔵経道場については. どのような経緯で開催されるようになったかなど,今後も引き続き詳細な研究が 必要とされるが,それは大蔵経を転経する儀式であり,国の平和や五穀豊穣を祈 願するなど国家次元の護国信仰的な性格を帯びたものであった. また,従来蔵経道場が大蔵経の雛造と関連しているという見解があった.今回 蔵経道場が最も多く開催された忠烈王の時代を例として,大蔵経と蔵経道場との 関連について考察した.蔵経道場と大蔵経書写の背景には,国家の危機を仏力で 乗り越えようとする意図があったと考えられる.しかし,高麗史上,最大の危機 に処されていた高宗の時代に大蔵経(再雕大蔵経)が雛造されたが,当時蔵経道 場が開催されたという記録は見られない.また,再雛大蔵経の完成後,それが何 度か印刷されたが,その時にも蔵経道場が開催されたという記録は見られなかっ た.以上のことから再雕大蔵経の雕造及び印刷と蔵経道場が直接的な関連があつ たとは言い難い.高麗時代の蔵経道場は,広い意味で大蔵経と関連があったこと は間違いないが,それが必ずしも高麗版大蔵経の雛造及び印刷と結びつき,それ を祈念するために実施されたものではなかった. )徐〓吉「高麗〓護国法会〓道場」(『仏教学報』14,東国大学校仏教化研究所, 1977年,p.110)2)『仁王般若波羅蜜経』「護国品」,<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>8</v>,p.<p>829</p><c>c</c></ref>3)『高 翼史』卷5顕宗20年4月庚子条4)鄭驗謨『高麗仏典目録研究』(亜細亜文化社, 1990年,p.19)5)『高麗史』卷6定宗7年4月癸已条6)『高麗史』卷10 宣宗8年8月甲子条7)『高麗史』卷34忠宣王3年3月癸卯条8)鄭知常「転 大蔵経道場疏」,『東文選』卷1109)鄭知常「転大蔵経道場疏又」,『東文選』 卷11010)『高麗史』卷16仁宗10年4月壬申条11)『東文選』卷14 12)徐閏吉前掲書,p.11013)この表は,徐閏吉前掲書(pp)を参考にし て蔵経道場部分のみを抜粋し,一部を筆者が加筆して作成したものである.14)『高 麗史』卷29忠烈王9年9月己未条15)『高麗史』卷30忠列王15年閏月乙酉条 〈キーワード&gt;高麗時代,法会,道場,高麗版大蔵経,蔵経道場 (佛教大学総合研究所嘱託研究員)  
</root>
