<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof indian and buddhist studies 華厳『五教章』における「真如随縁」の意味 一真如tathataは随縁せず 島村大心 0.序インド大乗仏教は最初期の『八千頌般若経』v2以来,後得智 による〈報身・変化身の衆生利益の用らき&gt;(下記d分類)を除いて,悟り・真如 に用らきを認めなかった.これはインドにおいてはその後も一貫していたが,中 国ではこれとは対照的に,所謂「真如随縁」として,(悟り・真如に,用らきを 認めるようになった〉とされている.この淵源の一つは法蔵が『五教章』におい て,「真如随縁」なる術語を用いたためであろう.本稿は,『五教章』に記述され ている「真如随縁」の意味を検討し,法蔵がそれを如何なる意味として用いたか を明らかにすることを目的とする.ここで結論を先取して述べれば,『五教章 に記述されている「真如随縁」の意味は,〈所謂真如tathataそのものが,縁に応 じて生成変化すること&gt;ではなく,〈『摂大乗論』に述べられる「二分依他性」の 染分または染浄二分の如来蔵の染分&gt;が縁に応じて生成変化すること(島村d,r に詳述したので本稿では附に要点のみを記す)の意味であって,インド仏教において 一貫して認められてきた〈諸現象が縁起すること&gt;の意味なのである 1.『五教章』における「真如随縁」の用例とその解釈『五教章』におい ては,「真如随縁」のほか「法界縁起」「法身随縁」「法身流転」「円成随縁」「縁 起法界」「無尽性海従縁所成」等が使用されており,その用例は23例認められ 次のa～dの四種類に分類できる. a分類(染浄二分よりなる二分依他性を意味するもの)-下記用例を含めて4例ある ①「真如随縁と依他の似有と所執の情有とに約して此の三義に由りて亦た異なる こと無きなり約真如随縁依他似有所執情有由此三義亦無異<ref><canon>T</canon><v>45</v>.<p>499</p><c>a</c><l>9</l></ref>」鎌田〓-これ は「三性別明」における記述であるが,ここに記される依他が二分依他性である ことは,「三性同異義」の「三性総説〓41c」同227～8において「衆生即 涅槃」たる第二真理命題を,『摂大乗論世親釈』(具体的にはそこに引用される・『婆 羅門問経』と『大乗阿昆達摩経』の記述)-これは染浄二分依他性を説いたものとし  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 華厳『五教章』における「真如随縁」の意味(島村) て古唯識研究の第一人者の上田義文が解明しており(u208島村c145,148).n52 も同趣旨を説いている-を引用して説明している(附④,『大乗法界無差別論疏』 〓-『法華文化研究』第34号参照-にも引用)ことから明らかである.「①真 如随縁と,②依他の似有(二分依他性のうちの染分=虚妄分別が仮に存在すること)と, ③所執の情有(凡夫の・外界への執われの心の上では外界の個物が存在すること)との つの意味につき理解すれば,この三者は同一事態を表わしているのである」木 村62.一つまり&lt;①真如随縁=②染浄の二分より成る二分依他性の染分の似有 (=仮有,詳しくは島村d参照)=〓凡夫の,似有に対する執着による外界の個物 の仮有〉となるから,ここでの真如随縁は,〈所謂真如tathataが随縁すること&gt; ではなくて,〈無明によって,染浄の二分依他性Xの全体が染分x2となりそれ が随縁すること&gt;と理解される.二分依他性の内の〈染分・随縁〉を,〈真如 随縁〉と表現するのは,いかにも誤解を招く表現であるが,ここではこれに続い てb分類①が『不増不減経』から引用されているので,〈法身(=真如)=衆生(= 染分)&gt;とする〈生死即涅槃(筆者のいう第二真理命題一島村d附,以下同)&gt;に関する 『不増不減経』の記述に基づくからであろう.このような紛らわしい記述例は 第二真理命題の〈俗諦=勝義諦とする理解&gt;から必然的に招来されるものであっ て,上記『不増不減経』や『勝鬘経』等の如来蔵系経典に多出するが,『勝天王 般若経』「法性品」(大般若経第六分569卷〓c中央)にも見られるのであり 決して特殊な例外的表現ではない.この他には以下のものがある(内容説明は省 略する). ②「若し真如が情所謂(凡人の心情でいうもの木村74)と同じで,而かも凝然・常 なりと執せば即ち縁に随って其の自体を隠さず,了因(=悟りのための原因行為 を仮らざらん若執真如同情所謂而凝然常者.即不随縁隠其自体不仮了因〓4-b20～ 21」③「真如随縁して染(虚妄分別)と和合して本識を成ずる時,即ち彼の真の 中に本覚無漏あって・・真如随縁與染和合成本識時,即被真中有本覚無漏〓47 ～3」④「この経(=終教・如来蔵教)の中の煩悩等の法は,皆是れ真如随縁の所 作なり.是のところ,真如に異ならず此教中煩惱等法.皆是真如隨縁所作.是故不異 真如〓43～4 B分類(染浄二分よりなる如来蔵を意味するもの)一下記用例を含め5例ある(如来 蔵が二分依他性と同義であることは,島村rに詳述した). ①「法身流転五道,名衆生T4-4999」鎌田202(『不増不減教』〓7bの引用 であるから,ここでの法身は明らかに如来蔵のことである.島村rで論証した)-「染浄  The japanese ssociationof indian and buddhist studies 華巌『五教章』における「真如随縁」の意味(島村 二分よりなる如来蔵x(=ここにいう法身の意味)に対し無明を用らかせると],&lt; にとって実現している法身世界x1が見えずに,Xは生死・煩悩世界・流転五道 x2として実現する&gt;(=これが実現している主体を衆生と名づける)のであって,こ のことを「法身(=ここでは如来蔵の染分)が五道に流転するを衆生と名づく」と 表現したのである.したがって,法身x1が法身x1なるままで,生死・煩悩世 界(=流転五道)と成るのではない.そうではなくて,((ここにいう法身=)染浄 二分の如来蔵〉の染分が生死・煩悩世界として流転するのである.これが「真[如 の中の二とは,一には不変の義x1,には随縁の義x2なり〓49a」鎌田 202と説くところの,「二には随縁の義」の意味である.つまり,生死流転する のは,所謂真如tathatax1ではなく,無明によって成立する如来蔵(=ここでは真 如と表現されている)の中の,〈凡夫の虚妄分別なる染分x2&gt;なのである.このこ とは『五教章』自身が「若し所執を離れれば,似[有]起こること無きが故に 真の中の随縁も当に知るべし,亦た爾なり.所執(=無明による虚妄分別)無けれ ば[真如の中の]随縁無きを以っての故に.」同202と明確に説いている.(この 染分x2は,仏の眼には真如x1として成立している&gt;(第二真理命題)ために 上述したように,この染分までをも真如・法身と,誤解を招くような表現をして いるのである.説明は省略するが,この他には以下のものがある。 ②「円成の如きは,復た随縁して染浄を成ずと雖も而も恒に自性清浄を失せず如 円成雖復随縁成染浄.而恒不失自性清浄<ref><canon>T</canon><v>45</v>-<w>4997</w></ref>」③「聖,真如を説いて凝然と 為ることは,此れは是れ随縁して染浄を成ずる時恒に染浄と作りて而も自体を失 せず聖説真如為凝然者.此是随縁成染浄時恒作染浄而不失自体〓45-5020～2」④「聖 説真如為凝然者.此是随縁作諸法不失自体〓4-411～13」⑤「唯心迴轉善成 門.此上諸義.唯是一如來藏.為自性清淨心轉也t47a」 c分類(そこにおける記述だけからは内容が上記a,bの何れとも確定できないもの一但 し,a分類,b分類を前提にすれば容易に解釈できる)一全体で9例ある(省略) d分類(直接には真如随縁と関わらないもの=後得智の衆生利益の用らき,及び平等・無 相なる空の公理等)-下記用例を含め5例ある ①「見上諸教並無尽性海従縁所成更無異事〓4-48」-「[一乗別教において 理解と実践を完成し終わって,悟りの海に入る衆生・・は,]〈上の諸教はともに 無尽の性海(=真理そのもの)が縁に従って成立したもので,それ以外ではない,&gt;. と見る」木村〓4-これは,二分依他性や如来蔵ではなく,インド仏教において も常に認められている〈諸教の説く真理の内容が法界等流の教(=後得智)であ  〓he japanese associationof Indian and buddhisstudies 華厳『五教章』における「真如随縁」の意味(島村) ること〉,と解釈される.②「亦是れ(=法身)無常なり.染に随って機(=衆生 に赴くを以っての故に.・この故に用を起こすは唯だ是れ真[如]の作[用 なり〓471～1」-①と同じく,衆生利益の仏の利他行のことである. このことは,続いてここで『起信論』に言及して,「報化の二身(=俗諦仏)を 真如の用大に属すT同」とあることから明白である.③「縁起法界一即一切T45 -」-縁起している諸法が一即一切(平等・無相なる空の公理)のこと④「円 融法界無尽縁起は一なければ一切ならびに成ぜざる・・〓28-一切法 が平等・無相なる空の公理のこと⑤「法性縁起通一切処〓822一同上 ノ.結語以上の検討の結果,『五教章』における「真如随縁」とは,文脈上そ の意味の確定が困難なもの9例(c分類),及びインドでも当然のこととして認め られている〈後得智と平等・無相なる空の公理〉の5例(d分類)を除いて,す べての用例が,染浄の両側面を具備する〈二分依他性・如来蔵&gt;の中の染分x2 が随縁するという意味であることが明らかになった.本稿を大幅に加筆して『善 通寺紀要』第15号に掲載することを期す 〔附〕①二分依他性とは,『摂大乗論』で無著が説いたもので具体的には「その 本性が染汚と清浄とのいずれとしても成立していない依他性samklesavyavadanas bbhavaparinispannaparatantra kun nas non mois pa tang/mnam par byan bahi ngo po nic yongs su ma pa gsan gyi dban長尾2・18依他雜染清淨性不成故<ref><canon>T</canon><v>31</v>-<p>139</p><c>c</c></ref>」と記述 されるものである.この意味を『真諦訳摂大乗論世親釈』は「〔二分依他性とは 定性無く(=依他性と呼ばれても,定とも不定とも決まった性質は無く),あるいは浄 品に属し,あるいは不浄品(染汚品)に属す.この二分のうちの随一の分(=分 の内の一方が成立すれば他の一分)は成立しないのであるから,依他と名づく無定性 或属浄品,或属不浄品.由此二分随一分,不成立故,名依他」〓8bと定 義される.②この二分依他性を無著が設定した理由は『婆羅門問経』の「如来 は生死を見ず,涅槃を見ず(=生死即涅槃)」を説明する為であるが,このことを『世 親釈』は「この二分依他性は,真実性という局面を実現すれば涅槃を成就する. その同じ二分依他性が分別性の局面を実現すれば,それは生死となっている.そ れ故,涅槃または生死として決定された固定的な局面としては説けないのであっ て,したがって,この生死としての局面と涅槃としての局面は,その本性を見る ならば,二分依他性なる一つのものであるから,両者は異なるものではないので  the japanese sociationof indian and buddhist studies 華厳『五教章』における「真如随縁」の意味(島村 ある(生死=涅槃島村d参照).それ故に同経は「生死を見ず涅槃を見ず」と説 いたのである依他性非生死.由此性,因真実性,成涅槃.此性非涅槃.何以故,此由分 別分,即是生死故.是故,不可定説一分.若見一分余分性不異,是故不見生死,亦不見涅 槃〓a」と説明する.③このように定義される二分依他性を根拠づける教 証として,『摂大乗論』は『大乗阿毘達磨経』(漢訳・チベット訳とも存在せず,実 態は不明長尾上28以下)を引用して次のように説く.「世界を構成するもの (dharmah)は三種である.第一は染汚分で,煩悩を本性とする&lt;[二分]依他性に おける分別性〉のこと,第二は清浄分で,清浄品を本性とする〈[二分]依他性 における真実性〉のこと,第三は染汚清浄分で,染汚分と清浄分の両局面を備え ているという意味でその二つを本性とする&lt;[二分]依他性〉のことである(取意) 長尾2・29a.『世親釈』の記述も同様である.「論曰.阿毘達磨修多羅中.佛世尊説 法有三種.一染汚分.清淨分.三染汚清淨分.依何義説此三分.於依他性中.分別性為 染汚分.真實性為清淨分.依他性為染汚清淨分.依如此義故説三分.釋曰.阿毘達磨修多 羅中.説分別性以煩惱為性.真實性以清淨品為性.依他性由具兩分.以二性為性故.説法 有三種.一煩惱為分.清淨為分.三二法為分.依此義故作此説」〓3a.④『五教 章』に於ける引用-「如攝論婆羅門問經中言.世尊.依何義説如是言.如來不見生死不 見涅槃.於依他中分別性及真實性生死涅槃.依無差別義.何以故.此依他性.由分別一分 成生死.由真實一分成涅槃・・・阿毘達磨修多羅中.世尊説法有三種.染汚分.二清淨分 三染汚清淨分.依何義説此三分.於依他性中.分別性為染汚分.真實性為清淨分.依他〓 為染汚清淨分.依此義説三分」〓4-1c. N:長尾雅人『中観と唯識』岩波1978年u:上田義文『摂大乗論講読』春秋社昭和5 年v〓『八千頌般若経』vaidya本buddhist Sanskrit texts-no.4by The Mithila institute darbhanga1960鎌田:鎌田茂雄『華厳五経章』大蔵出版仏典講座28木村:木村清 孝『華巌五経章』中央公論大乗仏典71989年島村b「初発心時便成正覚の論理構 造と本覚思想」『豊山教学大会紀要』第32号島村c「唯識思想成立における真理の 意味」『智山学報』第54輯島村d「唯識思想成立の根拠と染浄二分の依他性・転依」『智 山学報』第55輯島村r「如来蔵の意味内容」『豊山教学大会紀要』第35号長尾:『摂 大乗論一和訳と注解』上下長尾雅人インド古典叢書講談社 〈キーワード&gt;分依他性,如来蔵,婆羅門問経,大乗阿毘達磨経,後得智 (立正大学法華文化研究所研究員)  
</root>
