<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese association of Indian and buddhist studies 50)印度學佛教學研究第57卷第1号平成20年12 釈尊の生母摩耶説法伝説の背景 宇治谷顕 1.伝説を伝える文献 釈尊の生母摩耶説法(〓利天説法)伝説を伝承するのは,以下のような文献が 存在する.これらの文献は,釈尊の生母摩耶説法伝説に関連する三道宝階降下及 び造像伝説を伝えるが,その伝承内容は一様でなく,それらを比較検討し代表 な仏伝を挙げた. 1.『義足経』卷下,蓮華色比丘経第14(<ref><canon>大正藏</canon><v>4</v>卷,<p>184</p>頁<c>下</c></ref>) 2.『阿閣仏国経』弟子学成品第3(<ref><canon>大正藏</canon><v>11</v>卷,<p>756</p>頁<c>下</c></ref>) 3.『摩訶摩耶経』卷上,卷下(<ref><canon>大正藏</canon><v>12</v>卷,<p>1005</p>頁<c>上</c>～<p>1015</p>頁<c>上</c></ref>) 4.『増一阿含経』第28,聴法品(<ref><canon>大正藏</canon><v>2</v>卷,<p>703</p>頁<c>中</c>～<p>708</p>頁<c>上</c></ref>) 5.『雑阿含経』卷第19,帝釈経(大正藏2卷,134頁上～下.144頁上) 6.『根本説一切有部毘奈耶破僧事』卷第6(<ref><canon>大正藏</canon><v>24</v>卷,<p>128</p>頁<c>上</c></ref>) 7.『仏所行讃』受祇〓精舎品第20(『梵詩邦訳仏陀の生涯』平等通昭訳著) 8.『法顕伝』第四僧伽施(長沢和俊著『法顕伝・宋雲行紀』59頁),『大唐西域記』卷 第四.却比他国(水谷真成著『大唐西域記』159頁) 『義足経』『阿〓仏国経』は,釈尊が切利天に昇り,三道宝階を降下することを 伝えるが,生母摩耶説法には触れていない.『摩詞摩耶経』は,前半は,仏が収 利天に昇り生母摩耶に説法すること,後半は,般涅槃に臨んで,生母摩耶が〓利 天から降りて釈尊と最後の別れをなすことを伝えている.『増一阿含経』は,上 記の内容を伝えているが,造像伝説を詳細に伝えることに特徴がある.有部系仏 伝は生母摩耶説法及び三道宝階降下について簡単に伝えるのみで,その内容もほ ぼ一様である.『法顕伝』『大唐西域記』の伝承は三道宝階降下伝説が中心であり, 有部系仏教の影響が窺える.さらに,律蔵は釈尊の生母摩耶説法を伝えていな い.  the japanese association of indian and buddhist studies 2.伝説の成立過程と従来の見解 サラバ鹿前生物語は「釈尊が三十三天に昇り,下界では釈尊の不在が騒動にな り,7日後に三道を降下された」1)と伝える.この物語は,釈尊の生母摩耶説 及び三道宝階降下伝説の原型とされてきた.そうであるならば,釈尊生涯の物語 としてはかなり遅く,ジャータカが成立してくる紀元前後に仏伝に付加された のであると考えられる. 『法顕伝』は釈尊の〓利天説法で,下界における釈尊不在の騒動を主に伝える のであり,『大唐西域記』は釈尊が勝林から天宮に上がり,生母摩耶に説法し,三 月後.天帝釈が造った三道を降りてきたと伝える.両伝承とも三道宝階降下を〓 念して精舎が造られ,その後アショーカ王がこの地を訪れ,巡拝記念に石碑とイ 柱を建てたのが残存していると伝える.このことは,アショーカ王が君臨する糸 元前3世紀頃には,釈尊の〓利天説法伝説はすでに民衆に流布しており,そこい 広教がバラモン教を凌駕したという仏教優位をあらわす三道宝階降下伝説を付力 したとも考えられる.一方,三道宝階降下伝説を成立させるためには,釈尊が〓 利天に昇るという事実を作り上げる必要があり,単に諸天への説法のみでは目自 が希薄であり,そこに生母摩耶を説法するという目的を付加したとも考えられる 私自身もそう考えてきた一人であった. また,『増一阿含経』に伝えられる造像伝説に至る内容は,バールフトやサー ンチー等のレリーフ2)に登場する樣相に符合し,仏教史上,多大な影響を及り したことは言うまでもない.造像を容認するに至る過程を釈尊の生母摩耶説法及 び三道宝階降下伝説に巧みに重ねている.造像を奨励しようとする人々の要請に 応じ,伝説作者が,造像は釈尊自ら容認されたということを作為的に物語った。 であろう. 3.釈尊の生母摩耶への報恩行 釈尊の〓利天説法伝承には,生母摩耶説法のために昇天したとその目的を積極 的に主張する内容と,単に〓利天における諸天説法を伝える内容とに分かれる 釈尊がわざわざサンカーシヤまで出かけ,〓利天に昇る目的のあり方に差異があ る.前述の『増一阿含経』第28聴法品第36は,釈尊が五事を説法したと伝える 五事とは「法輪を転ずべし,父母を度すべし,信無き人を信地に立て,未だ菩薩 の心を発せざるものにして,菩薩の意を発せしめ,その中間においてまさに仏o  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 釈尊の生母摩耶説法伝説の背景(宇治谷) 決を受くべし」と,父母に対する特別の孝養が記されている.また,馬鳴の『仏 所行讃』は,釈尊の生母摩耶説法を「母の為に法を説かんが故に,すなわち切和 天に昇れり.三月天宮に処り,善く諸天人を化せり.母を度して報恩畢り,安尾 の時過ぎて還れり」3)と伝えている.これらの伝承は,釈尊亡き後,釈尊を偲び 憧憬した民衆の想いが結実し,後世の伝説作者に影響を及ぼしたのである.こ0 ことが基本的原型であり,この趣旨が釈尊の生母摩耶説法伝説の成立背景である と考える.そして,紀元前3世紀アショーカ王が君臨した頃には,すでにこの化 伝は民衆に流布しており,その後,三道宝階降下伝説が,そして造像伝説が加筆 されて行ったものと考える.すなわち,釈尊滅後200～300年後には釈尊の生母 摩耶説法伝説が成立しており,民衆にも父母に対する報恩行が推奨されていたこ とが窺える.当然,すでにこの世に存在しない父母に対しても同様に考えたこと が推測され,死者に対する追善供養の励行も想起されるが,具体的にはこれを物 語る証左は存在しない.『摩訶摩耶経』は釈尊の囘利天説法伝説の要旨を次のよ うに伝える.(1)母と面会する(2)生母摩耶へ説法する(3)三道宝階を降下す ることを知らしめる(4)生母の恩に報いようと神呪を説き,諸天に持戒を説く(5 三道宝階降下し,祇桓精舎で説法する.後半部分では,釈尊の入滅に際して,阿 那律が烟利天に仏の入滅を知らせると,生母摩耶は地上に降下し,仏に再会し 最後の説法を受けたと伝える. これらの伝承内容は,釈尊の生母摩耶説法は一応に生母に対する報恩行と伝え る.しかし,釈尊の教えは父母への孝養の功徳の有無,また亡き人への追善供養 の正否に関して否定的である.少なくとも報恩及び追善供養については,後世o 展開と見るべきである.しかしながら,律蔵に釈尊の生母摩耶説法が伝えられて いないのは,仏教徒は先祖に対する追善供養を行っていなかったと見るよりは 仏典の性格上,釈尊の教えが厳格に遵守されていたと解するべきである.「シン ガーラの教え」4)には,父母・朋友・主人と雇用人等,お互いに報恩行をなすべ きと教えるが,死後の供養については何も記していない.『雑阿含経』「鬱多羅経」 には「人もしよく法に従いてよってもって父母を養えばその父母にたいする 孝養そのものによりてこの世において賢者彼をたたえん死して後は天界に生 まれん」5)と,父母に対する孝養はその徳の大なることを伝えている.『中阿含経』 「伽弥尼経」に「人の死後の運命を決定するのは,その人の生前の行為の善悪で ある」6)という立場が示されるように,死者に対する追善の供養は無意味とされ ている.原始仏教においては絶対的に祖先崇拝及び追善供養は否定されている  the japanese association of Indian and buddhist studies 釈尊の生母摩耶説法伝説の背景(宇治谷) しかし,バラモン社会は通俗的に死者への追善供養が行われていたのであり,仁 教徒といえ日常生活はバラモンの風習に従っていた.祖先崇拝及び追善供養を否 定しながら父母への孝養を勧奨するのは,世俗にあっては矛盾と感じていなかっ たのであろう.7 4.まとめ 三道宝階降下伝説及び造像伝説は,その物語を創作した伝説作者にははっきり とした意図や目的があり,それによってこれらの伝説が果たす役割も明確となる しかるに,釈尊の生母摩耶説法伝説は,その意図や目的が希薄であり,果たす役 割についても議論の分かれるところである.他の二伝説に比べ伝説作者の創作意 図が明らかでなく,この伝説は釈尊滅後,まもなく民衆の間で誰語るとなく自然 発生的に起こり,世俗間で語り伝えられてきた仏伝が纏められたものと考える. その背景には.釈尊を偲び憧憬した民衆の思いが,釈尊ならこうあるだろうと希 求したことに起因するのであろう. 特に.三道宝階降下及び造像伝説において,釈尊は超人間的に描かれているの に対し生母摩耶説法伝説は母への恩返しという,あまりに人間的行為が描かれて いる.当然,伝説が成立してきた時期及び状況が影響してのことではあるが,こ の異質な内容の伝説が一つに纏められたことに興味を持つ.私なりに解釈すれば, 亡き母への説法,すなわち生死を問わず,父母への報恩の行為は積善行為として 伝説の成立時点には,すでに民衆には受容されていたものと考える 1)Sarabhamiga-jataka. no.483,ジャータカ全集6卷266頁. )小野玄妙著『仏教美術講話』87頁,山本智教著『インド仏教史大観』本文編99頁, 32頁・写真編62頁,109頁 3)平等通昭訳著『梵詩邦訳仏陀の生涯』後編69頁 4)digha-nikaya vol.〓,pp.8193『仏説師戸迦羅越六方礼経』<ref><canon>大正藏</canon><v>1</v>卷,<p>250</p>頁～ <p>252</p>頁</ref> 5)samyutta-nikaya vol. i,1,2,4.『雑阿含』卷第4「鬱多羅経」,<ref><canon>大正藏</canon><v>2</v>卷<p>22</p>頁<c>中</c></ref>. 6)『中阿含経』卷第3「伽弥尼経」<ref><canon>大正藏</canon><v>1</v>卷<p>439</p>頁～<p>440</p>頁</ref>. 7)中村元著『原始仏教の生活倫理』中村元全集17卷652頁参照 〈キーワード&gt;三十三(〓利)天説法伝説,三道宝階降下伝説,報恩行 (名古屋音楽大学教授)  
</root>
