<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese sociationof indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第57卷第1号平成20年12月 百丈懐海の「三旬」の思想について 土屋太祐 『百丈広録』1)(以下『広録』)の内容は非常に難解であるが,本稿では,そこに 現れる「三句」の思想の意義を,馬祖道一(709-788)の「作用即性」説の流行か ら,それに対する批判の出現という歴史的文脈2)の中で考察してみたい 馬祖は,人の動作,作用,認識作用(見聞覚知),そして認識対象にいたるすべ てが仏性から現れたものであり,かつ仏性と等しいと考えた.このような思想を 一般に「作用即性」説と言う.その裏には認識における空観の必要性など複雑な 要素があるが,しかし当時の修行僧たちはこれを,「作用」と「仏性」を等置す る思想として安易に理解した.そして,このような理解に基づき,「作用即性 説は大いに流行したのである.馬祖以降の禅師たちはこのような「作用即性」説 の流行を危惧し,それに対する批判を契機として自己の思想を形成していった. 馬祖の弟子である百丈懐海(生没年不明)の思想もまた,馬祖の思想に対する反 省をその出発点としている.まずは,馬祖に対する彼の態度を見てみよう.『広録 にいわく, 語也忰生招箭,言鑑覺猶不是.從濁辨清,許説如今鑑覺是,除鑑覺外別有,盡是魔説 若守住如今鑑覺,亦同魔説,亦名自然外道.説如今鑑覺是自己佛,是尺寸語,是圖度語, 似野干鳴,猶層麹膠門.本來不認自知自覺是佛.向外馳求〓佛,假善知識説出自知自覺 作藥,治箇向外馳求病.既不向外馳求,病癡,須除藥.若執住自知自覺,是禪那病,是 徹底聲聞.(柳田聖山主編『宋蔵遺珍宝林伝・伝灯玉英集』,『禅学叢書』之五,京都 中文出版社,1975年,p.420a)(以下『禅学叢書』五と略す) 「鑑覚」は『広録』中に繰り返し現れ,キータームとなっている.この語は後に「 知自覚」とも言い換えられ,認識の働きを表している.とすれば,ここに言う「如 今の鑑覚は是れ自己仏」という言い方は,まさに馬祖の「今の見聞覚知は元より 是れ汝の本性」(『宗鏡録』卷十四,t.48-p.492a)という言葉と同様の発想であり,「作 用即性」の思想を表していると考えられる.ここで百丈は,この「鑑覚」を「守 住」すれば,それは「魔説」になると言う.なぜならば,「如今の鑑覚は是れ自 己仏」という言葉は一種の概念に過ぎず,決して真理そのものではないからであ  The japanese association of Indian and buddhist studies 百丈懐海の「三句」の思想について(土屋 る.ここに列挙される「尺寸語」,「図度語」,「野干鳴」,「竊膠門」等は,すべて 体験にあらざる概念,劣った教説等を指す言葉である.そして百丈は,「本来『如 今の鑑覚は是れ自己仏』という考え方はなかったのだが,一部の人が自己の外側 に仏を探すので,善知識の言う『自知自覚』を薬として,『外側に探し求める」 病気を治そうとするのである.もし病気が治れば,薬は放棄されなければならな い.もし『自知自覚』という教説に執着すれば,それは新たな病気にほかならな い」と言う.これはよく見られる発想である.たとえば同時代の南泉普願が,や はり「作用即性」説の流行を批判する文脈で述べた言葉,「江西和尚の『即心即佛』 と説くは,且つ是れ一時間の語,是れ向外馳求の病を止む,空拳黄葉止啼の詞な り」(『祖堂集』卷十六,京都:禅文化研究所,1994影印,pp.587-588)と同趣旨である. 以上のことから,百丈が馬祖「作用即性」説流行の弊害を問題と考えていたこと が読み取れる. 「三句」の思想の目的はまさにこのような問題の解決にあると見られる.では 「三旬」とはいかなる思想であろうか?『広録』にいわく. 〓石との出集な胞極であなうかもうな問想の解状にあると見られる.では, 夫教語皆三句相連,初,中,後善.初,直須教渠發善心;中,破善心;後,始明好善 菩薩,即非菩薩,是名菩薩;法,非法,非非法,總與磨也.若祇説一句,令衆生入地獄 若三旬一時説,渠自入地獄.不干教主事.説道如今鑑覺是自己佛,是初善;不守住如今 鑑覺,是中善;亦不作不守住知解,是後善.(『禅学叢書』五,p422b) 以上がいわゆる「三旬」の思想である.最後の一旬から,百丈は「鑑覚是れ自己 仏」,つまり「作用即性」説の弊害に対して,「三句」を唱えたと分かる.百丈の 言葉によれば,「三旬」の第一段階では「如今の鑑覚は是れ自己仏」という命題 を提出し,第二段階でこの命題に対する執着を打破し,第三段階でこの「執着し ない」という考えをも消滅させる,ということになる.このような「肯定」→「否 定」〓「否定の否定」と進む三段階の論理によって「作用即性」説に対する執着 を完全に消滅させることが,百丈の目的であると言える. このような「三句」の思想の教理学上の根拠は『金剛般若経』にあるとされる 行秀『従容庵録』第七十六則『本則評唱』にいわく,「三旬の作は,百丈大智に 始まり,『金剛般若』に宗する.」(z.117-p746a)たしかに,『金剛般若経』には「荘 厳仏土者,則非荘厳,是名荘厳」(<ref><canon>T</canon>.<v>8</v>-p.<p>749</p><c>c</c></ref>)といった句法が随所に見られ,こ れが上の引用の「菩薩は,即ち菩薩に非ず,是れを菩薩と名づく」という言葉の 根拠になっている.さて,周知の如く,『金剛経』のこのような思想は,鈴木大 出の言う「般若即非の論理」にほかならない.大拙は「すべての観念がまず否定  The japanese associationof Indian and buddhiststudies 百丈懐海の「三句」の思想について(土屋) されて,それからまた肯定に還るのである.」「これが般若思想の根幹を成してい る論理で,また禅の論理である」(『金剛経の禅』,『鈴木大拙全集』第五卷,東京:岩 波書店,1968年,pp.80-381)と言う.この三句形式の思想は,確かに禅林におい て長く伝えられ,禅僧の思惟方式に大きな影響を与えた.大拙はこのような伝統 に基づいて「即非の論理」を取り上げたのであろう さて,上の引用において,「三旬」の目的は「作用即性」の教説に対する執着 を打破することにあったが,より多くの場合,「三旬」が対象としているのは現 象に対する執着である.その目的は空観を確保し,「鑑覚」の清浄を守ることに ある.たとえば,『広録』にいわく 須辨清濁語.濁法者,貪,噸,愛,取等多名;清法者,菩提,涅槃,解〓等多名.祇如 今鑑覺,但於清濁兩流凡聖等法,色聲香味觸法,世間出世間法,都不得有纖毫愛取.既 不愛取,依住不愛取,將爲是,是初善,是住調伏心,是聲聞人,是戀筏不捨人,是二乘道, 是禪那果.既不愛取,亦莫依住不愛取,是中善,是半字教,猶是無色界,免墮二乘道, 免墮魔民道,猶是禪那病,是菩薩縛.既不依住不愛取,亦不作不依住知解,是後善,是 滿字教,免墮無色界,免墮禪那執,免墮菩薩乘,免墮魔王位.…若透三旬得過,不被 三段管,教家擧喩如鹿得三跳出網,喚作纏外佛,無物拘繋得渠,是屬然燈後佛,是最上乘 是上上智,是佛道上立.(『禅学叢書』五,p.419-b) ここで問題となっているのは「清濁の法」である.清法であろうと濁法であろう と,これらの法に執着を生じれば,「鑑覚」は仏性の作用ではなくなってしまう そこで,百丈は「鑑覚に繊毫の愛取が無い」(=初善),「不愛取に依住しない」(= 中善),「依住しないという知解を作さない」(=後善)という三段階の論理を経て, 対象に対する認識の執着を解消しようとする.このような例は『広録』中,枚挙 にいとまがない.ここで百丈は認識作用をそのまま仏性と等置する単純な「作用 即性」思想に対し,認識作用を認識対象に対する執着から救い出し,その清浄を 確保しようとしているのである.上に紹介した「三旬」と比較して,その表現に はややブレが見られるが,鑑覚にまつわる問題,つまり「作用即性」説の弊害を 克服せんとする問題意識は共通していると考えてよいだろう. このように,三旬の思想は百丈の思想の基礎を構成しているが,その最終的な 目的は馬祖「作用即性」説をその弊害から救い出すことにあるのであって,馬祖 の思想を否定することではない.したがって,その最終的な帰結は馬祖と異なら ないのである.このような葛藤は,冒頭の引用で「現在の鑑覚がそれ(仏性)で ある,というのはかまわない.もし鑑覚のほかに(仏性が)有るとすれば,それ は魔説である」と前置きしてから,「作用即性」の批判に入ることにも見て取れる.  The japanese ssociation of indian and buddhiststudies 百丈懐海の「三句」の思想について(土屋) 以下の『広録』中の三例は百丈の思想の最終的な境地がやはり「作用即性」的地 平にあることを示している. 定讀經看教,語言皆須宛轉歸就自己.但是一切言教祇明如今鑑覺自性,但不被一切有無 諸境轉,是如導師,能照破一切有無諸境,是金剛慧,即有自由獨立分.若不能與磨會得, 縱然誦得十二圍〓典,祇成箇増上慢,欲是謗佛,不是修行.但離一切聲色,亦不住於離 亦不住於知解,是修行.(『禅学叢書』五,p.424a) 彼はここで,若し現象に対して執着がなければ,自己の「鑑覚の自性」は真理と なることを述べている.このような考え方は,馬祖と全く一致するものである 須辨主客語.貪染一切有無境法,被一切有無境惑亂,自心是魔王,照用屬魔民.祇如今 濫覺,但不依住一切有無諸法,世間出世間法,亦不作不依住知解,亦不依住無依住知解, 自心是佛,照用屬菩薩心.(『禅学叢書』五,pp.42-422 ここでは,「三句」の二重否定を経た後,自心が仏である事を述べている 但是一切の挙動施為語黙啼笑は尽く是れ仏慧なり」という言い方は,まさに「作 用即性」説と同様である. このように,百丈は最終的に作用の真理性を否定しない.このことから「三旬」 の思想の目的は,「作用即性」の全否定に在るのではなく,その弊害を克服して, 再び作用の肯定に回帰することにあると考えられる.このような思想現象は一人 百丈に限ったことではなく,南泉,玄沙などによりはっきりと見て取れる3).こ れらの現象は馬祖後の禅林における思想動向をよく代表している.そして百丈も このような時代の流れの中で,自己の思想を形成していったのである. 祇如今但無十旬濁心貪心,愛心,染心,順心,執心,住心,依心,著心,取心,戀心 但是一句各有三旬,箇箇透過三句外,但是一切照用任聽縱横,但是一切擧動施爲語默啼 笑盡是佛慧.(『禅学叢書』五,p.433a) 〓 1)『百丈広録』のテキストに関しては,宇井伯寿『第二禅宗史研究』,東京:岩波書店, 1925年,pp.372-375を参照 2)この間の思想史的展開に関しては,拙文「玄沙対"昭昭霊霊"的批判再考」,『宗教 学研究』2006年第2期,を参照 3)拙文「玄沙師備三旬綱宗与薦福承古三玄的比較一禅宗思想在唐宋之際的変化的一個 例子」,『普門学報』第33期,2006年を参照 〈キーワード〉馬祖道一,百丈懐海,『百丈広録』,作用即性,三旬 (東京大学グローバルcoe「死生学の展開と組織化」特任研究員)  
</root>
