<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第57卷第1号平成20年12月 『摩訶止観』病患境の研究 中国医学からの一考察経穴- 1.はじめに 『摩詞止観1)』卷八,病患境には,天台大師智顎(以下「智顎」2)が,観心* 理害する六種の病因を四種の治法にまとめた上で,その三に当たる坐禅不縄の治 法を再に六種示している3).その第一,止による治法は,修行者の心が上にある 時は,その心を足に止めることが最良であるとし4),(【図1参照)①～⑥へと 心を止める部位を人体下部に導く.その際,智〓が示す①～⑥部位の中で,〓 里中国医学(以下「中医学」)で足三里穴と称される経穴は健胃強壮の作用を 主とー心に関する治療に用いることは稀である.修行者の心が上にある時,智 強は何故この経穴を指示し,治法としたのか5).そこで,ここでは,③三里の 考察から智顎の選択理由を明らかにし,智顎の説く治法とは何かを考えたい。病 )臍(神闕)取穴部位:臍の中央 男元穴取穴部位:神闕穴の下三寸 気海穴取穴部位:神闕穴の下一寸五分 石門穴取穴部位:神闕穴の下二寸 陰交穴取穴部位:神闕穴の下一寸 ②丹田陰交穴取穴部位:神闕穴の下一寸 ⑥両脚下 ③足三里穴取穴部位:膝を立て,外膝眼穴の下 ④両脚大掲指爪横文上 陰白穴取穴部位:足の第1指内側爪甲根部, 爪甲の角を去ること一分 大敦穴取穴部位:足の第1指外側爪甲根部, 爪甲の角を去ること一分  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 『摩訶止観』病患境の研究(渡邊) 患境は従来,仏教典籍から観心を検討することが中心であり,中医学は智凱の身 体考察の手段的役割として解釈される.だが,それは智凱の説く中医学理論の中 に,観心への志向性を知る術を知らなかった為ではないだろうか.本研究は従来 とは異なる中医学という新たな視点から,智凱の観心の一端を考察するものであ る.つまり,本発表の目的は,中医学に於ける智凱の観心化導の有無を知ること にある. 2.「③三里」部位考察 中医学から6)上記①②④⑤の部位を検証すると,いずれも気の逆上,いわゆ る「気逆証」を治する作用がある7).つまり智凱はその文献にも見られる中医学 の見識を用いて8),「気逆証」の治療部位を,十二経脈上の多大な経穴9)から選 択し,観心へ導いている事が推察される.それでは③三里にも「気逆証」の作 用があり,それゆえ智凱は②丹田と④両脚大拇指爪横文上の中間部位として用 いたのだろうか.原文には「或痛切者.移心向三里.」とあり,心を丹田に止め ても病が更に重篤となるなら,下部にある足三里穴に心を移すことを智凱は勧め る.だが,心を三里に向けると記す文献は,大蔵経検索では『摩詞止観』のみで あり,現時点で他の経論からは検出されない.また前述のように足三里穴は健胃 強壮が主治とされ「気逆証」治療にはより有効な経穴が示唆できる10).そこで 以下に四点を挙げ,智凱の選択理由を推考した. 一,足三里穴が合穴である 全身にある経穴の中でも,特に重要な作用を持つとされる特定の経穴11)があ り,それらを総称して「要穴」と呼ぶ.足三里穴はその「要穴」の一つで,足の 陽明胃経の下合穴である.合穴の合は「応じる」を意味し,六腑12)との相応関 係を指す.古典には,胃は足三里穴を合穴とすると述べられ,足三里穴に合穴の 作用が明示される. 合治内府13).(中略)胃合於三里.」(『霊枢』14)邪気臟腑病形篇) その合穴の主治とは,「五藏六府・・合主逆気面泄.」(『難経15)』六十八難)で あり,足三里穴は胃気16)の逆上(嘔吐等)を泄(排除・発散)17)する部位である と推察できる.  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies 『摩訓止観』病患境の研究(渡邊) 〓,足三里穴が人体下部にある 「病在上者.下取之.病下者.高取之.病在頭者.取之足.」(『霊枢』終始第九) 上記下線部分には,病が頭にある時は足を取るとある.即ち,智凱が原文に於い て,教化部位を臍→丹田→足三里→脚と人体下部に下げる根拠は,人体上部に何 らかの疾患が示唆でき,臨床面に於いても相応するのである18) 三,足三里穴が気血の源である脾胃に関係する 足三里穴の主治は健胃強壮であり,これは足三里穴が人体の陽気と関係するこ とに拠る.人体の陽気19)について『素問』生気通天論篇には「順之則陽気固 雖有賊邪20).弗能害也.」とあり,陽気が堅固であれば,人体を保護し,邪気か ら衛ると記される.その人体の抵抗力を増す陽気は,受用した食物の精微から生 ずる21)のである.つまり食物を受用する脾胃の状態,これを左右する胃経上の 足三里穴には,人体の抵抗力を増し,身体強壮の作用があるということになる. 更に人体の気血も,食物の精微より造成される22).足三里穴が持つこれら脾 胃の健全と強壮作用は,気を正常に保つ効果にも通ずるのである. 四,足三里穴の属する足の陽明胃経が「多気多血」である 「足陽明.…其脉大血多.氣盛熱壯.刺此者.」(『霊枢』經水第十二) 人体を流注する十二経脈は個別な性質を持ち,足三里穴の属する足の陽明胃経は 「多気多血」を本来の性とする.つまり『霊枢』に記される鍼を足三里穴に刺す 治療は,胃の経脈から必要以上の「多気」と「多血」を瀉する(除く)のであり, 熱症(上に昇り,外に向かう炎上の性格)を除去する効果があると考えられる 3.結論 上記四点から,智凱が足三里穴を選択する意図について推察した.いずれも「気 逆証」の作用が示唆される.だが,一の合穴の主治「合主逆気而泄」は,主に脾 胃に代表される消化吸収の胃気に関わり,また考察三,四も一と同様,胃経を対 象とする.従って,心が上にある時の主治として智凱が用いる理由は,未だ充分 には説明できない23).おそらく,智凱は足三里穴を純粋な治療的意図から指示 するのではないだろう.智凱が②丹田と④両脚大拇指爪横文上の中間に,③ 三里を指示したのは,坐禅に於ける身体不調を気の逆上と捉え,足三里穴の逆気  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『摩訶止観』病患境の研究(渡邊. 等の作用を熟知した上で,臍から丹田,続いて両脚下部に導くための中間的ステッ プとして指示したのであろうと推察される.つまり③三里の提示は,智凱の観 心教化に於いては方便行でありながら,病もその治療もそのまま仏法である と24),捉えなければならないのではなかろうか. 1)本発表原文は大正新脩大蔵経第四六卷所蔵に拠る. 2)『続高僧伝』,『隋天台智者大師別伝』等を参照. 3)<ref><canon>T</canon><v>46</v>.<p>107</p><c>c</c>〳<p>108</p><c>b</c></ref> 4)46.108b 5)安藤俊雄氏の「治病方としての天台止観一智凱の医学思想序説」(『大谷大学研究年 報』(1970.8.10))等があるが,それらは全段に用いた論書ではない. 6)中医学の根本理論は統一体観(天人相応)(『鍼灸学』基礎編p9参照). 7)気逆証は気機(気の昇降出入)の失調により,気が上逆しておこる症候. 8)皇帝秘法(<ref><canon>T</canon><v>46</v>,<p>108</p><c>b</c></ref>)等の中医学古典医学書や古の医師の名が記される. 9)本発表では,経絡,経穴共『十四経発揮』に拠った. 10)肺気上逆には尺沢穴.胃気上逆には中腕穴.肝気上逆には太衝穴等の経穴 11)『経穴経絡概論』(東洋療法学校協会編,医道の日本社,1992)参照 12)注記13参照. 13)内府は人体内部の五臓六腑の六腑に相当する.(『鍼灸学』基礎篇p68参照) 14)『霊枢』は『黄帝内経』の『素門』と『霊枢』,各々九卷. 15)『難経』は原書名を『黄帝八十一難経』という 16)胃気とは脾胃の消化機能の要約である. 17)大便が希薄で出たり止まる状態を「泄」,水様に下るものを「瀉」とする. 18)臨床の一例として,「厥証」を取り上げる.厥証とは突然の昏倒や人事不省. 19)気は万物の基本的構成物質であると共に,生命活動を維持する精微な物質である. 陽気は陰精(物質)に対し,人体の生命活動に於ける機能を指す. 20)邪気とは正気に対し各種の疾病を誘因する因子である. 21)人体では脾胃の消化吸収で得られた水穀の精微が栄養となる. 22)『素門』平人気象論篇「人以水穀為本」.『素門』痺論篇参照. 23)臨床では,頭頂部の百会穴や任脈上の順中穴(気会穴).大陵穴等を取穴する. 24)池田魯参著『摩詞止観研究序説』(p345).「意止觀者.端坐正念.繃除惡覺捨諸亂想. 莫雜思惟不取相貌.但專繋縁法界一念法界.繋縁是止.一念是觀.信一切法皆是佛法.」 13〓カモ加算〓 (<ref><canon>T</canon><v>46</v>,p<p>11</p><c>b</c></ref>) 〈キーワード&gt;中国,隋,天台,智〓,『摩詞止観』,病患境,中国医学 (駒澤大学大学院博士後期課程)  
</root>
