<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese associatio of Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第57卷第1号平成20年12月 維摩の家族 -維摩グループ諸経典を踏まえて- .はじめに「維摩経」は在家の居士維摩が小乗伝来の高名な仏弟子を痛烈 にやり込める場面が印象的で,「抑小揚大の経典」と捉えられる向きがある.し かし,「維摩経」は純然たる中観経典であり,その根本は空観に基づく不二思想 にあり,小乗叩きを本旨とするものではない.ただ,在家生活者たる維摩が「あ らゆる菩薩,あらゆる仏陀の内奥にまで入り込んで」(〓V-1),出家者たる仏弟子 に巧みな弁舌をふるっている点は注意すべきである.在家者が出家者を完全に凌 駕しているという,徹底した出家の否定は,当時にあっては恐ろしくラディカル な立場であったに違いなく,その歴史的社会的意義は評価されるべきであろう 本稿では,出家と在家をキーワードに,大乗仏教発展の過程における「維摩経. の位置とはたらきに検討を加えてみた.従来あまり取り上げられることがなかっ た「維摩系諸経典」といわれる経典グループに着目し,ひとり維摩のみならず 維摩の息子や娘など「維摩の家族」によっても語られている「維摩経」の主張を 己直し,更には,「女性版維摩」あるいは「プリンセス維摩」というべき諸経典 にも触れてみた. 2.「維摩系諸経典」といわれるグループ「維摩経」には,支謙訳『仏説維 摩詰経』(<ref><canon>T</canon><w>474</w></ref>),鳩摩羅什訳『維摩詰所説経』(<ref><canon>T</canon><w>475</w></ref>),玄奘訳『説無垢称経』(<ref><canon>T</canon><w>476</w></ref>) の三漢訳が残存する.そしてこれらの後に続く<ref><canon>T</canon><w>477</w></ref>『仏説大方等頂王経』,<ref><canon>T</canon><w>478</w></ref> 『大乗頂王経』,<ref><canon>T</canon><w>479</w></ref>『善思童子経』,<ref><canon>T</canon><w>480</w></ref>『仏説月上女経』を加えた七本を「維 摩系諸経典」という.また『善思童子経』(<ref><canon>T</canon><w>477</w></ref>,<ref><canon>T</canon><w>478</w></ref>は同本異訳),『維摩詰所説経』, 『月上女経』の三本は「ヴィマラ・シリーズ」と呼ばれることもある.これら諸 経典の概要,訳者,翻訳年代などを表1に示した  the japanese associationof Indian and buddhist studies (180)維摩の家族(西野 表1維摩系諸経典 主人公を「維摩の息子」と明記しているのは<ref><canon>T</canon><w>477</w></ref>のみで,〓478は「毘舎離〓 一市民の子」,<ref><canon>T</canon><w>47</w></ref>の「毘摩羅詰離車の家にいた子」となっているが,いずれも 維摩の息子」とみてよい.維摩経類の常として,問答体が多用され,舎利弗 富楼那・阿難などの仏弟子は小乗の徒として愚弄され,善思童子を高揚讃嘆する 役を担わされている.高足の仏弟子が幼い子供にお株を取られるという筋書きは, 維摩居士と渡り合ったうえで敗北するより声聞批判の度は増しているといえよ う.これら「維摩の息子シリーズ」は「維摩経に付随し,付帯して,これを補足 して,重要な地位を占める」といわれる なお,<ref><canon>T</canon><w>477</w></ref>の訳者,竺法護は303年,長安で「維摩経」を訳出し,更には『悪 維摩詰経』も手がけたとの記録がある.また,失訳で伝わらないものの,鳩摩羅  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 〓 什も『大方等頂王経』を翻訳していたとの記録がある.このように,維摩経類で 翻訳者にも重なりが見られる点には注意を払いたい T480『月上女経』は「竹取物語」に素材を提供したといわれる内容だが,「維 摩経」との制作年代の先後について論議される経典でもある.娘月上女が多くの 奇瑞を示す化女であるのに対して,父昆摩羅詰は平凡な長者で,「維摩経」にお ける居士維摩の気魄は微塵もない.「願わくは彼女月上を得て婦となさん」と大 勢の男たちが求婚にやって来ると,恐怖のあまり泣き出して,娘に論されるとい う不甲斐なさである.この点からして,「月上女経の作者は維摩経を知らないの ではないか,もし知っていたら,このような表現をするはずがない」との主張も あるが,定かではない. 3.「プリンセス維摩」を主役とする経典類の存在維摩の家族ではないも のの,維摩の愛娘ではないかと目を見張るような少女が主役に立てられ,維摩さ ながらに活躍する経典が存在する.宝積部のT337『仏説阿闍世王女阿術達菩薩経』 がそれであり,<ref><canon>T</canon><w>310</w></ref>『大宝積経』の「無畏徳菩薩会第三十二」と同本異訳である. 主役となっているのは阿闍世王の娘で,十二歳の阿術達だが,舎利弗を始めとす る仏弟子を次々と論破するところなど維摩と瓜二つである.教理的にも「維摩経 と共通しており,阿術達は,「維摩経」における有名な仏の説法「随其心浄則仏 土浄」(〓-15)を髣髴させる一節を高らかに称える. 大迦葉,一切の法は皆無なり.若し法にして本より無ならば,云何ぞ彼の清淨法界を見 るべけん.大迦葉,若し清き如來を見んと欲せば,彼の善男子・善女人は,應に自の心 を淨むべし(長井眞琴訳「国訳一切経宝積部五」1793ページ) この堂々たる弁舌からも明らかなように,維摩と無畏徳とは双子の如くである 上記〓337には同類の経典が5本存在する.〓334『仏説須磨提菩薩経』とその異 本の<ref><canon>T</canon><w>335</w></ref>『仏説須磨提菩薩経』と<ref><canon>T</canon><w>336</w></ref>『須磨提経』,並びに<ref><canon>T</canon><w>338</w></ref>『仏説離垢施 女経』とその異本の<ref><canon>T</canon><w>339</w></ref>『得無垢女経』である(表2参照).これら諸経はいず れも維摩と見紛う凛々しい少女が大活躍しており,教理的にも類似性があり,「維 摩経」との関連が考えられる.この経典グループの訳者に,「維摩経」を翻訳し た竺法護,鳩摩羅什,そして欠訳ではあるものの支謙の三人が含まれることも非 常に興味深い.  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies (182)維摩の家族(西野 表2「プリンセス維摩」諸経典 4.維摩グループ諸経典の特徴と思想系統以上の如く,「維摩経」と維摩 の息子・娘,あるいは維摩と見紛う少女を主人公とする諸経典は非常に類似性が 高く,「維摩グループ」として括っても差し支えないであろう.そこでそれら藷  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 維摩の家族(西野) 経典に共通する特徴を見てみると,(1)主役が出家者ではなく在家者である,(2) その主役は大乗の根本思想たる空義とその実践(大乗菩薩の理想像)を説いている (3)仏弟子を慈悲に欠ける小乗の徒として非難する,(4)問答体形式の論議経で あり,一種の大乗アビダルマである,(5)「女人成仏」を想起させる場面がある などが挙げられる. 5.維摩グループ諸経典における出家否定「維摩経」は経典成立史的に見 て,般若空の思想を受け継ぐ大乗の最初期の経典である.空の実践としての慈悲 行・菩薩行は,現実の人間生活を通じて実現される.「維摩経」での世尊の説法に, 「衆生という国土が菩薩の仏国土である.…衆生の利益が生ずることが,菩薩た ちにとっての仏国土であるからである」(〓12)とあるとおりである.「衆生の利益 という立場を徹底させると,ついには出家生活を否定して在家の世俗生活のなか に理想世界を実現しようとする動きが起こっても不思議はない.「維摩経」の冒 頭を飾る「仏国品第一」のテーマはまさに「在家の世俗社会に理想社会を実現さ せること(仏国土の建設)」である.このような「在家仏教運動」の旗手を「維摩経」 が務めたのではないかと考えられる.とはいっても,経典の主旨は出家の否定そ のものにあるのではなく,在家と出家の別なく涅槃に至る道を示すことにあるこ とは言うまでもない. 6.出家否定の論理的根拠-不二の法門出家否定の推進役となっている のは空・不二の思想である.あらゆる存在の本性は空であり,出家も在家も何ら 異ならないことになる.世尊の子,羅喉羅を相手に維摩は説く.「功徳もなく和 益もないのが出家だからです.……出家とは無為であり,無為においては,功徳 も利益もないのです」(〓-39)と.また,プリンセス維摩たる無畏徳菩薩も須菩 提を相手に明言している.「真に仏の心を体したものには取るべきものはなく. また何ら聞くべきものも存在しないから,強いて聞くというようなこともありま せん.したがって,僧になると,ならぬとに何の異なりがありましょう」と.糸 摩は十大弟子それぞれの徳目に照準を合わせて論陣を張り,見事にやり込めてい るが,それは強烈な出家の否定にほかならない.しかし,それは単なる否定では なく,仏行を出家の専売とせず,広く一般衆生に開放すべきであるとの主張であ り,仏陀の伝道の本来の姿を示すものである. 更にまた,不二思想の前では男女の別もなくなる.維摩グループ諸経典のいず れにも「女人成仏」を想起させる場面が見られ,「維摩経」では「天女散華」のシー ンで,舎利弗が天女の威神力で女身に転じられている.『仏説離垢施女経』は「女  The japanese association of Indian and buddhist studies 184)維摩の家族(西野 身を男身に変えて成仏する」という女人が救われる道を示し,無畏徳菩薩の場合 は,男子に身を転じるに際して,「一切の法に男非ず,女非ずば,我をして今に 丈夫の身を現ぜしめて,一切の大衆をして皆悉く觀見せしめよ」と言って,男女 の別を否定している. 7.おわりに「出家と在家」というキーワードで見るなら,大乗仏教運動は,「部 派仏教に見られた出家第一主義に対する反発運動」と捉えることができよう.「維 摩経」は,先行経典である「般若経」を牽引役とするそうした大乗仏教運動の〓 手として世に送り出された経典ではなかっただろうか.「在家者であるかぎりば 如何に修行を積んでも阿羅漢の位に達することはできない」として,出家者が成 仏の道を独占していた当時にあって,「僧たると俗たるとの別はない」として 在家者にも成仏の道を開放した「維摩経」が好評を博したことは想像に難くない. そこで,「維摩に続け」とばかりに,「維摩経」と同趣旨の経典が,まず維摩の息 子・娘を主人公として制作され,それに続いて女性版維摩を主人公としたプリン セス維摩諸経典が制作されたのではないだろうか.「維摩経」が出家第一主義に 異を唱える大乗仏教運動に非常な影響力をもち,大乗仏教の推進に大きな役割を 果たしたことは高く評価されるべきであると考える. 今後の課題としては,維摩ファミリーの立役者たる維摩ならびにプリンセス維 摩のモデルを原始仏典の中に探り,「小乗から大乗へ」という変遷のなかで,「維 摩」がどのようにして生まれてきたのか,「インドにおける維摩(vimalakirti)伝承 に目を向けていきたいと考えている. *紙数の関係で元原稿に付した注記はすべて割愛した. 〈キーワード&gt;維摩経,維摩系諸経典,善思童子経,無畏徳菩薩経,出家と在家,大乗 仏教運動,不二思想,ヴィマラキールテイ伝承 (大正大学綜合佛教研究所研究生)  
</root>
