<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof indian and buddhist studies 『学道用心集』における龍樹の語の引用について 石井清純 はじめに 本論は、道元禅師(一二〇〇～五三)が、天福二年(一二三四) 頃に撰述した『永平初祖学道用心集』(以下『学道用心集』)に おける龍樹の語の引用出典について検討し、さらに、道元禅 師の著述全般に亘つて、龍樹の名を挙げた引用について、そ の傾向を吟味することにより、道元禅師の著述の中における 龍樹の位置づけを確認することを目的としたものである。 一『学道用心集』第一則の引用 まず最初に、『学道用心集』冒頭の「可発菩提心事」にお ける龍樹の語について考察する。その引用は以下のとおりで ある。 右菩提心多名一心也。龍樹祖師曰。唯観世間生滅無常心亦名菩提 心。然乃暫依此心可為菩提心者歟。誠夫観無常時、吾我之心不生、 名利念不起。恐怖時光之太速、所以行道救頭燃。顧〓身命不牢。 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月 所以精進慣翹足。(『道元禅師全集』〈以下『全集』卷五・一四頁 傍線部に見えるとおり、道元禅師は、龍樹の名を明記して 引用している。ただし、現時点では、これと完全に一致する 出典は見出されていない。ただ、本書に関する注釈書の多く は、これを、次の『大智度論』卷十九に見える、四念処の「観 心無常」に関する記述の趣意としている。 問曰、何等是四念処。答曰、身念処受心法念処。是為四念処。観 四法四種。観身不浄、観受是苦、観心無常、観法無我。是四法雖 各有四種、身応多観不浄、受多観苦、心多観無常、法多観無我。 何以故。凡夫人未入道時、是四法中邪行起四顛倒。諸不浄法中浄 顛倒、苦中楽顛倒、無常中常顛倒、無我中我顛倒。破是四顛倒故、 説是四念処。破浄倒故説身念処、破楽倒故説受念処、破常倒故説 心念処、破我倒故説法念処。(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>一九八</p><c>下</c></ref>) この一節は、「心が無常であることを観じる」ことから、「無 吊観」へと展開しており、一見すると引用部分と適合してい るかのように見える。しかし、大きな問題は、『学道用心集 では、それが「菩提心」の定義として呈示されているにもか  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『学道用心集』における龍樹の語の引用について(石井 かわらず、『大智度論』は、それには一切触れていない点で ある。 また、もう一点として、「観心無常」が「心が無常である ことを観じる」ものであるのに対し、『学道用心集』第一則は、 このあと、自分自身の身命の脆さ、世間的な美の儚きことへ と展開し、吾我・名利の思いを捨てるべきことを説く方向へ と展開してゆくことが挙げられる。つまり、「世間の無常を(心 で〉観じること」が主題となっている。これは、第二則以下 においても同様であつて、この点に関しても、『大智度論 を典拠とすることに疑問を感じざるを得ない。 では、それがどうして通説となったのであろうか。管見に よれば、面山瑞方(一六八三～一七六九)の『学道用心集聞解 の次の解説が、その後の各注釈書に受け継がれたものと思わ れる。 コノ龍樹ノ語ハ、大智度論ノ第十九卷二、小乗ト大乗トノ三十七 品ヲ挙セラル、ソノ中ノ四念処ノ第三ハ、観心無常トアリ、コレ 菩薩ノ大乗ノ観法ナリ。コノ心ト云ハ第六識ナリ。コノ識心ガ、 意識常現起ト唯識二モ出テ、流動シテ少シモヤム間ハナシ。ソレ 二鹿アリ細アリ、善アリ悪アリ、念念生滅シテ無常ナリ。ソレコ 衆生ハ迷テ常ト計ス。ユへ二今日ノ名利ヲ捨テズ、コノ心ノ無常 変滅ダ二覚スル功夫アレバ、一切ノ人我名利、自然二遠離スルユ へ二、多名アル中二、先ヅ無常ヲ観ゼヨト教ヘラル。(『曹洞宗〓 書』〈以下『曹全』〉「註解三」六〇頁) ここでは、龍樹の語の解説として、傍線部aのように、『大 智度論』の「観心無常」が引き合いに出され、それが、傍線 部bにおいて、「名利・吾我」からの離却へと会通されている。 このように解釈すれば、確かに、『学道用心集』の龍樹の語 を「観心無常」の趣意とすることも可能となる。 しかし、これでは「菩提心」への連関は説明し得ない。は たしてこれが道元禅師の意図に叶っているのであろうか。 そこで次に、『学道用心集』の同時代資料として、『正法眼 蔵随聞記』より、次の二例を挙げてみることにしたい。 (ア)長円寺本『正法眼蔵随聞記』卷五(流布本卷四) 我、初めてまさに無常によりて聊か道心を発し、あまねく諸方 をとぶらひ、終に山門を辞して学道を修せしに、建仁寺に寓せ しに、中間に正師にあはず、善友なきによりて、迷て邪念をお こして、教道の師も、先づ学問先達にひとしくよき人也、国家 に知れ、天下に名誉せんことを教訓す。(『全集』卷七・一二〇頁) (イ)同右卷六(流布本卷五&gt; 今時の人は、世をのがれ家を出ぬるに似たれども、其の行履を かんがふれば、なを実とに出家の遁世にてはなきななり。いはゆ る出家と云ふは、第一まづ吾我名利を離るべきななり。是を離れ ずんば、行道は頭燃を払ひ精進は手足を切れども(流布本翹 足をしるとも)、只無理の勤苦のみにて出離にはあらざるなり。 (『全集』卷七・一四五～六頁) 引用の(ア)は、道元禅師の出家の動機を示したものとし て良く知られるものである。  the japanese association of Indian and buddhist studie (イ)は、傍線部に見えるとおり、『学道用心集』第一則と 酷似した内容を有している。むろんこれは、懐奘の聞き書き であり、第二次資料の域を出ないものであるが、それでも 既に懐奘の段階で、道元禅師の言葉として、自身の心ではな く、世間の無常を観じることによって世俗的な価値観を排斥 すべきことが記録されていることは、この『学道用心集』第 一則を解釈する上で重要であろう。 さらに注目すべきは、波線部である。長円寺本には「精進 は手足を切れども」とあるが、面山刊行になる流布本では、「精 進は翹足をしるとも」と改訂されている。この、「頭燃を救う と「翹足を知る」という対句表現は、冒頭に示した『学道用 心集』第一則の波線部を意識したものといえる。 これが面山自身の改訂であるかどうかは別として、少なく とも、面山自身は、この両者の類同性を承知していたことに なる。にもかかわらず、『学道用心集』の内容の前提となる 龍樹の語を『大智度論』に帰していることには疑問を禁じ稈 ない。 二道元禅師の「観心無常」解釈 以上、『学道用心集』第一則の龍樹の語の出典を『大智度論 とすることに関し、それを呈示した面山に若干の無理のある ことを指摘したのであるが、ただ、この「観心無常」が、道 『学道用心集』における龍樹の語の引用について(石井) 処經於三收、恩心無行四%、根 元禅師によって再解釈され、それが面山の『学道用心集聞解』 に反映されていた可能性も存在する。そこで以下では、道元 禅師の「観心無常」に対する拙提について考察してみること にする。 まず、その筆頭にあげられるのが、次の『正法眼蔵』「三十七 品菩提分法」卷である。 四念住〈四念処とも称す〓。 者、観身不浄。二者、観受是苦。三者、観心無常。四者、観 法無我。…(中略): れ無常なり、すなはち観なり。(『全集』卷二・一三〇～一頁 これは、道元禅師が禅宗祖師の言葉を使つて「観心無常. を定義した部分である。傍線部aは、六祖の言葉の引用であ るが、「仏性」卷にも見られ、周辺世界が無常であることそ のもの、つまり世界全体の在り方を「仏性」と定義するもの である。次いで永嘉の語によって、その無常なる状態そのも のが大円覚であると展開し、最終的に「心」自体の位置づけ 観心無常は、曹渓古仏いはく、無常者即仏性也。しかあれば、 諸類の所解する無常、ともに仏性なり。 永嘉真覚大師曰、諸行無常一切空、即是如来大円覚。 いまの観心無常、すなはち如来大円覚なり、大円覚如来なり。心、 もし不観ならんとするにも随他去するがゆえに、心、もしあれば 観もあるなり。おほよそ無上菩提にいたり、無上正等覚の現成、 すなはち無常なり、観心なり。心かならずしも常にあらず、離四 句、絶百非なるがゆえに、牆壁瓦礫・石頭大小、これ心なり、こ  the japanese association of Indian and buddhist studie 『学道用心集』における龍樹の語の引用について(石井) を、傍線部bで示している。ここでは、その仏性の中にある 心」すらも恒常的でないこと、表現不可能なものとして 諸法と等置されている。末尾の「観なり」は解釈しにくいが、 ここではひとまず認識作用と解し、無常としての心のありさ まが、そのまま認識作用として存在していることを示したも のと解釈しておきたい。 他に、「一百八法明門」卷にも、心念処に関する記述が目 られるが、これは、良く知られるとおり、『仏本行集経』第 六(<ref><canon>大正</canon><v>三</v>・<p>六八一</p><c>中</c></ref>)からの全文引用であるため、基礎的定 義の域を出ないものといえる。 今ひとつ、『永平広録』卷四・第三一〇上堂に、観心無常 に関する記述が見られる。それは以下の通りである 上堂。云。吾仏謂諸弟子曰、有四念住、是諸人之所依也。所謂四 念処者、観身是不浄、観受是苦、観心是無常、観法是無我。永平 亦有四念処。観身是皮袋、観受是鉢盂、観心是牆壁瓦礫、観法是 張翁喫酒李翁酔。大衆、永平四念処与古仏四念処、是同是別。若 道是同、眉鬚堕落。若道是別、喪身失命。(『全集』卷三・二〇二頁 ここでは、二箇所の傍線部の通り、四念処の「観心無常」が、 道元禅師自身の表現として「観心是牆壁瓦礫」に言い換えら れている。これはつまり、「三十七品菩提分法」卷と同様 諸法=無常=心という図式を表現したものと考えてよいであ ろう。 以上のように見てくると、道元禅師の「観心無常」解釈は、 基本的には心の無常を認識することであるが、さらにそこか ら、その無常なる心が無常なる諸法と同じ属性を持つことを 言葉の置き換えによって示し、結果的に、心の把握とは、心 が諸法に他ならないことを把握することであるとするものと いえる。 このように見てくると、『学道用心集』第一則の内容的展 開と比較して、その部分の龍樹の引用を「観心無常」とする ことには、かなりの無理があるといわざるを得ない。 三第一則の出典の可能性 以上、『学道用心集』第一則の「龍樹祖師曰」の引用にへ いて、それを、『大智度論』卷十九の趣意とする『学道用心 集聞解』の指摘に無理があることを論じてきたが、それでは いったい、この語の引用をどこに想定すれば良いであろうか。 現在の所、完全に適切な出典を見出し得てはいないが、管貝 では、次の『菩提心離相論』の一節が、かなり道元禅師の引 用意図に近いものである印象を受ける。 又復識法是無常法従無常生。彼無常性即菩提心。此説空義亦不相 違。若無常性即菩提心者、若愛楽菩提是心平等、而亦不説愛楽彼 空。取空之心當云何得。當知本来自性真実一切成就菩提心義。(大 正三二・五四二下)  the japanese association of indian and buddhist studles この書は、龍樹に仮託さるものの、内容的に『成唯識論』 の説を含んでおり、龍樹本人の著述ではないとされている とはいえ、道元禅師が、これを龍樹本人の発言として捉えて いたと考えて問題ないであろう。 引用部分では、法が無常であることを認識すると、その無 常の本質が菩提心となるとされ、本来の事象真実が菩提心を 成就させると結ばれる。無常観と菩提心とが関連づけられて いるという意味において、『学道用心集』第一則の導入部分と かなり一致するように見受けられる。むろん、これとて完全 な一致ではないので、ここではあくまでも、類似性の指摘に 留めておくことにする。 四著述全体の引用について 以上、龍樹の語について『学道用心集』の引用に焦点を当 てて考察してきたが、次いで、道元禅師の著述全体に眼を向 け、その中で、明確に「龍樹」の名を記した引用について分 析してみることにしたい。 龍樹の名を記す引用とその出典は次の十四例である。 *引用項目行末の数字は、『全集』の卷・頁数を示す ①「仏性」卷「龍樹身現円月相」(1-25) 〓『景徳伝燈録』卷一(<ref><canon>大正</canon><v>五一</v>・<p>二一〇</p><c>中</c></ref>) ②「仏祖」卷「第十四祖那伽〓刺樹那大和尚」(1-65) "学道用心集』における龍樹の語の引用について(石井 〓各燈史の合糅 ③「出家功徳」卷「龍樹菩薩言…居家・出家」(2-266) 〓『大智度論』卷一三(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>一六〇</p><c>下</c>～<p>一六一</p><c>上</c></ref>) ④「袈裟功徳」卷「龍樹祖師曰…蓮華色比丘尼」(2-315) 〓『大智度論』卷一三(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>一六一</p><c>上</c></ref>) ⑤「発菩提心」卷「龍樹祖師の施設なり」(魔有四種&gt;(2-342) 〓『大智度論』卷六八(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>五三三</p><c>下</c></ref>) ⑥「供養諸仏」卷「龍樹祖師曰」〈如求仏果〉(2-357) 〓『止観補行伝弘決』卷四之一(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>二五二</p><c>上</c></ref>)=「論 第九云」〈「知事清規」では「祖師云」として引用&gt; ⑦「供養諸仏」卷「龍樹祖師したしく正伝」〈小因大果)(2-359) 〓『大智度論』卷七(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>一一二</p><c>下</c></ref>) ⑧「供養諸仏」卷「龍樹祖師曰」〈仏果焼香献花〉(2-360) 〓『大智度論』卷十(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>一二八</p><c>下</c>～<p>一二九</p><c>上</c></ref>) ⑨「深信因果」卷「龍樹祖師云」〈外道破世間因果〉(2-391) 〓『摩詞止観』卷三(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>三一</p><c>上</c></ref>)=「中論云」 ⑩「四馬」卷「龍樹祖師曰」〈快馬鞭影)(2-413) 〓『法華玄義』卷一下(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>六八七</p><c>上</c></ref>)=「中論云」 ⑪「四禅比丘」卷「第十四祖龍樹祖師言」〈増上慢比丘〉(2-419, 〓『大智度論』卷十七(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>一八九</p><c>上</c></ref>) ⑫「四禅比丘」卷「第十四祖龍樹菩薩云」(阿羅漢辞支仏〉(2-429) 〓『大智度論』卷五(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>九八</p><c>中</c></ref>) 〓『永平広録』卷七・四九八上堂「龍樹祖師云、坐禅人皆住深山 〓『大智度論』卷三(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>七八</p><c>中</c></ref>)の趣意 〓『永平広録』卷七・五一六上堂「龍樹祖師曰、坐禅則諸仏之法」 〓『大智度論』卷十七(<ref><canon>大正</canon><v>二五</v>・<p>一八八</p><c>上</c></ref>)の趣意 以上のように、十四例のうち、七十五卷本『正法眼蔵』が  The japanese association of Indian and buddhist studie 『学道用心集』における龍樹の語の引用について(石井) 二例、『永平広録』上堂が二例、残りはすべて十二卷本『正 法眼蔵』諸卷に見出される。『永平広録』の二例は共に卷七 であるから、十二例が永平寺における引用となつているとも いえる。これは特徴的な数字といえよう。 それらの出典については、『大智度論』が中心となってい ることが特徴となっている。この点からすれば、面山が『学 道用心集』の出典を『大智度論』に見出そうとしたことも、 あながち無理からぬことであったともいえるであろう。 『大智度論』以外からの引用は三例あるが、⑥の『止観補 行伝弘決』の原文には、「論第九云」(傍線部)とあり、また ①・⑩の二例にしても、原文に「中論云」(傍線部)とあって 龍樹の著述からの孫引きであることが明確にされている。 このように、同じ龍樹の語でも、あえて孫引きを用いるこ とは、自身の主張に合わせて経典を自由に用いる道元禅師の 引用形態としては頻繁に見られる傾向であるが、では、龍樹 の名を明示する引用が十二卷本系諸卷に集中するのはいかな る理由によるのであろうか。 その理由を考えるに、「供養諸仏」卷の次の一節が参考に なろう。 世尊の所説、かくのごとくあきらかなるを、龍樹祖師、したしく 正伝しましますなり。誠諦の金言、正伝の相承あり。たとひ龍樹 祖師の説なりとも、余師の説に比すべからず。世尊の所示を、正 伝流布しましますにあふことをえたり、もともよろこぶべし。こ れらの聖教を、みだりに東土の凡師の虚設に比量することなかれ。 (『全集』卷二・三五八頁) 道元禅師は、この一節において龍樹を、釈尊の法の正しい 伝達者として位置づけている。さらに「東土の凡師の虚説 という表現も見られ、あきらかに、釈尊の法を明確に表現し 論評した、傑出した祖師と位置づけていることが分かる。 これを七十五卷本系の「仏性」「仏祖」両卷における評価 と対比すると、そこには明確な相異を見て取ることができる。 すなわち、「仏性」「仏祖」両卷では、龍樹はあくまでも、釈 尊より達磨・慧能まで伝わる伝灯の祖師の第十四祖として扱 われているのである。それに対し「供養諸仏」では、法系よ りもむしろ、龍樹自身を評価する方向となつていることは明 白である。 このような龍樹の位置づけの相異は、寛元四年(一二四六) に大仏寺を永平寺と改称して以降、自身の教えを、経論を用 いて教理的に位置づけようという傾向と軌を一にしているよ うに思われる。 小結 以上、道元禅師の著述における龍樹の語の引用について 二つの観点から考察を試みた。第一点は、『学道用心集』第  the japanese association of indian and buddhist studies 一則に見える龍樹の語の引用について、それを『大智度論』 とする面山の解釈を退け、それが『菩提心離相論』によって いる可能性を指摘した。 しかし、第二点として指摘し得たことは、十二卷本『正法 眼蔵』を中心とした道元禅師後期の著述においては、龍樹の 語の引用として、明確に『大智度論』重視の傾向が見られる ことであった。 この現象については、早急な結論は避けなければならない が、道元禅師が晩年に見せた経論依用の姿勢により、龍樹の 位置づけ自体が、西天祖灯説の一祖師から、仏法の適確な表 現者へと変化していったことを示しているのではないであろ うか。これについては、さらに、経論自体の引用頻度などを 含め、詳細に検討してゆく所存である。 1本書には全体の撰述奥書は見られないが、全十則のうち、第 三則の末尾に「天福二(甲午〉三月九日書」と、また第六則末 尾には「天福甲午清明日書」とあることにより、全体の撰述編 集もその前後であろうと推測されている。 2篠原寿雄『学道用心集』(大東出版社)十四頁、『道元禅師全 集』卷五・十四頁脚注など。 3該当する本文を以下に示す。「身念処是法明門、諸法寂静故。 受念処是法明門、断一切諸受故。心念処是法明門、観心如幻化 故。法念処是法明門、智慧無翳故。」(『全集』卷二・四四三頁) 4『国訳一切経』インド撰述部論集部六、水野弘元解題ほか参照。 『学道用心集』における龍樹の語の引用について(石井) b鏡島元隆『道元禅師と引用経典語録の研究』木耳社 一九六五年。 6拙稿「道元撰新草十二卷本『正法眼蔵』の性格について」(『松ケ 岡文庫研究年報』第五号、一九九一年)参照。 &lt;キーワード)道元、龍樹、大智度論、正法眼蔵、観心無常 (駒澤大学教授) 新刊紹介 中村史 A五版・二四六頁・定価六、〇〇〇円 汲古書院・二〇〇八年二月  
</root>
