<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
行卷」一乗海釈にみられる「氷解成水」の『経』説について 加藤祐幸  the japanese association of indian and buddhist studies はじめに 親鸞の『教行信証』「行卷」では、阿弥陀如来の本願にお いて超発され、衆生に回施された「称無碍光如来名」の大行 を、「一乗海」と仰ぐ。この「一乗」とは、「誓願一仏乗」(『真 宗聖教全書』二卷三八頁)であり、阿弥陀如来の大悲の本願が 導く「一乗」として、『涅槃経』の「一道清浄」「一実」「究 竟畢竟」の語の上にうかがい(『真聖全』二、三八～三九)、『華 厳経』に、 又珠法常爾、法王唯一法、一切無碍人一道出生死。一切諸仏身、 唯是一法身、一心一智慧、力無畏亦然。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>九</v>卷<p>四二九</p><c>中</c>・ <v>十</v>卷<p>六八</p><c>下</c></ref>)(『真聖全』二、三九) とある上に踏まえられる。この本願の「一乗」は、その清浄 真実の相を「海」に喩えられ、 言海者、従久遠已来、転凡聖所修雑修雑善川水、転逆謗 闡提恒沙無明海水、成本願大悲智慧真実恒沙万徳大宝海水、 喩之如海也。良知、如『経』説言煩悩氷解成功徳水。(『声 聖全』二、三九) と説かれるが、ここでいわばその清浄真実の用として言及さ れる、「煩悩の氷解けて功徳の水と成る」の『経』説とは、 具体的に何を指すのであろうか。この『経』説は、古来、出 拠は未考とされてきた。『教行信証』における親鸞の領解の 上において、この『経』説は、どのように考えるべきであろ うか。 『浄土論註』を踏まえて 浄信院道隠著『教行信証略讃』において、この『経』説は 未知指何経」とするものの、その内容は、その前文の「転 の字の意を顕彰するものであるとし、『唯信鈔文意』の「自然 を釈する次の文を引用し、この『経』説がここで言及される 意義を指摘している。 行者のはじめてともかくもはからはざるに、過去今生未来の一切 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月  〓he japanese associationof indian and buddhis studies 「行卷」一乗海釈にみられる「氷解成水」の『経』説について(加藤) のつみを善に転じかへなすといふななり。転ずといふは、つみをけ しうしなはずして善になすなり、よろづのみづ大海にいればすな はちうしほとなるがごとし。(『真聖全』二、六二三 ここで、「つみをけしうしなはずして善になすなり」には 曇鸞の『浄土論註』に荘厳清浄功徳成就として註解される「不 断煩悩得涅槃分」(『真聖全』一、三一九)と説かれる内 容がうかがわれ、「よろづのみづ大海にいればすなはちうし ほとなるがごとし」とは、『浄土論註』に荘厳性功徳成就と して「如海性一味衆流入者必為一味海味不隨彼改也 (『真聖全』一、二八七)と説かれる内容がうかがわれる。つキ り「転」とは、本願による法爾自然であり、「煩悩の氷解け て功徳の水と成る」とは、本願の力用によるものであること が見出されてくる。 そして、『浄土論註』では、『浄土論』所見の「阿耨多羅三 貌三菩提」を「無上正遍道」と釈し、「道」について、 道者無碍道也。『経』言「十方無碍人一道出生死。」一道者一無 停道也、無碍者、謂知生死即是涅槃。如是等入不二法門無碍 相也。(『真聖全』一、三四六) と註解される。ここに『華厳経』の「十方無碍人一道出生 死」が引用され、この「一道」の上に、「生死即是涅槃」 の無碍の意味が開顕され、「入不二法門」と言及されるが これは『維摩経』所説の「入不二法門」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>一四</v> <p>乙五〇</p><c>中</c>～<p>五五</p><c>下</c></ref>)であるとみなされている。 このことを踏まえ、住田智見著『教行信証御自釈管窺』で は、「氷解成水」の『経』説とは、『維摩経』の取意ではない かと述べられている。この「入不二法門」とは、確かに『維 摩経』の教説が意識されるが、一乗の教義の内実として『華 厰経』の「一道出生死」の上に開顕される無碍の領解は、 大乗の自利利他の教相を踏まえる上で本質的課題であること がうかがわれる。 『往生要集』からの相承『海印三昧論』- 氷解成水」の『経』説とは何かを考えるにあたって、〓 献的な相承の上に尋ねれば、源信の『往生要集』の「助念方 法」にみられる、止悪作善における惑智一体を説く中にある 今我惑心具足八万四千塵労門、彼弥陀仏具足八万四千波羅蜜門 本来空寂一体無碍。貪欲即是道、恚痴亦如是。如氷與水性非 異処。故『経』云「煩悩菩提体無二、生死涅槃非異処。」云々。 我今未有智火分、故不能解煩悩氷成功徳水。願仏哀 愍我如其所得法、定恵力荘厳、以此令解脱。(『真聖全』 一・八四〇～八四一) という文が踏まえられているとみなされる。ここにみられる 経』について、やはり古来不明とされてきており、『御自釈 管窺』では、直前に「貪欲即是道、恚痴亦如是」等とあり、  The japanese association of Indian and buddhist studies そこに無碍の意趣がうかがわれるゆえ、やはり『維摩経』を 指すのではないかと述べられている。 しかしこの引用文は、『経』ではないが、新羅僧の明畠が 著わした『海印三昧論』(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四五</v>、<p>七七三</p><c>下</c>～<p>七七五</p><c>中</c></ref> にみられる文言である。正式には、『海印三昧論并序依 大方広仏華厳経』という表題であり、序文、角印形に組まれ 図を成す頌と、その頌をはさんで前後に註釈の論で構成され、 これは韓国における華厳宗の初祖、義湘の『華厳一乗法界図」 を形式的に倣ったものである。頌は、「煩悩菩提体無二、牛 死涅槃非異処」を端緒とし、『華厳経』の大要が祖述された 陀羅尼を為す。頌の初めは図の中央から始まり、右回りに卍 を模るように屈曲していき、頌の末尾「不知生死則涅槃」は 再び中央に戻ってまた頌の始まりに至り、始終のない一道と して図印を形成している。 海印三昧」とは、『海印三昧論』の論の中で、『華厳経』「十 地品」を出拠としていると述べられている(『大正藏 四五、七七四下)が、しかしながら「十地品」には(<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>九</v>、<p>五七</p><c>一</c><l>下</l></ref>)、菩薩が初地から九地に到達すると得る数多の 二昧の一つとして挙げられるのみである。「海印三昧」に、『華 厳経』の根幹が把握される意義があると見出したのは、華厳 教学においてである。中国華厳宗の初祖とされる杜順の説を 継承し、第二祖の智儼は『華厳一乗十玄門』において、一瓩 縁起として法界無礙を開顕し、それは「海印三昧」の力用で あるとした。そして、第三祖の法蔵の『華厳五教章』には、 劈頭において、 今将開釈如來海印三昧一乗教義。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四五</v>、<p>四七七</p><c>上</c></ref>) とあり、「海印三昧」が『華厳経』の所依の三昧なることが 確立する。 義湘は、智儼を師とし、明畠は、その義湘の半世紀ほど後 の人物であり、義湘の流れとは別系統の人物であると考えら れるものの、義湘の『華厳一乗法界図』の影響を受け、『海 印三昧論』をものしたとみなされる。 おわりに 「華厳経』にみられる浄土義というのは、自力修道による 唯心思想を踏まえた止観に基づく浄土義である。しかし、『教 行信証』「信卷」別序には、 然末代道俗、近世宗師、沈自性唯心貶浄土真証、迷定散 自心昏金剛真信。(『真聖全』二、四七) とあるように、純浄の本願念仏の上では、如来の回向成就の 果徳である、願力自然の仏果こそ、煩悩即菩提の無碍を体用 とする一道ないし一仏乗であると見出される。源信の『往生 安集』の「助念方法」の文においては、「解煩悩氷成功 徳水」(『真聖全』一・八四〇～八四一)とあるが、『教行信証』「行 「行卷」一乗海釈にみられる「氷解成水」の『経』説について(加藤  the japanese association of indian and buddhist studies 行卷」一乗海釈にみられる「氷解成水」の『経』説について(加藤 卷」には、「煩悩氷解成功徳水」と述べられることからも 自力の修道を背景とせず、阿弥陀仏の利他の願心を鑑みてい ることがうかがえる。 「行卷」一乗海釈にみられる御自釈のうち、一乗釈(『真聖全』 二、三八)は、源信の『一乗要決』を通して『勝鬘経』の一乗 義をうかがうが、海釈(『真聖全』二、三九)にみられる「氷解 成水」の『経』説は、これまでみてきたように、源信の『往 生要集』を通して『華厳経』の一乗義をうかがうものである とみられる。つまり、「貪欲即是道、恚痴亦如是」として、 『華厳経』に説く「一道出生死」の比喩が、「煩悩氷解成 功徳水」であると考えられる。 このように、「行卷」一乗海釈は、聖道の諸経論の一乗義 を下地とした記述とみなすことができるが、その内容はあく までも本願真実の自然の力用を明らかにしている。 1住田智見著『教行信証之研究』法蔵館二〇七～二〇八百 2このことは、等心院興隆著『徴決』ならびに、香月院深励著 『會讀記』に言及され、住田智見著『御自釈管窺』にも述べら れている。 3「貪欲即是道、恚痴亦如是」は、『大智度論』卷七にみられ(『大 正蔵』二五、一〇七下)、『諸法無行経』の偈文「貪欲即涅槃、 悲痴亦如是」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>一五</v>、<p>七五九</p><c>下</c></ref>)を踏まえており、こ の偈文は『往生要集』にも引用されている(『真聖全』 一、七八五)。また、澄観の『華厳経演義鈔』に引用されている のがみられる(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>三六</v>、<p>六七三</p><c>下</c></ref>)。 4『六要鈔』に、善導には、例えば、『観経疏』「玄義分」に、『大 智度論』の鴉鴨の譬えを引いて、「如『経』説」とある場合が あることを挙げ、論を指して経と称するのはおかしくないのだ と述べられている(『真聖全』二、二六一)。 5「海印三昧」の語は、「賢首菩薩品」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>九</v>、<p>四三四</p><c>下</c></ref>)、 「宝王如来出起品」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>九</v>、<p>六二〇</p><c>下</c></ref>)にもみられるが、 語句として簡単に触れられるのみであり、それほど重要視され ているわけではない。 0『華厳一乗十玄門』では、総説たる第一「同時具足相応門 において、『十玄門』に説かれる教義・理事等の十義が同時的 に成立するのは、縁起そのものの実質である「法性海印三昧 の力用によると領解される。(木村清孝著『初期中国華厳思想 の研究』春秋社四九四～四九五頁) 7木村清孝著「『海印三昧論』考」(『印度学仏教学研究』五一二、六一六・六一八頁) 8開華院法住著『教行信証金剛録』(『続真宗体系』七、三〇二 下～三〇三上)参照。 ツ『六要鈔』には、「一代教文隠顕雖殊、併説弥陀済凡利生、 得此意時、諸文無違。」とある。(『真聖全』二、二六三 キーワード)一乗海、誓願一仏乗、『華厳経』、『往生要集』、「海 印三昧論』 (同朋大学大学院研究生)  
</root>
