<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月 宥快の即身成仏思想について 林山まゆり 〓宥快口『即身成仏義鈔』と道範口『即身成仏 義聞書 有快(一三四五～一四一六)は、『即身成仏義』の註釈書で ある『即身成仏義鈔』(以下、『鈔』と略す。)を著す際に、賞 毀の『即身義章』と共に道範の『即身成仏義聞書』(以下、『聞 音』と略す。)を多く引用する。『聞書』は、大部な註釈書で はないのであるが、宥快の『鈔』だけではなく、頼瑜の『即 身成仏義顕得鈔』(以下、『顕得鈔』と略す。)や性心『即身義鈔』 頼宝口呆宝記と伝えられている『即身義東聞記』(以下、『専 聞記』と略す。)などにも引用がみえることから、後世への影 響が大きい註釈書であるといえよう。 宥快と道範は同じ高野山の学僧であるということから、〓 快は道範の著作はかなり参照していたようであり、他の宥快 の著作にも、道範の著作からの引用が散見される。しかしな がら、宥快は、道範の解釈を無批判に受け入れていたといふ わけではない。特に三点説という道範の仏身説については 批判していたことが中村氏の論攷によって指摘されている。 ところが、『鈔』においては、「而他受用者、理智事三点之 中事点之仏身」と、『聞書』に見える三点説をそのまま引田 しているにとどまり、特に批判することなく、他の信日・覚 饑などの義と同様に、参照すべき一義として挙げているだけ なのである。 このように、宥快の他の著作においては批判の対象とない ている道範の説であっても、『鈔』では必ずしも批判的な熊 度を取っていないことが看て取れる。 しかし、道範の義を多く引用し、三点説に対しても批判的 な態度を取らないとはいえ、宥快が道範の即身成仏思想をそ のまま継承しているとは言い難い。そこで、小稿では、道範 の『聞書』と宥快の『鈔』の見解が相違する箇所を取り上げ、 宥快におけるその思想的特徴や道範の影響を示してみたい。  the japanese associationof Indian and buddhist studies 一龍女成仏をめぐつて 顕教の典籍に見える即身成仏を認めるか否か、という問題 についての宥快と道範の見解を検討する。ここでは、特に 龍女成仏について取り上げる。 東密において、龍女成仏が取り上げられるようになるのは、 龍女の成仏を初住位の即身成仏であるとする安然の教説が出 されたことによる。そもそも、空海撰『即身成仏義』では、『成 就妙法蓮華経王瑜伽観智儀軌』(以下、『観智儀軌』とする。)が 即身成仏の証文として引用されるが、『法華経』に説かれる 龍女成仏については触れられることがない。そのため、『法 華経』に説かれる、龍女の成仏をどのように捉えるのかとい うことについては、東密の学者の中でも異なる義を見出すこ とができる。 一例を挙げると、頼瑜の『顕得鈔』では、龍女の成仏を「或 復諸経即身成仏、又依三密方便力歟。」と、一応、龍女の 即身成仏は認めながらも、「亦可縦許即身成仏望於真言 一猶属二生成仏之義 属二生成仏之義』。彼経菩薩生故」として、初住位 の龍女成仏は、さらに菩薩生を経るので、二生の成仏である と判じている。頼瑜の一生・二生成仏の説は、異本『即身成 仏義』や『雑問答』といった、空海仮託の書によって説かれ るものであり、頼瑜独自の成仏観であると指摘されている が、頼瑜は龍女の成仏を二生であるとしながら即身成仏とし て認めるといった立場を取るのである。 では、道範と宥快は、それぞれ、どのように龍女成仏につ いて解釈しているのだろうか。二人は、『菩提心論』の証文 中に見える、「於諸教中闕而不書」という箇所の註釈に おいて、龍女の成仏を論じている。 道範は、安然の『菩提心義抄』卷二に見える、龍女成仏に ついての与奪の二義を用いて解釈する。すなわち、龍女には、 初住の分証の成仏であるとする「与の義」と、龍女が真言一 密による即身成仏であるとする「奪の義」があると説明して いる。そして、「安然既以龍女為分証初住仏、而奪之 為五相成仏。是故理実義五乗分証。究竟一切果皆無依 真言也。故大日経疏五種三昧道皆一生成仏者、即此意也。 委可思之上与奪二義中以奪義為正」と述べ、龍女 の成仏を真言の即身成仏として認める、と結論づけている このような理解は、性心の『即身義鈔』卷上之本にも「若 云究竟成仏、全非法花得益。依真言成仏」と見える。 それに対して、宥快は、まず、「慈覚・智証両大師意、大 都不違自宗意歟」として、円仁『金剛頂経疏』や円珍『大 日経指帰』の説が、『菩提心論』の「於諸教中闕而不書 とする説と相違していないことを挙げ、次に、安然の、一乗 の経典は理秘密教であるので、法華にも三摩地法が説かれ、 宥快の即身成仏思想について(林山)  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 宥快の即身成仏思想について(林山 真言と名づけることができる、という説を挙げる。宥快は、 これら二説を挙げた後に、「所詮彼判釈相違大師解釈 上慈覚・智証両師解釈不符順故、難及会用。」として、 安然の説は、空海の教説及び、円仁・円珍の教説とは矛盾し ているので、それを信用するべきではないとする。 このような、顕教の即身成仏を認めないとする説は、「是 広不説中挙仏菩薩人師、随慈覚・智証等成仏経不説義 然五大院等、於仏経雖説之伝法菩薩闕之判事、違先 賢釈歟。其上彼師解釈通依翻訳経所立天台法花修行人 等不可即身成仏事必定。闕三摩地法故」と、『鈔』中 で繰り返し主張される。 では、宥快は、経題に「法華」の語が含まれる『観智儀軌 をどのように扱っているのだろうか。『観智儀軌』は空海に 即身成仏の証文として引用され、密教の儀軌として扱われる 経典であるが、宥快は、『鈔』において、『観智儀軌』と『法 華経』とが同本か別本かといった問題を取り上げている。こ のことに関する宥快の決択は見えない。しかし、顕教の『法 華経』に対して、密教の『観智儀軌』を「秘密法花」と呼称 し、「問。若爾者秘密法花与常途法花、可云別会別処之 説乎。答。於同処同会随顕密機見生身・法身説有之 可得意」という問答を挙げて、「秘密法花」と「常途法花 は同処同会であるが、機見が異なるのだとし、同じ法華であ るといつても、顕教・密教での差違を明確に打ち出している。 道範は、安然の教説を用いつつ、顕教上では即身成仏は無 いが、顕教の経典に述べられている即身成仏は、究極的には 密教の即身成仏であると判じ、即身成仏の可能性を顕教の機 根上にも示している。それに対し、宥快は、密教典籍と顕教 典籍では、それを受ける機根に既に相違があり、密教の機根 であるか顕教の機根であるかによって、はつきりと即身成仏 ができるできないの線引きをしている。 三大機と小機の成仏 空海撰述であると考えられていた異本『即身成仏義』の第 本には、「小機者次第経十六生成仏、是竪義也。大機者 即身経十六生成仏、是横義也。所以云速遅各殊」と 即身成仏する者には、次第に「十六生」を経てから成仏する という小機の者と、即身に十六生を経て成仏する大機の者の 種があると見える。この異本『即身成仏義』の記述をその まま取り入れると、『即身成仏義』に引用される『三摩地法」 の「後十六生成正覚」の文は小機の成仏の証文となり、即身 成仏の証文とはならないのではないかと言つたことをめぐへ て問答がなされてきた。次に、この「十六生」についての道 範と宥快の解釈を比較してみたい。 道範は、「後十六生成正覚」の文が即身成仏の証文となる  the japanese association of Indian and buddhis studieg る。 のかという問いに対して、「彼一本即身義有疑之由末学書」 之。不会通之義有之。」と答え、まず異本の『即身成仏 義』は疑いのある書であるという「末学」の説を挙げている。 また、異本『即身成仏義』がそのような疑いがある書である ことを踏まえた上で、「常の義」と「今の義」の二義の会釈 を挙げ、十六生の義は隔生ではないとする見解を示している。 特に、「今の義」では、十六大菩薩生を成仏した後の利他の 行として理解すると解釈している。道範は『聞書』中におい て、即身成仏における自利と利他についてしばしば論及して おり、即身成仏後の利他行について重視していたことが窺え 方、宥快は、小機多生の文をなぜ即身成仏の証文として 引用するのかという疑義に対し、「答。今御引証意即身成仏 証文故頓証義不可及疑。十六生者是十六大菩薩生故功徳 生非隔生。」として、十六大菩薩生は功徳生であるので 隔生ではなく即身成仏であるとし、小機多少を挙げる異本『即 身成仏義』の説を退けている。看快はこのような自説を述べ た後、異本『即身成仏義』が空海の著作ではないとする一義 道範の『聞書』の説という二つの一義、『顕得鈔』に見える 二つの一義といった五つの一義を挙げている。 道範と宥快の解釈は、十六生を隔生に経ないという結論で は一致しているが、道範が異本『即身成仏義』は空海撰述の 宥快の即身成仏思想について(林山) 書ではないという説を挙げつつ、『即身成仏義』と異本『即 身成仏義』の説を苦慮して会通しようとしたのに対して、看 快は、異本『即身成仏義』の説は取らないという態度を取つ ている。宥快には、異本『即身成仏義』の説との会通が必要 がなかったことから、道範に見えるような即身成仏における 自利利他の行に関する問題意識は希薄であったといえる。 道範の解釈には、「末学」の説として異本『即身成仏義 の偽撰説が挙げられている。この偽撰説については、宥快も 五つの一義のなかで偽撰説を第一に挙げている。異本『即身 成仏義』と『雑問答』は、平安後期から鎌倉の諸師に空海の 真撰であると見做されてきたのであるが、一方で、これらに は空海には見えない思想が見えることなどから、はやくから 空海撰述が疑われていたようである。 道範が異本『即身成仏義』の偽撰説を挙げるのは、『聞書』 においてだけではない。『大日経疏』の註釈書である、『大口 云 経疏除暗鈔』にも「彼一本即身義、古人云、非大師所釈 一云- として異本『即身成仏義』が空海の作ではないとする古人の 説を挙げている。この箇所では、『大品般若経』の「即上菩 薩位」という文と『三摩地経』の「十六生成正覚」という文 とが異本『即身成仏義』において並挙されることを取り上げ て、成仏に大小の二機を認めるかどうかについて難じている。 道範はこの義に関して、多くの義を挙げて会通する。ここで  the japanese association of indian and buddhist studies 宥快の即身成仏思想について(林山) も『聞書』と同じく異本『即身成仏義』が偽撰であるという 説を第一に挙げていることから、道範は異本『即身成仏義』 が偽撰であると見做していた可能性は非常に高い。宥快は道 範の著作を多く参照することから、この偽撰説についても、 宥快は道範の見解を踏まえ、偽撰であると判じたのではない だろうか。 四小結 以上、ごく一部分であるが、『鈔』と『聞書』の内容を比 較することによって、宥快と道範との思想的な相違や影響に ついて検討した。宥快は道範の『聞書』の大部分を批判する ことなく、自身の註釈に一義として挙げている。しかし、顕 教に即身成仏を受容するか否かといった問題においては、両 者の見解は相違していた。すなわち、顕教の説も密教の中に 包摂していこうとする道範に対し、宥快は顕と密の間には歴 然とした勝劣があり、顕教中には即身成仏は認めないと主張 している。また、宥快が異本『即身成仏義』を偽撰と見做し ていたことについては、道範の著作に既に偽撰説が見えるこ とから、道範の著作からの影響があったことを指摘すること ができる。ただし、道範は偽撰説を示しつつ会通を行ってい るのに対し、宥快は偽撰と見做し、会通することもないとい うところに両者の相違を見ることができよう。 1三点説については、中村正文「禅林寺静遍の提唱した教学に ついて-特に教主論を中心として-」。同「静遍僧都の信仰の一 側面について」等参照。2真全一三・二八一頁下。3真 全一三・二二頁上。4頼瑜の即身成仏思想については、藤田 隆乗「頼驗瑜の成仏観」『智山学報』四二(五六)一九九三・三、大 久保良峻「『大日経疏指心鈔』と台密」(『新義真言教学の研究』 一〇〇二・一〇)、大塚伸夫「頼瑜僧正の即身成仏思想について- 即身成仏顕得鈔』を中心に-」(『新義真言教学の研究』 二〇〇二・一〇)参照。5<ref><canon>大正</canon><v>七五</v>・<p>四九一</p>頁<c>上</c></ref>。6続真 全一七・八頁下。7真全一三・九四頁上。8<ref><canon>大正</canon><v>六一</v>・<p>七</p> 貝下、<p>九</p>頁<c>下</c></ref>。9<ref><canon>大正</canon><v>五八</v>・<p>一九</p>頁<c>中</c>、<p>二〇</p>頁<c>下</c></ref>。〓大 正七五・四七一頁。〓真全一三・二一一頁上。〓真全 一三・二一一頁下。〓真全一三・一九六頁下。〓<ref><canon>大正</canon> <v>七七</v>・<p>三八四</p>頁<c>下</c>～<p>三八五</p>頁<c>上</c></ref>。〓続真全一七・五頁上。〓 真全一三・一九一頁上。〓従来、異本『即身成仏義』の偽 撰説は長覚、宥快が主張したものとされていたが、近年、頼瑜 の『顕得鈔』中に異本『即身成仏義』の大小二機説は大師の作で はないのではないか、と言う記述が見えること、また、道範の『聞 書』にも偽撰説が見えることが指摘されている。藤田前掲論文、『定 本弘法大師全集』第三卷の解説(三七七頁～三七八頁)参照。 〓続真全五・三二頁上。 (キーワード)宥快、道範、即身成仏義鈔、即身成仏義聞書 (早稲田大学大学院)  
</root>
