<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二日 台密における心の一側面 -肉団心の解釈を中心に- 寺本亮晋 台密や密教に限らず、仏教において心をどう解釈するかは 重要な問題である。その心を梵語から翻訳して用いる上で 大別すると「質多」と「汗栗駄」の語が挙げられる。元となっ た梵語はそれぞれcittaとhrdであるが、今回は漢文経典に 絞つて考察したい。 心について、台密の大成者といわれる五大院安然は、多く の著作の中で様々な解釈を施している。そこには非常に複雑 かつ難解な理解が求められるが、安然だけに限らず智証大師 円珍もこの心に言及しており、台密においてその重要性が注 目される。そこで今回は、改めて質多と汗栗駄の語を見直す ことで、訳語がどのように受用され、台密においてどのよう に教学に昇華されたのかを考察したいと思う。 質多と汗栗駄の源流 密教経典における質多と汗栗駄は『大日経義釈』において 多義がみられる。『義釈』については大久保良峻氏が著作の 中で述べているので、ここでは簡単に紹介したい。『義釈 における質多と汗栗駄の用例を簡単にまとめると、質多は〓 浅釈はただ心だが、深祕釈であれば定慧具足の妙極之語②制 底と同じであり、祕密には心を仏塔とする③衆綵荘厳・積聚 ④慮知心の四義となる。また、汗栗駄は①枢極の心②処中之 心③真言心または真実心④凡夫の肉心の四義に分類できる。 中でも『義釈』卷三には、 凡修観行時。先當以五字持身。如供養法中説。即観 目心作八葉蓮華。阿闍梨言。凡人汗栗駄心「者。此是古訳梵 語訛也。正梵音云踈哩合乃耶。此云心。」状如蓮華含而未」 敷之像有筋脈。約之以成八分。男子上向女人下向。先観 此蓮華令其開敷為八葉白蓮華座。此台上當観阿字作〓 金剛色。首中置百光遍照王而以無垢眼観之。以此自加持  The japanese associationof Indian and buddhist studies 故即成毘盧遮那身也。以此方便観毘盧遮那身今与我身無 二無別 とあり、今日の医学的な立場からみても非常に具体的に心臓 そのものを捉えている。さらに『義釈』の卷十二には「上文 説持誦者。観其内身肉心八分作八葉作開敷。」と端 的にあらわしている。このように肉心の八分が八葉に開敷す るという観想は、のちに多く引用され、胎蔵系の心の解釈の 基本となっていくのである。 つぎに金剛頂系の経典をみてみると、不空訳の『菩提心論』 には「凡人心如合蓮華。仏心如満月。」といっているが、 凡夫の心について肉心といった具体的な記述はみられない。 同じく不空訳の『金剛頂瑜伽略述三十七尊心要』では、「夫 修行者初発信心。以表菩提心。即大圓鏡智迄哩娜野心。是衆 生内心。安咋字為種子。所変種子為月輪。」と大円鏡智と〓 哩駄耶を並べて衆生の内心であるといい、またその種子が変 じて月輪になるといっている。この時点で汗栗駄を心臓と捉 えてはいたが、肉心と月とが直接的に結びつけるまでには 至っていない。『菩提心論』や『金剛頂瑜伽略述三十七尊心要』 による金剛界系の解釈は、心と月輪とを結びつけて展開する 端緒となっているに過ぎないのである。 汗栗駄または迄刪陀耶が肉心であると捉えるのであれば 当時の中国の宗教的背景から道教とより濃く連関していくの 台密における心の一側面(寺本) は当然といえよう。澄観の『大方広仏華厳経疏』では、二有十心。即五蔵之一最為勝故。五蔵主故。即此地能成諸 善無功用心。前初地中明心。梵云質多即慮知心。対身口故。 今此梵云纈〓陀耶。此云肉団心対余蔵故。 とあり、心は五臓の主であり、慮知心である質多は意と受け とめて身・口と対照させており、〓刪陀耶は具体的な心臓と して五臓の一つとして捉えている。ここにおいて初めて仏教 経典内に肉団心の語がみられ、澄観は『大方広仏華厳経随疏 演義抄』にも肉団心の語を用いていることからも、澄観が初 めて用いたことは間違いないようである。また質多を心、汗 柴駄を心臓として、それぞれ明確に区別している点にも留意 したい。 次に宋の宝臣述『注大乗入楞伽経』卷二には、心の四種の 第一として「凡言心者。略示名体通有四種。梵音各別翻訳亦 妹。一迄利陀耶。此云肉団心。是色身中五蔵心也。如此方昔 庭経五蔵論中説。」と、迄利陀耶は肉団心であり、色身の五 臓のうちの心であるといっている。この五臓の心は道教の『〓 廷経』の五蔵論、または医学書である五蔵論を出典と挙げて いる。『黄庭経』は内景経と外景経があり、両書とも五臓六 腑を始めとする各器官について述べた道教の経典である。し かし『黄庭経』には肉団心といった語を見つけることはでき す、直接的に『黄庭経』から引用したとは思えない。当時流  the japanese association of indian and buddhist studies 布していた道教の思想を参考にしたことを言っているのであ ろう。 台密における質多と汗栗駄 円珍は『些些疑文』卷下において、『義釈』の汗栗駄を基 にいくつかの疑問を呈している。 阿闍梨言。凡人詞栗駄心猶如蓮華合而未敷之像者。筋脈約」 之以成八分。男子上向。女人下向。先観此蓮令其開敷 為八葉蓮華座。已上文今此文意者指世人肉心為詞栗駄否。 或云。指法性心為訶栗駄。非尋常肉心五五〇若爾筋脈約 之以成八分等文恐為妨礙。明知此肉搏之心也。外道云。心 云云〇 平等根形如蓮花倒懸五五〇若与是相似否。上向下向文出何処 私謂。凡夫心如合蓮華。仏心如開蓮花歟。以不開故為二 障。纒流転生死。此心若開時即返本帰源。恐斯謂乖仏理。 一切垂説之 『義釈』の文を引いて、世人の肉心を汗栗駄というのか否か と問い、「或いは云わく、法性心を指して詞栗駄となすは、 尋常の肉心に非ず。」に対して、否定して肉搏の心そのもの であることを述べている。また「外道云わく、心平等根の形 は蓮花倒懸の如し。」を否定して、凡夫の心は未だ開かない 合蓮華だが、仏の心は開蓮華かと問うている。また『義釈』 にいう「上向下向」の典拠についても疑問をもっていた。「或 云」や「外道云」がどの経典からの引用か不明であるが、円 珍は汗栗駄を肉団心つまり人間の心臓であることを認め、も し開けば返本帰源するといい、単に肉心の形だけにとらわれ ていないことに注目したい。 安然は『胎蔵金剛菩提心義略問答抄(菩提心義抄)』の卷 において、質多と汗栗駄について詳細に論じている。中でも 上記の『些些疑文』を引用して、問答にしていると思われる 箇所がみられる。 文c 問。菩提心論云。凡夫人心如合蓮華仏心如満月〓。若爾干 若爾干栗 駄八分如合蓮華。仏心非如開蓮華耶答。凡夫八分肉心 如合蓮華於此心処若見本心形如〓輪。是名仏心 於此心月観為蓮華名為妙法芬陀利也 円珍のいう「凡夫の心を合蓮華といい仏心は開蓮華か」を引 用するも、安然は『菩提心論』でいう「凡夫の心は合蓮華 仏心は満月」の説を取っている。この一点のみで安然が円珍 の『些些疑文』を目にしていたというには乱暴であるが、騒 り余地を残すのではないだろうか。意図的かどうかはさてお さ、安然が円珍説を否定し、あくまでも仏の心は月輪である ことを主張したことは、のちの金剛頂系の解釈に発展してい くのである。 『教時問答』卷三では「二。初文云我見心形如月輪。 而後文云人心如合蓮華仏心如満月。」という問いに対 して、  The japanese association of Indian and buddhisstudieg 二。義釈云。凡人胸有干栗駄心。有一肉団。体有八分 状如蓮華。男仰女伏。観此八分以為妙法八葉芬陀利華 金剛頂宗観此肉団以為月輪。上観八葉蓮華。又大論云。 普賢文殊等如十四日月。仏如十五日月。故此文云。人心如 合蓮華。仏心如満月 と答えている。金剛頂宗は肉団心を月輪と観じて、上に八葉 の蓮華を観じることなどから人心は合蓮華、仏心は満月とす ることで、円珍説である開蓮華は用いていないことが見て取 れよう。このように金剛頂系は肉団心を月輪と観じ、その上 に八葉の蓮華を観ずることで、胎蔵と金剛の融和を図ってい るようにも思える。 さらに安然は『菩提心義抄』で、「問。胎蔵教中於凡夫 肉心八分令観八葉蓮華。何故金剛頂中不開心処心。 亦不令観八分為八葉耶答。彼中為開自心八葉仏 身観肉心八分為八葉蓮華。此中為開自心十六大菩 薩亦以肉団令観月輪。非不明心処心也。」と 胎蔵では凡夫の肉心が八葉と観じるのに対して、金剛頂では 十六大菩薩を開き月輪と観じるのであると答えている。安然 は『義釈』の肉団心の八分が八葉になると観ずる方法論を用 い、あくまで『菩提心論』などの説を踏まえた上で、金剛〓 系であれば肉心を月輪と観ずることを主張するのである まとめ 質多と汗栗駄は道教の影響を受け、密教経典においてその 意義が増えた。道教と密教の連関は先学が多くの指摘をされ てきており、道教の五蔵観の影響を受けた『三種悉地破地獄 軌』などが挙げらる。しかし円珍と安然はあくまで『義釈 と『菩提心論』などの金剛頂系を軸に論を展開し発展させた。 円珍の言及は僅かではあるが肉団心を単なる形の問題に留め す、安然に至っては肉心を心処の心として、胎蔵を八葉に、 金剛を月輪に観想してまとめ上げようとしたのである。 1大久保良峻『台密教学の研究』(法蔵館・二〇〇四年)六 ～六二頁を参照。2続天全、密教1、一一五頁上3続天全、 密教1、五五七頁上4<ref><canon>大正</canon><v>三二</v>・<p>五七四</p>頁<c>下</c></ref>5<ref><canon>大正</canon> <v>八</v>・<p>二九二</p>頁<c>上</c></ref>6<ref><canon>大正</canon><v>三五</v>・<p>九〇一</p>頁<c>上</c></ref>7<ref><canon>大正</canon> <v>二六</v>・<p>一〇一</p>頁<c>上</c></ref>8<ref><canon>大正</canon><v>三九</v>・<p>四四七</p>頁<c>上</c></ref>9仏〓 二七・一〇六〇頁上下〓<ref><canon>大正</canon><v>七五</v>・<p>四五七</p>頁<c>中</c></ref>〓<ref><canon>大正</canon> <v>七五</v>・<p>四二六</p>頁<c>下</c>～<p>四二七</p>頁<c>上</c></ref>〓<ref><canon>大正</canon><v>七五</v>・<p>四七〇</p>頁<c>中</c></ref> 〈キーワード)肉団心、汗栗駄、円珍、安然、『些些疑文』 (大正大学綜合佛教研究所研究員) 台密における心の一側面(寺本)  
</root>
