<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
親鸞の悉有仏性説 the japanese association of indian and buddhist studies はじめに 親鸞の思想背景を尋ねていく上で、決して看過できない課 題の一つに「悉有仏性」の問題がある。周知の通り、古来よ り日本仏教の歴史を顧みても、天台の伝教と法相の徳一との 間で、一乗と三乗、悉有仏性と五性各別等の激しい論争が繰 り返されてきた。そこには、両者が互いに譲らず、自宗の所 依なる経論に拠って、仏の本意を明かさんとする現実があっ た。元より、天台では、精密な分析で構築された化儀の四教 化法の四教に基づく五時八教として、法華涅槃の醍醐味が設 定され、一乗の真実、悉有仏性の説示が提唱されていたと言 える。しかし、今課題とする親鸞の仏教史観は、そうした 乗・仏性の論争には、ほとんど意味を見出さなく、また、 従来の五味における一乗真実・悉有仏性の統合も採用しな かった。むしろ親鸞は、最も原初的な教え『大乗涅槃経』そ のものに立ち還り、「一切衆生悉有仏性」とは何であるかを 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月 究明していくのである。従って、今回は、そうした親鸞の悉 有仏性の説示を「行卷」「一乗海釈」を通して尋ねていく 一一乗真実の課題 一乗とは、一体どういった意味なのか。その事に関して〓 鸞は、源信の『一乗要決』から一乗の意味を考証する。よっ て小論は、親鸞の一乗海釈を以下四つの説示に注目し考察し ていく。(a)一乗は大乗なり。大乗は仏乗なり。(B)究音 法身を得るは、即ち一乗を究竟するなり。(c)大乗は、二乗 三乗有ること無し。二乗・三乗は、一乗に入らしめんとなり。 (Dd)唯だ是れ誓願一仏乗ななり。(『定親全』一卷「教行信証-行 卷」七六-七頁) 元より「一乗」は二乗・三乗に対する。「大乗」は小乗に 対する。「仏乗」とは声聞乗・縁覚乗・菩薩乗に対すると考 える。しかし、親鸞の説く一乗とは、大乗であり、仏乗の意 味であると言う。はたして、この教示をどう理解すべきか  〓he japanese associationof indian and buddhis studie 親鸞の悉有仏性説(伊奈) その内実について親鸞は、以下『大乗涅槃経』の経文から者 究していく。まず始めに(a)「大乗」の語句について、実 諦と関係して説いている。 善男子、実諦と言うは、名づけて真法と曰う。善男子、若し法が 真に非らずば、実諦と名づけず。善男子、実諦とは、顛倒有るこ と無し。無顛倒は乃ち実諦と名づく。善男子、実諦とは、虚妄有 ること無し。若し虚妄有らば、実諦と名づけず。善男子、実諦は 名づけて大乗と曰う。大乗に非ざるは実諦と名づけず。善男子 実諦は是れ仏の所説なり、魔の所説に非らず。若し是れ魔説は仏 説に非ざれば、実諦と名づけず。善男子、実諦は一道清浄にして、二有ること無きなり。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>一二</v>卷「聖行品」<p>六八五</p><c>a</c><c>b</c></ref> すなわち、第一に大乗とは、客塵煩悩の魔に汚されない真 実なる仏説であることを意味する。また第二に大乗とは、た だ一つの清浄真実なる道であって、他の小乗な声聞、縁覚と いつた二乗の道ではないと言う。さらに親鸞は、その一道清 浄を「一実」とも解して論を進め、そして、『涅槃経』の「徳 土品」を引き把捉する。元より、経典本文は、涅槃経の行者 (菩薩)が十の功徳を修得しなければならないと説いている。 その中で「一実」を課題とする箇所は、第八功徳に該当する のだが、それを修する為には、さらに九事の項目を成就せね ばならないと説かれる。 善男子、菩薩摩詞薩は大涅槃を修して、①五事を除断し、②五車 を遠離し、③六事を成就し、④五事を修習し、⑤一事を守護し、 ⑥四事に親近し、⑦一実に信順し、⑧心善解脱し、⑨慧善解脱す。 (<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>一二</v>卷「徳王品」<p>七五九</p><c>a</c></ref>) 親鸞は唯一傍線⑦の箇所について以下の如く引証している。 云何が菩薩、一実に信順する。菩薩は、一切衆生をして皆一道に 帰せしむと了知するなり。一道は謂わく大乗なり。諸仏、菩薩 衆生の為の故に分かちて三とす。是の故に菩薩、不逆に信順す。 (<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>一二</v>卷「徳王品」<p>七五九</p><c>b</c></ref>) 「一実に信順する」とは、経文では、世尊が徳王菩薩に対 して、菩薩が十の功徳を成就する中の一つの事項として、 道を大乗と覚知せねばならないことを説いている。しかし、 親鸞は、前述の実諦と関連し、本来仏の説いた一道とは、菩 薩のみが真実の仏道を信順できる歩みとは限らず、むしろ 一切衆生が仏の真実に信順する為の一乗であり大乗であるか ら、大乗そのものに帰依することが、もはや違逆しないと老 えている。 さて、一方(B)「一乗を究竟する」文言とは何か。それ に関して、親鸞は以下「師子吼品」の経文から意味を尋ねて いく。「師子吼品」本文の主題は、対告衆の師子吼菩薩が世 尊に仏性とは、如何なる意味か問う所から始まる。それに対 して、世尊は、仏性とは、第一義空、智慧、中道であると教 示する。そして次の偈頌が明かされる。 本有今無本無今有三世に法有りて是の処有ること無し。‥  the japanese associationof Indian and buddhist studies (中略)…我常に一切衆生に悉く仏性有ると宣説す。 (<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>一二</v>卷「師子吼品」<p>七六九</p><c>a</c></ref>) 経典本文では仏性とは、未来・現在・過去の三世にわたり 悉有しているのだが、しかし、それは決して静止的な実体有 ではなく、常住の法としてはたらいていると説く。そして、 その前提があって、次の「行卷」で引く経文が説かれる。 善男子、畢竟に二種あり。一つには荘厳畢竟、二つには究竟畢竟 なり。一つには世間畢竟、二つには出世畢竟なり。荘厳畢竟は六 波羅蜜なり。究竟畢竟は一切衆生得る所の一乗なり。一乗は名づ けて仏性とす。是の義を以ての故に、(a)我「一切衆生悉有仏性 と説くなり。一切衆生悉く一乗有り。(b)無明覆えるを以ての 故に、見ることを得ることあたわず。 (<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>一二</v>卷「師子吼品」<p>七六九</p><c>a</c></ref>) すなわち、究竟畢竟とは、(a)の仏が一切衆生に悉く〓 性が有ると説く根底には、必ず一乗が有るという、如来の自 内証(覚)の側面として見ることができる。また他方、(b)は 煩悩無明に覆い尽される衆生(行者)が、仏性と一乗を見る ことができない「不見仏性」として、衆生(未覚)の側面で あると二つに規定される。つまり、ここでの親鸞の課題は 上述の「本有今無本無今有」の〓頌で示すような行者自身が 有無の論理において、一乗・仏性を体得するのではなく、仏 の教えが究竟する根本理由は何なのかを主題としていたので はないか。何故なら、親鸞にとつて究竟畢竟する理由は、衆 親鸞の悉有仏性説(伊奈) 生が一乗と仏性を得ようとして得られる所ではなく、むしろ 如来が常住であり畢竟でなくては、本来一乗・仏性の意味は 成立しないからと考えていたのであろう。従つて、そこに親 鸞は一乗・仏性が「大乗の中の至極」となる根拠を感得した のである。 二悉有仏性説の展開 親鸞は、原本『一乗要決』の文面に本来存在しない(c)「〓 乗」の語句を、意図的に付随させている。では何故「三乗 をここで示したのか。その事に関して親鸞は、前述と同様 師子吼品」から引証を重ねる。経典では、世尊が色非色非 色非非色等に始まり相、一、常断、有無、尽、因果、義、字 の語句を使用して、論理的に仏性を明かそうとする。その中 で親鸞は「一非一非一非非一」の経文を唯一引用する。 云何が一とする、一切衆生悉く一乗なるが故に。云何が非一なる 二乗を説くが故に。云何が非一・非非一なる、数法無きが故なり。 (<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>一二</v>卷「師子吼品」<p>七七〇</p><c>b</c><l>c</l></ref>) すなわち、「一」とは、一切衆生が悉く一乗となる理由。「非 一」とは、仏が三乗を説く理由。「非一非非一」とは、「無数 の法」(八万四千の法門)を説く理由である。なかでも、三乗 の課題は、古来より菩薩乗(因位)と見るか、また仏乗(果位 と見るかで分かれる所とされる。親鸞は、そうした煩瑣で相  the japanese association of Indian and buddhist studie 親鸞の悉有仏性説(伊奈) 対的な背景をもつ三乗を、「一」なる大乗、一実、一道、究 竟とならない「非一」な教えと捉えている。 さて、それならば親鸞にとって、一乗・仏性の思想はどの ように展開されるのであろうか。その事について、後の「海 釈の文言から端的に窺える。 ①海と言うは、久遠より已来、(a)凡聖所修の雑修雑善の川水 を転じ、(b)逆謗闡提恒沙無明の海水を転じて、本願大悲智慧 真実恒沙万徳の大宝海水と成る。…(中略)…②願海は二乗雑善 の中下の屍骸を宿さず。何に況んや、人天の虚仮邪偽の善業、雄 毒雑心の屍骸を宿さんや。(『定親全』一卷「同右」七八-九頁) ①(a)は、凡夫や声聞縁覚菩薩の聖者自らが善根功徳を 修する歩み「雑善の川水」として規定され、他方①(b)で は、五逆罪、誹謗正法、一闡提の者らが罪悪深重である事実 「無明の海水」として規定される。すなわち、仏の教えの本 意は久遠より一乗海としてはたらき、上述の両者が異なった 歩みとしても、諸の機根を問わず、その一切を受け入れ摂取 する。つまりそこに、親鸞の一乗成仏の基本的視座があると 言える。また、②では、その一乗海が、別名「願海」と呼ぶ ことができ、所謂、阿弥陀仏の「本願一乗海」として了解さ れる。そして、その本願一乗海の説く所は、声聞縁覚菩薩の 三乗ですら救われるなら、当然六道に生きる虚偽の人天も救 われると説くのである。すなわち、親鸞の(d)「誓願一仏乗 に基づく転換の思想である。 おわりに 以上、親鸞の悉有仏性説の内実を、一乗という視点を通し て究明してきた。親鸞は一乗を悉有仏性と同意であると了解 する。勿論、その意味を『大乗涅槃経』から教証し尋ねてい る。すなわち、親鸞が掲げる一乗真実は、従来二乗、三乗が 方便の説示であると論議が集中するに対して、むしろ一乗が 一」としてはたらく理由は何であるかを課題していたので はなかろうか。故に、その一仏乗は、紛れもなく一切衆生悉 有仏性に基づく一道の救済としてはたらき、また誓願一仏乗 として開顕されると言える。 1詳細は、常盤大定著『仏性の研究』(国書刊行会)の三一一 -七頁、富貴原章信著『中国日本仏性思想史』(同上)三三五 -八頁参照。 2<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>九</v>巻「法華経-譬喩品」<p>一二</p><c>a</c>-<p>一三</p><c>c</c></ref>参照。 〈キーワード)親鸞、『大乗涅槃経』、一乗、仏性、誓願一仏乗 (同朋大学大学院研究生)  
</root>
