<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
貞慶における機根解釈 飯田真宏  The japanese associationof indian and buddhist studies 一はじめに 二「時」に対する態度とその見解 『興福寺奏状』で挙げられた九カ条は「失」として、法然 一一三三～一二一二)の教学に突きつけられたものである そして、その大部分が仏道実践に大きく関わるものである占 を考慮するならば、この批判は貞慶(一一五五～一二一三)が 志す仏道体系と法然の仏道体系との間に存在する大きな隔た りを示唆するものと思われる。 ここで疑問に思うのは、同時代に同じ国で生きた両者が何 故それほどまでに異なった仏道を歩んだのか、ということで ある。両者の依所となる教学の相違、それによる信仰の相違 などが理由であろうが、それだけでは具体性に欠ける。そこ でここでは、『奏状』の起草者である貞慶が自身を含めた当 時の人々の機根をどのように捉えていたのか、またはその熊 度などを考察し、相違理由の一部分を照らしたい。 仏教の諸氏達は末法という「時」に対して何らかの態度を 示し、また教学を展開させてきた。法相宗々祖である基 (六三二～六八二)も、『大乗法苑義林章』などの著作におい て「正・像・末」の三時について述べ、時代を経るごとに「証 行」の存在が消えることを指摘している。修道実践を考える 者にとつて、それらが自身に関わる深刻な問題であったこと は言うまでもない。 しかし、貞慶がその著作の中で時代について述べる際には 矛盾が見られる。例えば『地蔵講式』においては「縁を像法 の末に結ぶ。」と述べている一方で『舎利講式』には「末世、 末代」と時代が語られ、また『勧誘同法記』などにも時代を 述べる際には「末世、末代の衆生」などの語が使われている 講式については依頼者からの要望に応えた結果、語句が矛盾 するということも可能性として存在しようが、修道実践に関 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月  the japanese associatio of Indian and buddhist studies 貞慶における機根解釈(飯田) わる著作についてもこの矛盾は起こつているのである。 しかし、このような時代認識が矛盾するという事実をその まま積極的に受け取るならば、これこそが貞慶の「時」に対 する態度を示すものではないだろうか。つまり、貞慶におい ては像法でも末法でも特に問題は無く、修道実践やそれに伴 う人々の機根を考える上で時代認識は大きな影響を及ぼさな かつたことを意味するのではないだろうか。 『法華開示鈔』卷六に、「末法に行證の二義有るべきか」と いう論議が存在する。この中で、貞慶は『法華経』「安楽行品 の「末法中に是の經を説かんと欲すれば、應に安樂行に住す へし。」という一文を末法に「行」が存在することの教証、『成 唯識論述記』卷九末の「末法に現觀に入る者有り。」を「証 が存在することの教証として引いている。そして、 衆生の機根は實に千品なり。設ひ末法と雖も何ぞ少分も行證の類 無からんや。…略…行證竝び无し 【『法華玄賛』の一文】とは、多分を論じ顯相を談ずるなり。後 五百歳に大乘の如説の修行を許すは只だ此の經【『法華経』「薬王 菩薩本事品」の一文】のみならず。…略…普賢行者の五品の修行 の如きは既に四善根に入り、亦六根淨を得る。豈に行と名づけざ 〓 らんや。(一一内は筆者加筆) と論じているのである。「行・証」の無とは多分について論 ずるものと解釈し、全ての衆生に当てはまるというわけでは ないとしているのである。法相教学の修道の階位に当てはめ るならば、「現観」は四諦の理を得る見道位、つまり通達位 のことであり、「普賢行者の四善根」「六根淨」は加行位とな る。また、これらの「証」を得ることが可能であるならば、 通達位や加行位よりも浅位であり、発菩提心によって入位す る資糧位の菩薩の証を得る(菩提心を発す)ことも可能とな ろう。 つまり、貞慶は末法であろうとも人々は「行」を行うこと が可能であり、見道や四善根位などの菩薩となる「証」を稈 ることも可能であることを示しているのである。換言すれば 当時の人々がそれらに堪えうる機根である可能性を論じてい ると言える。 三「五姓各別」に対する態度とその見解 次に、伝統的法相教学である五姓各別に対する貞慶の見解 と態度を見ていきたい。まず根本的な事柄として押さえてお きたいのは、貞慶は五姓各別を否定していないということで ある。それ故、修道実践をする者には常に自身の種姓(機根 に対する不安が付き纏うことになる。これに対し、『心要鈔 では種姓について、 佛を除いて以外は詳知すること能はず。滅後の諸衆、誰に依りて か印可せん。若し知らざるをもつて修めずんば、遺教、何の盆か 有らん。  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies と論じている。つまり、貞慶は五姓各別の教義を受容しなが らも、種姓に捉われずに修道実践を進めるという方向性を強 く打ち出していたようである。また、同じく『心要鈔』には、 方に知る、五乘の機根は性に隨て自ら趣く。…略…若し宿習無く んば無上法に於て萬に一つも信じ難し。今、佛語に於て既に疑謗 無し。愚を以て還て知るに大乘性有り。猶ほ趣寂ならず。況や無 姓と爲すをや と述べられている。この一文から、貞慶が種姓(機根)に対 してどのような結論を出したかが窺えよう。 元ほどの文章と併せて考えるならば、仏ではない我々は白 身の種姓(機根)を詳しく知ることはできないが、「機根は 性に隨て自ら趣く」のであり、仏法を信じ学んでいるという 現実に注目するならば、それは菩薩種姓を示すものであると 捉えていたと思われる。 何様の態度は他にも見える。例えば、『解深密経』「心意識 相品第三」の偈が、『解深密経』の教学が無姓有情や定姓一 乗ではなく菩薩種姓のために説かれたものであることを示す と『成唯識論』卷三で論じられていることについて触れ、「若 し阿陀那の教、甚だ深き義趣なるも疑はずんば機と爲す。 と述べている。これも先ほどの記述と同様、仏法への信によつ て種姓は示されるのであり、『解深密経』の教説を信じる者 は菩薩種姓である、ということになる。 貞慶における機根解釈(飯田) 四発菩提心について 以上、人々の機根に関わる「時」と「五姓各別」について の貞慶の態度について考察してきた。法相唯識の菩薩の修道 の階位において、菩提心を発した者は資糧位の菩薩とされる ことに留意するならば、資糧位の菩薩の「証」となる発菩提 心は当時(像法であろうと末法であろうと)の人々にも可能で あり、少なくとも仏教を信じて学ぶ者たちは発菩提心が可能 である菩薩種姓ということになると思われる。 貞慶のこのような機根への解釈や態度を考慮すれば、著作 中の様々な場所で発菩提心を何よりも重視して人々に勧め、 尚且つ発菩提心のために仏・菩薩の加被を願うという態度 及びそれに繋がる修道実践を論ずることも頷ける。つまり これらは人々が発菩提心に堪えうる機根だと捉えていたから こそのものであろう。 ただ、自身が菩提心を発したかどうかは『心要鈔』に、 何を以てか已發心と爲す、何を以てか未發趣と爲す。言を以て論 ぜず。只だ佛界のみ知る。…略…故に凡夫の類は自ら我が發心の 成否を知らず あのめ知る〓故と〓大の山る我から と、その成否は明確にならないとする記述がある一方で、同 じく『心要鈔』に、 發心を欣ぶ、成否は今生に知るべし、  The japanese association of indian and buddhist studies 貞慶における機根解釈(飯田) と、発心の成否を知ることが可能なことを述べているなど 矛盾が見える。 考えるに、これまで見てきた機根に関わる記述は、常に修 道実践との関わりという立場から論じられてきた。修道実践 と無関係な機根論は戯論でしかない。貞慶のこのような態度 を考慮すれば、最も重要なのは発心の成否の結果を知ること ではなく、修道実践に取り組むことであるということが、論 述の際に根底に存在すると言える。つまり、発心の成否に関 する矛盾も、修道実践へ趣かせるための論述の結果生じたも のである。 五おわりに 貞慶が様々な『講式』の中、発心のための加被を仏・菩薩 に強く願っていることを考慮すれば、菩提心は簡単に発せる ものではないと強く認識していたことが分かる。しかし、そ のような認識がありながらも、当時の人々の機根が発菩提心 に堪えうるものであるとし、だからこそどこまでも人々を修 道実践へ趣かせるという道を歩んだのである。 つまり、貞慶は人間の機根を肯定的なものとして、様々な 可能性のあるものとして捉えていたからこそ、法然とは異な る仏道を歩むことになったと考えられる。 1<ref>『<canon>大正</canon>』<v>四五</v>・<p>三四四</p>・<c>b</c></ref> 2『貞慶講式集』一〇五頁 3『貞慶講式集』二五頁、三一頁など。 4『日蔵』(鈴木)六四・一四・b 5<ref>『<canon>大正</canon>』<v>九</v>・<p>三八</p>・<c>a</c></ref> 6<ref>『<canon>大正</canon>』<v>四三</v>・<p>五六八</p>・<c>c</c></ref> ノ<ref>『<canon>大正</canon>』<v>五六</v>・<p>三〇九</p>・<c>b</c>～<c>c</c></ref> 8<ref>『<canon>大正</canon>』<v>七一</v>・<p>五一</p>・<c>b</c></ref> 9<ref>『<canon>大正</canon>』<v>七一</v>・<p>五一</p>・<c>b</c></ref> 〓<ref>『<canon>大正</canon>』<v>三一</v>・<p>一四</p>・<c>c</c></ref> 〓<ref>『<canon>大正</canon>』<v>七一</v>・<p>五一</p>・<c>b</c></ref> 〓<ref>『<canon>大正</canon>』<v>七一</v>・<p>六二</p>・<c>b</c></ref> 〓<ref>『<canon>大正</canon>』<v>七一</v>・<p>六二</p>・<c>〇</c></ref> (キーワード)貞慶、機根、時、五姓各別、菩提心 (同朋大学研究生)  
</root>
