<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
「倶舎論』における界について 立川武蔵  the japanese association of indian and buddhist studies 『倶舎論』二章は、欲界、色界、無色界という三界の区分 に基いて心および心の作用を簡単に考察しているが、『倶舎 論』三章は、この三界をさらに詳しく説明する。まず第一偈 は次のようにいう。 地獄と獣と餓鬼と人および六欲天とを欲界と呼ぶが、地獄と〔人 の住む〕洲(大陸)とがさらに分かれているために、これ(欲界 は二〇に区分される(三章第一偈) 〔この欲界の〕上の一七の場(処)が色界である。そこではおの おのの静慮の段階(地)は三種であるが、第四〔静慮〕の地は八 種である(三章第二偈)。 色界においては四つの静慮があるが、第一から第三の静慮 までにはおのおの三つの区別があり、さらに第四の静慮には 八つの区別があるという意味である。 世親は無色界を説明して次のようにいう。 無色界には場はない。出生からいえば、四種である(三章第三偈 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月 ab)。 「出生からいえば」云々は、前世においてどこまで修行が 進んでいたかによつて四種の区別があることをいう。以上の ように三界の構造をおおよそ説明した後で、世親はそれぞれ の界を詳しく説明する。彼はまず地獄等の四(地獄、獣、鬼、人) および六欲天を、人などが住む場である器世間を含めて欲界 と名づける。 六欲天とは、一に四天王、二に三十三天、三に夜摩天、〓 に觀史多天、五に楽変化天、六に他化自在天の六天をいい、「四 天王」とは増上天、広目天、持国天、毘沙門天の四神を指す。 人」「六欲天」などの語は、人間や神々(天)を意味する とともに人間や神々が輪廻の中で現在至つている場あるいは 境地をも意味する。「獣」、「餓鬼」なども、輪廻の中のそれ ぞれの場およびその場に存するものたちを指し示すのであ る。 『倶舎論』では八つの地獄すなわち八大地獄が数えられる。  the japanese association of indian and buddhist studies 『倶舎論』における界について(立川) 地獄」(naraka)といえば、一般的には死者たちが苦しめら れている場を意味するが、ここではその場所にいる死者たち をも指す。つまり輪廻の中をめぐる者たちが存する領域とそ の領域に存すると考えられるものたちを指し示している。 洲とは、四大洲すなわち四大陸のことであり、一には南瞻 部洲、二に東勝身洲、三に西中貨洲、四に北倶濾洲である これらの四大陸が須弥山の四方に存すると考えられている。 このように八大地獄と人などの存する四大洲を合わせて 二の場が存在するが、六欲天と獣と餓鬼とを合わせて欲界 の区分は二〇となる。「欲界」という語は場とそこに存する 生類とを明確に区別することなく指す言葉である。場あるい はそこに存するもののいずれに焦点があたるかはそれぞれの ケースによる。「地獄」という漢語は場を指し示すことの方 が多いと思われるが、鬼(餓鬼)とか獣(傍生)という場合 には場の意味合いはむしろ弱い。四洲という場合には、人間 等が住む場という側面が強く表われている。 ようするに「界」は、一人の人間とか一人の餓鬼というよ うな個物それぞれを指すことはなく、例えば人界に属するメ ンバー(要素)である人間たちのあつまり(クラス)を集合的 に指す。また、それらの生類の存在する場、境地をも指して いる。このように二つの意味が存するのである。  今述べた欲界の上位に色界があり、この色界は一七に分か れる。色界には先ほど述べたように、四種の静慮が存するが その下位の三つの静慮にはおのおの三つの区分がある。最上 位の第四の静慮には八つの区分がある。したがって、色界に は一七の区分が存する。「色界」の場合もそれぞれの静慮に 至った「天」のクラスと、その有情あるいは「天」が存する 領域(場)あるいは境地を指している。 静慮」(静慮処)とは修行の段階を指すのであるが、その 静慮にはさまざまな階梯がある。それぞれの階梯に至った者 を分けて、一七の区分が述べられている。欲界の場合と同様 天」という語によっては一般に神、尊格がイメージされる のであるが、ここではその境地あるいはその境地に至った者 も考えられている。そして、これらの三つの静慮処の上に第 四静慮処があり八つに区分される。 このように『倶舎論』では界とはそれぞれの段階に至った 者たちがいる場あるいは領域と考えられるとともに、それぞ れの段階に至った者たちをも指している。この二つの意味は これから述べるように、密接に関係する。 第三の「界」である無色界では、場(処)の区別あるいは 境地の上下の区別はない。ここにはいろ・かたちがないから  the japanese association of Indian and buddhisstudies である。ここに至つた者にはいろ・かたちはないゆえに、方 角とか場ということもない。色界では、そこにある存在とし て神々が数えられ、それらの神々は人間の姿に似たイメージ によって表象されたのであるが、無色界では姿を伴う神々は 考えられていない。 無色界には四つのあり方がある。一には空無辺処、二に識 無辺処、三には無所有処、四には非想非非想処である。空〓 辺処とは、虚空が無辺であることを観想する段階である。第 二の識無辺処とは、われわれの認識が無辺であることを瞑想 し理解するあり方であり、第三の無所有処とは、この処が何 ものをも所有していないことを瞑想するあり方をいう。第四 の非想非非想処に関しては、少し説明が必要であろう。 この場合、想の領域が補集合的に実在の想の領域と非実在 の想の領域とに分けられる。そして、修行者の思念あるいは 心の作用が実在の想の領域に存しないことが「非想」と述べ られているのである。さらに、修行者の思念が非実在の想の 領域に存しないことが「非非想」と述べられている。つまり 実在の想の領域にも修行者の思念は存在せず、非実在の想の 領域においても存在しない、というようなあり方が「非想非 非想」と呼ばれるのである。「非非」という表現を二重否定 の意味にとって「非非想」を「想」の意味にとるのは誤りで ある。 以上のような四つのあり方をまとめて無色界と名づける が、ここでは欲界などにおけるように場すなわち段階の上下 の想定を許す表象の仕方は可能ではない。しかし、全体とし て一境地として表象することは可能である。 世親は、無色界の中の四つの「処」(場)は、すべての修 行者が己の一生の内で修行の始めの段階から順を追つて踏み 歩むものではないと述べている。前世にどのような業をなし たか、どのような修行をなしたということによつてこの四つ の処のどれに生まれてくるかが決まると世親は述べていス (三章第三偈b)。 このように考えるならば、三界とは山、大陸があり、太陽、 大きな海があるというような意味の世界をも含んではいる が、一人の人間が仏になるための修行の階梯のチャートでも あると考えることができる。 三 以上のように三界の仕組みを述べた後で、世親は『倶舎論」 において「三界」の「界」という語に二つの意味があると述 べている。まず界の第一の意味について世親は次のように述 べる。 目相(スヴァラクシャナ、それ自身のすがた)を保持するもので あるがゆえに界という。欲を具有する界が欲界である。色を具有 『倶舎論』における界について(立川)  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『倶舎論』における界について(立川) するがゆえに色界である。中間の語を省略したからである。「〓 剛環」とか「胡椒水」の場合のように る。 世親は「界」の第一の意味に従つて、欲すなわち煩悩の所 属する者たち、あるいは個々の煩悩を所有する者たちを欲界 と名づけ、色が所属するものの存在する者たちあるいは色を 所有する者たちを色界と名づける。欲界とは個々の欲が属す る者たちを意味するのではあるが、この「所属する」という 言葉を略して「欲界」という。同様に色の所属する界を略し て「色界」と呼ぶと世親はいう。ようするに、欲を有する人 たちのグループが欲界なのであるが、「～を有する人たちの という部分をを略して「欲のグループ」と呼ぶというのであ 例えば、胡椒と水とは本来無関係のものであるが、胡椒の 粒が溶けた少量の水の集まりを溶けている水を略して「胡椒 の水」という。また金剛石のみの連なりではなくても、環の 上に金剛石が散りばめてあるのを「金剛環」というような場 合に似ていると世親は述べている。 先ほど引用した「自相を保持するものであるがゆえに界と いう」という定義は、『倶舎論』におけるダルマの定義であ る「自相を保持するゆえにダルマと名づける」(一章第二偈注 と同じ仕方の定義である。 自相を保持する、あるいは有するものは界である、という 〓 場合、自相は欲であり、界とはもろもろの欲(煩悩)が属す る一つの個物ではなく、もろもろの煩悩が属する複数の個物、 つまり煩悩を有するもろもろのものの「種族」を指している。 煩悩の存する基体のあつまりを意味するが、煩悩を有するも ろもろのものの「種族」とは、欲の基体となっている者たち を集合的に指しているのである。煩悩の存する基体のあつま り、というようにもろもろの個物に焦点があたる場合と、基 体のあつまりの集合的 な側面に焦点が当たる 場合との二種がある。 このような欲と欲を 有する者たちとの関係 は図1のように表すこ とができる。図1にお いて欲を有する者たち を含んだ点線の四角が 欲界であるが、その点 線の四角の中に含まれ る小さな四角のあつま りも欲界である。点線 の四角と小さな四角の 図1欲を有する者の集合(欲界) 集合との大きさとがほ  〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies 四 とんど同じになることは、唯名論的立場を表している。 世親は、「界」の第二の意味を次のように述べる。 もろもろの欲の界を欲界と名づける。この界〔の力〕がもろもろ の欲を保つことができるからである。色界と無色界の場合も同様 に考えることができる。 この第二の意味「もろもろの欲の界」あるいは「色の界 においては、界は本質の意味であって、欲(煩悩)に存する 本質が個々の欲を欲であると認識せしめる根拠であると考え られている。この第二の界の意味は、欲を有するものの種族 (集合)というよりは、個々の欲の自性、つまり欲そのもの を指している。この場合の「自性」あるいは「界」とは、後 で述べるように、性質、特質というよりもそれ自体、それ白 身のことであると思われる。 世親はこのように二つの界の意味を挙げている。第一の意 味とは、「界」は欲を有するものたちを集合的に呼ぶ場合で あり、第二の意味は欲に存する本質のことである。つまり、 第一の意味では界とは個々の性質あるいは煩悩を有するもの の集合、あつまりをさし、第二の意味においては個々の煩悩 に存する本質を指している。 界」という語の場合と同様、「ダルマ」という語にも集合 という意味と個々のものに存する特質がダルマであるという 意味との二種の意味があるが、この界の解釈においても個物 の集合という意味と本質という意味の二つが考えられている のを見ることができる。 このような二つの意味が述べられているが、どちらか一方 が正しいというようなことではなくて、この二つの側面があ るということがアビダルマ仏教あるいは仏教の考え方なので あるということを世親自らが述べていると思われる。むろん この二つの意味はまつたく別個の ものではない。 欲界の本質としての欲、つまり 欲界第二の意味とその欲を有する 者たちとの関係は図2のように示 すことができよう。欲界(第二の 意味)ともろもろの煩悩の両者の 存在を考えることは、欲界の本質 としての煩悩ともろもろの煩悩を 保持する人間とが別個の存在であ るという前提に立つことになる が、このような考え方に立つとす れば、ヴァイシエーシカの立場に むしろ近いといえよう。しかし、 欲(欲界の本賃) 図2もろもろの欲の界(本質) 『倶舎論』における界について(立川)  The japanese associationof Indian and buddhist studies アビダルマ仏教はヴァイシエーシカ学派が基くような前提に は立たないのである。 五 和辻哲郎はその著『原始仏教の実践哲学』の中で「法」と は「きまり」「かた」のことであると述べている。 「法」は過ぎ行かざるもの、超時間的に妥当するものである、従っ てそれは自性(svabhava, ansichsein)を持たねばならぬ。そうー てこの自性ある法が「軌」となって「もの」の理解を生ずる。(中 略)後に法が広くもの」(nissatta)の意味に用いられるとしても 過ぎゆくものそれ自身が法なのではなくして、過ぎゆくものがそ のものとしてあらしめられる「かた」としてのものが法なのであ る。 このように和辻哲郎は法(ダルマ)を常恒にして変易する ことのない「きまり」であり、「過ぎ行くもの対して過ぎ行 かざることを示す」と捉え、さらに「一切の過ぎ行くものは かかる過ぎ行かざる「こと」を「足場」としささえ」とし て有る」と考える。和辻のダルマ理解の特徴は、常恒にして 不変易の「かた」あるいは「ささえ」としての法と変易する もろもろのものとしての法とを峻別したことであり、さらに ダルマを変易するもろもろのものの「足場」あるいは「ささ え」と考えたことにある。 スヴァラクシャナを有するゆえにダルマといわれる、とけ 倶舎論』(一章第二偈注)に述べられており、和辻も『倶舎論』 のこの箇所に基づく伝統的解釈である「任持自性軌生物解」 あるいは「能持自性軌生勝解」に基づいて論議を進めている。 そして、「スヴァラクシャナ」と「スヴアバーヴア」とを区 別することなく、「任持自性軌生物解」の「自性」を svabhavaあるいはansichsein(それ自体であること)の意味 にとつている。 「倶舎論』の「スヴァラクシヤナを有する(任持する)ゆえ に法である」というダルマの定義において「スヴァラクシヤ プ」を「自性」(スヴアバーヴア)と置き換えることができる か否かはなお検討を要する問題である。しかし、今仮に置換 可能であるとしてみよう。 "倶舎論』のダルマの定義における「スヴァラクシャナ」(あ るいはスヴァバーヴア)をansichseinの意味にとることには 疑問が残る。「自性」(あるいは自相)を保持するゆえにダル マであるとは、それ自体であることをxが有する故にxはダ ルマであるといっているのではない。xがxであり続けるた めにxは自己同一性を保たねばならないということをここで 『倶舎論』が問題にしているわけでもない。 今、一つの赤い実(x)と一枚の赤い布(y)と一つの赤 い花(z)があるとしよう。これらの三者(x、y、z)は、『倶 舎論』において「自相を保持するがゆえにダルマという」(  〓he japanese association of indian and buddhis studies 章第二偈注)と定義された第一義のダルマではなく、色など の集積したもの(色所造)としてのいわば第二義のダルマで ある。一方、これらの三つのものには赤色("lohitam')といふ 色彩(nupa)が和辻のいう「わく」としてのダルマ、すなわ ち第一義的なダルマとして存在すると考えられる。『倶舎論 では色彩の中に「赤色」の他に「青色」、「黄色」、「明」(alokah')、 暗」(andhakarah')などが数えられている。 ところで、ダルマであるならば、スヴァラクシヤナ(自相 を有していなければならない。今、x、y、zの三者に存す ると考えられる「色彩赤」をそれぞれ、y、zと置いてみ よう。すると、x、y、はスヴァラクシヤナを有していな ければならないことになるが、「色彩赤」のスヴアラクシヤ ナとは何か。和辻のいうように、このスヴァラクシャナとは 「色彩赤それ自体であること」なのであろうか。しかし「白 体であること」というような考え方がアビダルマ哲学におい て存在したとは思えない。あるいは、x、y、zの三者それ ぞれに存する色彩「赤」が色彩「赤」という「わく」によっ てまとめられていると世親は考えたのであろうか。 スヴァラクシャナとは、ある存在(x)がそれとして認識 されるための特質をいうのであつて、x自体であることでは ない。ちなみに「ラクシャナ」とは元来は牛などの財産の日 印のことであったといわれ、視覚からの情報に基づいた概念 『倶舎論』における界について(立川) である。後世の論理学者では、「ラクシャナ」は例えば「牛 というもののラクシャナは垂肉である」というように、牛の みにあり、牛以外にはない特質を意味する。「牛は垂肉を有 するものである」というような命題の形式を採った定義がラ クシヤナといわれるのではない。 色彩「赤」のスヴァラクシャナとは、「それ自体であること (ansichsein)ではなくて、それ自体つまり色彩「赤」そのも ののすがたではなかろうか。つまり、先に述べた三つの物の それぞれに存すると考えられる色彩「赤」(x、y、)いず れも同一のすがた(自相)である色彩「赤」を有していると 考えられる。「スヴァラクシャナを保持する」とあるのは、x y、zというそれぞれの個物と「結びついた」赤色を示すた めであった。ようするに複数の存在(項、要素)において白 らの、つまり、同一のすがた(スヴァラクシャナ)を見せてい るものが法(ダルマ)であるというように解釈できるのでは なかろうか。「スヴアラクシャナがダルマである」といつた 場合には、ダルマが複数の要素あるいは項に共通に見られる ものであるという側面を伝えることができなくなってしまう のである。 六 『倶舎論』は大種(物質的元素)を説明して次のようにいう。  The japanese association of Indian and buddhist studies 『倶舎論』における界について(立川 大種は、地界、水[界]、火[界]および風[界]である。(第 章第一二〓ab)、 というこれらの四は、「堅さなどの」自相(スヴァラクシャナ と「眼等の」集積というかたちを保持する「つまり、採っている ので、この四界は大種と呼ばれる。(中略)またそれらの界[の 存すること」はどのような作用に基づいて知られるのか[つまり 推量されるのか」、どのような本質(スヴアバーヴア、自性)が あるのか、と「いう質問に答え]ていう。 保つこと等の作用に基づいて「大種の存することが」知られるの である。(一章第一二偈c) 地・水・火・風界はそれぞれ保つこと、包みまとめること、熱変 化を起こすこと、膨張させることという作用に基づいてその存在 が知られる。(中略)[大種の」本質(スヴァバーヴァ)とはそれ ぞれ堅さ、湿りけ、温かさ、動きである。(一章第一二偈d) 堅さが地界であり、湿りけが水界であり、温かさが火界であり、 動きが風界である。 このように「大種」の説明に登場する地界、水界等の「界 は本質という意味であり、『倶舎論』における「界」の第一 の意味である。 界は自相を有している、と一章一二偈ab注にあり、一一 偈cからは界は作用を有していることが分かる。つまり、界 は自相あるいは作用そのものでもなく、自相および作用を有 するものなのである。しかし、一二偈d注では「堅さが地界 であり、湿りけが水界であり」云々と述べられており、ここ では界と自性とが同一視されていることが分かる。これは『倶 舎論』においては矛盾ではない。あるものとその自性(自相 とが同一視されることはしばしば見られるのである。 すがたかたちのある地と大種としての地界とは世間一般 では区別されないと世親は一章一三〓abにおいて述べてい る。このような「もの」と「こと」との区別に関して厳密で はない点にも世親の唯名論的立場が見てとれる。 第二の意味の欲界は、すべての欲に見られる、という意味 で普遍的なものではあるが、ヴァイシェーシカ学派における ような個物を越えた普遍ではなくて、個物に即した類概念で ある。ヴァイシエーシカ学派に見られるようなダルマとその 基体としてのダルミンが峻別されるようなダルマ・ダルミン 関係(法有法関係)はアビダルマ仏教においては考えられて いない。すなわち、欲の自性がダルマとななり、欲を有するも の(結びついた者、pratysamyukta)がダルミンとなってヴァイ シエーシカ学派におけるようなダルマ・ダルミン関係を構成 することは、アビダルマ仏教ではないのである。 "倶舎論』における「界」にはある領域に属する個体の集 合という意味と、その領域に属するもろもろの個物が捨象さ れて「空間」という概念に近くなった意味とがある。集合論 においては集合を「空間」と呼ぶことがあるが、このような 空間」が和辻のいう「わく」であろう。しかし、和辻は「わ く」としてのダルマと「もの」としてのダルマとの区別を重  The japanese associationof Indian and buddhiststudies 視しすぎたのではなかろうか。世親はむしろかの二種のダル マの区別を意識的にあいまいにしていたように思われる。そ れが仏教の唯名論的立場であった。 アビダルマ仏教においては、しばしば「ダルマ」が基体と 考えられる。例えば、ローゼンベルグは『仏教哲学の諸問題』 においてダルマを「認知者あるいは真に実在する不可知な諸 要素の基体(substrate)」といい、和辻はダルマを「足場 あるいは「ささえ」と述べていた。 世親は、自相を有する(自相を保持する)ものがダルマであ るという。何ものかを有するかぎり、このダルマはあるもの の基体でなければならない。問題は自相とその基体の間にど のような関係があるかである。この「ダルマ」とは、個々の ものの根底にあってそれらのものを集合的に認識させるなに ものかである。ヒンドウーの実在論であるならば、このよう な存在は普遍(サーマーニヤ)であり、それぞれの個物ある いは実体に存するものである。しかし、唯名論的立場を採る 仏教は、個物を基体としてその上に存する特質としてのダル マを考えるのではなくて、限りなく基体(ダルミン)に近づ いたダルマを考えた。このような考え方は「唯名論的基体論 と呼ぶことができよう。 『倶舎論』における「界」には二つの意味がある。第一には ある領域に属する個体の集合であるが、その領域に属するも 『倶舎論』における界について(立川) ろもろの個物の側面が捨象されて頷域あるいは「空間」の側 面が強調されることもある。その空間が第二の意味の特質 力」(注7参照)と捉えられるとき、『倶舎論』における「界 の二つの意味は接点を見出すのである。 1〓pradhan, abhidarmakosabhasya of vasubandhu, k.P. Jayaswa. Research Institute, Patna, 1975,p.111; Swami dwarikadas Shastri, abhidharmakosa &amp; bhasyofacharya vasubandhu with sphuatartha commentary ofachary yasomitra, part i, bauddha Bharati, varanasi,1970,p379-unrai wogihara, sphuiarthc abhidharmakosvyakhybyyosomitra, Part i, The Publishing Association of abhidharmakosavyakhya, tokyo,192-3,p.253 1.16 2pradhan, p.111; swami dwarikadas shastri, p.81; wogihara Part ii, p.254,130. 3pradhan, p.112; swami dwarikadas shastri, p.83;wogihara Part ii, p.25,1.35. 4立川武蔵『空の思想史』講談社、二〇〇三年、九四頁参照。 5pradhan.p.112; swami dwarikadas shastri, p.83 6pradhan,p.112,swami dwarikadas shastri, p.385. 「自相を保持するものであるゆえに界という」の後、サンスク リツト・テキストには見られないが、次のような箇所が漢訳に ある。「あるいは〔界は〕種族の義なること、前に已に釈する がごとし」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>二九</v>卷<p>四一</p>頁<c>b</c></ref>)。 倶舎論』一章第二〇偈abでは、「界は種類(gotra,種族)の 意味である」と述べられている(pradhan, p.13)。  the japanese association of indian and buddhist studies 『倶舎論』における界について(立川 prachanのテキストには、次の箇所が界の第二の意味であ 」とを示す語は見られないが、swami dwarikadas shasri vol2,p)385)には段落を変えた上で、kamanam va hauと 〓(あるいは)によりここからそれまでとは異なった界 の意味が述べられていることが示唆されている。荻原雲米 村泰賢『国訳阿脚達磨倶舎論「国訳大蔵経論部第十卷、 〓民文庫刊行会、一九二〇年、四八七頁にはかの箇所が界の 二の意味を述べていると注記している。また玄奘はここの「界 を「界の力」と解釈している(<ref>『<canon>大正藏</canon><v>二九</v>卷<p>四一</p>頁</ref>。 〓益・舟橋一哉『倶舎論の原典解明|世間品-法蔵館、一九五五年、一九～二〇頁参照。 pradhan.pl12-11;swami dwarkadas shastri85 9和辻哲郎『原始仏教の実践哲学」「和辻哲郎全集」第五卷、 岩波書店、一九六二年、一一四～一一五頁。 〓前掲書、一一四頁。 〓前掲書、一一五頁。 〓前掲書、一一四頁。 〓「相」の概念については立川武蔵『最澄と空海講談社、一九九八年、五〇～五一頁参照。「相」が認識論と関係しな〓 〓であることにかんしては、加藤純章「自性と自相し世実 説の展開し」『平川彰博士古稀記念論集仏教思想の諸問題」 春秋社、一九八五年、四九八頁参照。 ラヤショーミトラの解釈に従う。Swami dwarikadas shastri. p42,115;wogihara, part ii. p.32,13 〓swami dwarikadas shastri p421wogihara. partil p33. 1.1 〓swami dwarkadas shastr.,p42,125wogihara. partil p33. 1.12. 〓pradhanp.8 ;swami dwarikadas shasti p42-4 〓pradhanp.8 ;swami dwarikadas shastri, p43 〓outo rosenberg, das probleme der buddistsehen philosphie (dbersetzt von frau E. rosenberg), harrassowit.g. 924.ローゼンベルグ「仏教哲学の諸問題』清水弘文堂(佐々 木現順訳)、一九七八年、九四頁。 〓ゼンベルグのダルマ理解については、立川武蔵「「倶舎 〓におけるダルマについて(一)」「愛知学院大学禅研究所紀 要」第三四号、二〇〇六年、一一九～一三三頁参照。 唯名論的基体論については、立川武蔵「「倶舎論』における ダルマについて(一)」一三三頁参照 (キーワード)界、倶舎論、ダルマ (愛知学院大学教授・文博・phd)  
</root>
