<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese association of Indian and buddhist studies -藤場俊基氏の解釈に対する疑義- 「化身土文類」末『首楞厳経』『灌頂経』引文について -藤場俊基氏の解釈に対する疑義- 西義人 序藤場俊基氏著『親鸞の教行信証を読み解くv-化身土 文類(後)-似て非なる「仏教」-許すべからざる詐称』(明 石書店、二〇〇一年、以下『読み解く〓』)では、『教行信証』「化 身土文類」後半(以下「化卷」末)に関するいくつかの仮説が 提起された。そこで軸となっていたのは、『大集経』引文に 登場する魔王波旬と魔女離暗が、承元の法難における、後鳥 羽上皇といわゆる松虫鈴虫の暗喩であるという構想であっ た。この構想への反響について、藤場氏は近著『親鸞の仏教 と宗教弾圧なぜ親鸞は『教行信証』を著したのか』(明石 書店、二〇〇七年)で次のように述べている。 しかしながら、あの第五卷で提起したことについては、その後ほ とんど何も批判的な提起はありませんでした。(二一 そこで、別に発表した拙稿に新たな指摘を加え、藤場氏へ の疑義として再構成したものが本稿である。本稿は、波旬に 関する構想自体の当否は問題にしていないが、より具体的な 問題として『首楞厳経』『灌頂経』両引文の解釈を問う中で 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月 「化卷」末全体の解釈に関わる客観的な判断材料を提示する ものである。 『首楞厳経』引文は次の通りである。 『首楞厳経』言彼等諸魔彼諸鬼神彼等群邪亦有徒衆各各自謂成無 上道我滅度後末法之中多此魔民多此鬼神多此妖邪熾盛世間為善知 識令諸衆生落愛見坑失菩提路該惑無識恐令失心所過之処其家耗散 成愛見魔失如来種[已上](定親全一、三五六)※傍線引用者付加、 以下同じ。 ここで親鸞は経典の原文を再構成して引用しているが、傍 線部は「おのおのみづから無上道を成るといはん」と読むの が通常である。一方、親鸞はここを「おのおのみづからいは ん。無上道を成りて…」と読んでいる。親鸞の読みに従えば 『私が無上道を成じて滅度に至った後には、善知識として衆 生を誑かす魔民・鬼神・妖邪らが多いだろう』と、諸魔・鬼 神・群邪らが言っている」という文脈になる。 藤場氏はこの文脈を受け、ここでは覚者を装った諸魔・鬼  the japanese associationof Indian and buddhist studies 神・群邪が、衆生を誑かすために、善知識を装った魔民・鬼 神・妖邪に警戒するよう説いている、と見る。 詐欺師に用心しなさい」と親切に忠告してくれる人がもっと上 手の詐欺師だったというような話ですからやつかいです。(『読み 解くv』、一五四) つまり、それ自体が正当な警告でも、鵜呑みにはできない と解釈するのである。この鬼神らに対する強い猜疑は、次の 「灌頂経』引文の解釈に適用されている(次章a参照)。 二『潅頂経』引文は次の通りである。 「灌頂経』言三十六部神王(此諸善神凡有)万億恒(河)沙鬼神(以 為眷属陰相番代(以)護(男子女人等輩)受三帰者[已上](定 親全一、三五六)※()内引用者付加 ()は、経典の原文には存在するが引文で削除されてい る箇所を付加したものである。文をそのまま読めば、神王・ 鬼神らが仏弟子を守護するという意味になるが、藤場氏は次 に示すように、その守護は偽りであると解釈している。 これにはまったく正反対の二つの解釈が考えられます。一つは 文字通り「鬼神が仏弟子を護る」と鬼神を評価する意味でとるか、 もしくは、「それは仏弟子を誕かすのが狙いであるから用心しな ければならない」という警告として見るかという解釈です。この 引文だけを単独で見ればどちらの見方も可能ですが、やはり「諸 善神」という語を削除したことと、『大集経』や『首楞厳経』か ら次の『地蔵十輪経』そして『起信論』までの文脈の流れで考え ますと、警告と見ていく方が妥当ではないかと思います。(『読み 解く〓』、一五五～一五六) 傍線部で藤場氏が根拠として挙げた事項のうち三点につい ての疑義を、以下(a)～(c)として述べる。 a)『首楞厳経』引文からの文脈について。前章で述べた ように、藤場氏は『首楞厳経』引文について、覚者を装った 悲鬼神が仏弟子を誑かす狙いで「悪鬼神に用心しろ」と言つ ている、と解釈している。 しかし、『灌頂経』引文で説かれているのは、「悪鬼神に用 心しろ」ということではなく、「神王・鬼神が仏弟子を護る ということである。しかも、その神王・鬼神は覚者を装って いるわけではない。つまり、氏の『首楞厳経』引文の解釈と、 『灌頂経』引文の内容との間にはズレがあるのである。 氏の『首楞厳経』引文の解釈を忠実になぞるならば、むし ろ、覚者(釈迦)が鬼神への不帰依を説く『地蔵十輪経』引 文などの方が猜疑の対象に該当するだろう。釈迦からの正当 な警告に見えても、もしかすると悪鬼神の罠かもしれない。 氏の示した猜疑はそういうことだからである。だが、そのよ つな解釈は破綻したものであり、もとより成立しない。要す るに、文脈を重視すればするほど、藤場氏の『首楞厳経』引 文の解釈は、引文群の中で浮いてしまうのである。  The japanese associationof Indian and buddhist studieg (b)「諸善神」という語の削除について。藤場氏は親鸞の 意図的な取捨によるものと見ているが、『往生要集』卷下 念仏利益に次の文がある。 第二冥得護持者。護身呪経云。三十六部神王。有万億恒沙鬼神為 眷属。護受三帰者。(<ref><canon>大正</canon><v>八四</v>、<p>七二</p><c>上</c></ref> 「護身呪経』は『潅頂経』第三卷の題号である。つまりこ こでは「化卷」末引文と同じ箇所の『灌頂経』の文が引用さ れているのだが、文言が取捨されているにもかかわらず、「有 陰相番代」の有無以外は一致している。これを見れば、「諸 善神」の語の削除は親鸞の意図的なものではなく、この『往 生要集』の文か、それに類する先例に依つたものと考えるの が自然だろう。ならば、源信が「念仏利益」と示したこの文 を、あえて否定する意味で親鸞が引用したと見るのは無理が あるのではないだろうか。 (C)『大集経』引文からの文脈について。『大集経』引〓 の最後に置かれている「忍辱品」引文は次の通りである。 月蔵経』卷八忍辱品第十六言仏言如是如是如汝所言若有愛己厭 苦求楽応当護持諸仏正法従此当得無量福報若有衆生為我出家剃除 鬚髪被服袈裟設不持戒彼等悉已為涅槃印之所印也若復出家不持戒 者有以非法而作悩乱罵辱毀告以手刀杖打縛斫截若奪衣鉢及奪種種 資生具者是人則壊三世諸仏真実報身則排一切天人眼目是人為欲隠 没諸仏所有正法三宝種故令諸天人不得利益堕地獄故為三悪道増長 盈満[已上 一化身土文類」末『首楞厳経』『灌頂経』引文について(西) 又言爾時復有/一切天竜乃至一切迦〓富単那人非人等皆悉合掌作 如是言我等/於仏一切声聞弟子乃至若復不持禁戒剃除鬚髪箸袈裟 片者作師長想護持養育与諸所須令無乏少/若余天竜乃至迦〓富単 那等作其悩乱/乃至悪心以眼視之我等悉共令彼天竜/富単那等 所有諸相欠減醜陋/令彼不復得与我等共住共食亦復不得同処戯笑 如是擯罰[已上](定親全一、三五五～三五六)※「/」引用者付加 以下同じ。 前段「仏言如是し増長盈満[已上]」は一連の文であるが 後段「爾時復有」以下では文言が原文から削除されている /」は、削除された文言が入る箇所を示したものである。 藤場氏はこの引文について、それまでの『大集経』引文で 延々と魔王・天神らが仏に帰依すると言い、衆生を護持養育 すると宣言してきたが、それは果たして真実なのかと「大ど んでん返し」にするものとして捉えている(『読み解くv』 四三)。そしてその文脈から、『灌頂経』引文の鬼神による 守護も、仏弟子を欺く偽りのものであると解釈するのである 藤場氏がそのように「忍辱品」引文を解釈の鍵として重視す る根拠の一つが、「爾時復有」以下の文言の取捨である つまり親鸞は文言を取捨選択し、選び抜いてこのような文章をこ こに置いたということです。(『読み解くv』、一四六) ところが、実はこの「忍辱品」引文も『往生要集』に依へ ていると見られるのである。『往生要集』卷下・助道資縁に、 次の文がある。  the japanese association of indian and buddhist studies 「化身土文類」末『首楞厳経』『灌頂経』引文について(西 如同経仏言。若有衆生。為我出家剃除鬚髮被服袈裟。設不持戒。 彼等悉已為涅槃印之所印也。若復出家不持戒者。有以非法而作悩 乱罵辱毀嘗。以手刀杖打縛斫截。若奪衣鉢及奪種種資生具者。是 人則壊三世諸仏真実報身。則挑一切天人眼目。是人為欲隠没諸仏 所有正法三宝種故。令諸天人不得利益堕地獄故。為三悪道増長盈 満故[云云」 爾時復有/一切天竜乃至一切迦〓富単那人非人等。皆悉合掌作 如是言。我等ノ於仏一切声聞弟子。乃至若復不持禁戒。剃除鬚髣 著袈裟片者。作師長想護持養育。与諸所須令無乏少。/若余天竜 乃至迦〓富単那等/作其悩乱。/乃至悪心以眼視之。我等悉共令 彼天竜/富単那等所有諸相欠減醜陋/令彼不復得与我等共住共 食。亦復不得同処戯笑。如是擯罰「已上取意〕(<ref><canon>大正</canon><v>八四</v>、<p>八七</p><c>下</c> ～<p>八八</p><c>上</c></ref>) はじめの「仏言如是～無量福報」が無いことを除き、「化卷 末引文とほぼ同じ形である。就中「爾時復有」以下の細かい 文言の削除が完全に一致しており、孫引きと見ても差し支え ない。やはりこの引文においても親鸞による意図的な取捨は 無かったということで、藤場氏がそのことを重視して解釈し ている以上、再検討を要するところであろう 結藤場氏の解釈への疑義を通じて、「化卷」末の『大集経」 「忍辱品」引文および『灌頂経』引文が、『往生要集』の孫引 きである可能性が高いことを指摘してきた。どちらも藤場氏 の「化卷」末解釈に独自の方向性を与えている引文であるか ら、氏の言う「細かい部分的なところであげ足を取るような 批判」(読み解くv、一二〇)には該当しないと考える。 未だ筆者自身も『往生要集』との関連を踏まえた「化卷」 末の再検討はできていないが、これについては稿を改めて論 じたい。 1「「化身土文類」末引用の諸経典に関する一考察」(『宗学院論 集』八〇号、二〇〇八年)。 〓そもそも、覚者を詐称する鬼神に惑わされてはいけないとい う意味であれば、『首楞厳経』引文を読み替える必要は無い。 なお、前掲の拙稿では、仏に帰依した鬼神らが、仏弟子に対し て、悪しき同族についての警告を発しているという解釈の可能 性を提示した。 3『浄土宗略鈔』にも同趣旨の文あり(『昭法全』、六〇四) 4人ならざる者が悪しき同族の害より仏弟子を護るという構図 で見れば、この「忍辱品」引文の説示と、註2で示した筆者の 『首楞厳経』引文の解釈との間には共通性が見出せる。両引文 の間の『華厳経』引文付加以前の文脈で見た場合、さらにそれ が明確になると考える。 &lt;キーワード)親鸞、化身土卷、大集経、鬼神、往生要集 (本願寺教学伝道研究センター)  
</root>
