<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associatio of indian and buddhist studies 日蓮におけるインド-日本の距離観 -月水御書の系年をめぐって- 若江賢 〈34〉月水御書には,インド・日本間の距離を「十万里」とする記述がある. 本抄著述の系年については,『昭和定本』等は文永元年4月17日としており,現 在ではこれが定説化していて,異論が見られない1).しかしながら,刊本『録内 御書』には「建治元年太歳乙亥十二月十一日」とあり,日隆『録内啓蒙』で は「建治元年太歳乙亥十二月十一日トハ古本ニハ建治元年卯月十七日トアリ, 又平賀ノ本ニハ文永元年卯月十七日トアリ.」と記されている.『昭和定本』の脚 注によれば,平賀本では「異本に建治元年十二月十一日」となっている.また. 日奥の『御書新目録』(1686)も『録内御書』と同様である.一方,18世紀に出 された日通の『境妙庵御書目録』(1770)では「月水抄」として執筆時を「文永 元年四月十七日」としており,日諦『祖書目次』(1779),日明『新撰改正祖書』(1814), 小川泰堂『高祖遺文録』(1880),稲田海素『縮刷遺文』(1904),『昭和新修』(1934). 『昭和定本』(1954)と,悉くこれに習っている.本稿では,前述の「二十万里 という数値に着目して,以下に月水御書系年の再検討をする 1.日蓮の地理的な距離観について 本抄の系年を考察する上で重要な手がかりとなるのが,本文中に対告衆である 大学三郎の女房の立場について 如来の世に出させ給て候し国よりしては,十万里の山海をへだてゝ,東によれる日域 辺土の小嶋にうまれ,五障の雲厚うして と記すところの「十万里」という表現である.ここでは,インド-日本間を 20万里としている.日蓮における日印間の距離についての認識には,時期によっ て変遷がある.その変遷を探る前に,日蓮の距離観について確認をしておきたい. 文永9年5月の&lt;107&gt;日妙聖人御書には,鎌倉よりはるばる流罪の地,佐渡 まで日蓮を尋ねた日妙聖人に対して 玄奘は西天に法を求て十七年,十万里にいたれり.伝教御入唐但二年なり,波濤三千里  The japanese associationof Indian and buddhist studies 日蓮におけるインド-日本の距離観(若江 をへだてたり.(中略)いまだきかず,女人の仏法をもとめて千里の路をわけし事を.(中 略)相州鎌倉より北国佐渡ノ国,中間一千余里に及べり.山海はるかにへだて山は峨峨 海は濤濤.風雨時にしたがふ事なし と記している.佐渡-鎌倉間の道のりが「千余里」,概数としては「千里」とさ れていたことが分かる.そして,日本から遣唐使船で入唐した伝教大師の旅が「波 濤三千里」,玄奘が中国からインドへ求経の旅をしたことが「十万里にいたれり」 と記されているのである.また同じく文永9年または10年に佐渡を訪れた乙御 前の母に対しては,&lt;132&gt;乙御前母御書において,目連が神通第一の徳を具えた 理由を述べて せんしやう(先生)に千里ありしところをかよいて仏法を聴聞せしゆへなり とある.これも,乙御前の母が佐渡までの千里の道を越えて尋ねてきたことを前 提とした表現である.次に,弘安元年〓10月19日付け〈315&gt;千日尼御前御返 事には 佐渡の国より此国までは,山海を隔てて千里に及ヒ候に とある.このように,佐渡より身延までの道のりを「千里」,佐渡より鎌倉まで を「千(余)里」と表現したことが知られる.さらに,建治2年3月の〈376&gt; 忘持経事には, された尺度では,1尺であり,1里(1尺)であった. 生た条年マ発よりき進あすでむ6種状リちをけ注50里であった.次に,〓安 下州自リ甲州至ル,其中間往復千里及フ. とあり,下総より身延までが往復千里,即ち片道500里であった.次に,弘安3 年に系年されるべき〈332&gt;新池殿御消息2)には 遠江ノ国より甲州波木井の郷身延山へは道三百里に及べり. とあり,遠江より身延までが片道300里であった.このような記述を見ると,鎌 倉時代の人々には,かなり正確な地誌的な知識があったことが分かる.では,〓 時の一里はどの位の距離であったのか. 尺度は中国から日本に輸入されたのであるが,中国においては,戦国時代を統 一した秦の始皇帝によって度量衡の統一がなされ3),秦・漢の時代において,1 尺が23cm4),6尺が1歩,300歩が1里,従って1里は414mであった.その後, 南北朝時代を経ると,尺度は次第に伸びて行き,唐代には1尺が30cmとなる. 唐代には大尺と小尺とがあり,その比率は6:5であったが,専ら大尺を用いる ようになったので,かつて6尺=1歩だったのを改めて,5尺=1歩とした この唐代の尺が,他の制度や文物と共に日本に輸入されるのである.日本に輸入  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 日蓮におけるインドー日本の距離観(若江) この数値と御書に表れる里数との関係を求めると,佐渡一身延,又は佐渡-〓 倉間が千里であるから,450km,下総一身延間が225km500里),遠江一身延が 135km300里)となり,実際の道のりと合致していた.このように,日蓮の記す 里数は,その多くが現実の地理を踏まえてのものであったのである. なお,これまで建治3年(11月7日)に系年されてきた(264&gt;兵衛志殿女房御 返事には銅製の器2つを受領したことが冒頭に記され,末尾に重ねて 今御器二を千里にをくり,釈迦仏にまいらせ給へば,かの福のごとくなるべし. と記される.これは,明らかに武州池上の地より器2つを佐渡の地で受け取った ということを表現しており,片道千里の地への供養であったことが知られるであ ろう.従って,本抄は佐渡流罪中の文永8年または9年に系年されるべきである うと思われる. 2.日印間の里数を記す御書 日印間の距離を記した遺文は月水御書の他に8篇が知られている.これらを年 代順に並べて検討する.まず,文永3年とされる〈44〉法華経題目抄には ①霊鷲山より東北十万八千里の山海をへだてゝ摩詞戸那と申ス国あり.震旦国是也. とある.ここにはインドの霊鷲山より中国までを山海が隔てるその道のりが「十万 八千里」とある.この数字は『大唐東都大聖善寺故中天竺国善無畏三蔵和尚碑銘 序』(<ref><canon>大正藏</canon><v>50</v>-<p>290</p><c>c</c></ref>)に出ている.これに比べれば「波濤三千里」と雖もごくわ ずかであり,従ってインドより日本までの距離は,「10万(余)里」と認識され ていたことになる.ただし,異国における距離というのは,必ずしも平面図に描 かれるそれではなく,険難の嶺等を含む心理的な距離を加算した表現であったと 理解される.従って,距離観と言っても,より正確には「へだたり観」とでも言 うべきか.いずれにしても,インドは中国に比べるならば,数十倍遠い国として 認識されていたことが知られるのである. 次に,文永9年5月25日付けの前掲〈107&gt;日妙聖人御書には,日妙が「千里」 の道を通って佐渡まで尋ねたことを記す前のところに ②玄奘は西天に法を求て十七年,十万里にいたれり. とある.玄奘が経典を求めて天竺を尋ねた行きの行程について「十万里にいたれ り」と表現しているようである.ここからも,文永9年において,インド一中匡 間を「十万里」とし,従って,インドー日本間もやはり約「十万(余)里」とす る認識に変わりなかったことが確認されるであろう  the japanese association of Indian and buddhis studies 日蓮におけるインドー日本の距離観(若江 欠に,同じく文永9年7月の&lt;110&gt;真言見聞には 〓 4玄奘三蔵ハ二十万里をゆきて般若経を得給へり. 次に,同じく文永9年7月の&lt;110&gt;真言見聞には ③法華経にも天竺には十六里之宝蔵に有れば無量の事有レども,流沙葱嶺等の険難 五万八千里・十万里之路次,容易ナラ不ル間,枝葉ヲハ之ヲ略セリ. とある.これは玄奘が通過した,ゴビ砂漠やパミール高原までの行程を「五万八千 里」,それ以降インド国内の行程を「十万里」と称したかと思われる.中印国境 より印度の中心地までがその半分の5万里と解したのであろう.故に,印度中屋 間の隔たりは,①と同じく10万8千里であったと思われる. ところが,次に引用する文永(9年または)10年11月3日付け〈132&gt;乙御前 母御書5)には ④玄奘三蔵ハ二十万里をゆきて般若経を得給へり. とあり,その隔たりが,突如「十万里」へと変わっているのである.その変更 の理由は不明である.弟子がもたらした何らかの情報によるものか,或いは『疋 域記』等の記述の解釈の変更によるものと考えられる.それ以降の認識は,イン ド-中国間,及びインドー日本間の距離の認識は「二十万里」となっているので ある. 次に,弘安元年9月6日付け〈305〉妙法比丘尼御返事(本文中に仏滅後 「二千二百二十七年」という仏紀が記されており,弘安元年と確定する)には ⑤此国は仏の世に出テさせ給ヒし国よりは東に当りて二十万余里の外,遙なる海中の 小島なり. とあり,弘安元年の時点でも,インドー日本間は「二十余万里」という認識であっ たことが知られるのである. 次に,弘安2年(3月26日)とされる〈329&gt;松野殿後家尼御前御返事6)には ⑥日本国と天竺とは二十万里の山海をへだてて候しかば,法華経の名字をだに聞クこ となかりき. とあり,この弘安2年3月の時点までは,インド-日本間は「二十万里」という 認識が続いていたことになる ところが,弘安3年になると,再度変化が生じるのである.本文中に「神は 三千余社,仏は一万余寺」とあり,後述するように,弘安3年(5月2日)に系 年されるべき前掲〈332〉新池殿御消息には ⑦月氏国と申スは大国也.彼国に五天竺あり.十六の大国・五百の中国・十千の小国 無量の粟散国あり.其より東海の中に小島あり,日本国是也.中天空よりは十万余 里の東也.  the japanese ssociationof indian and buddhis studies 日蓮におけるインド-日本の距離観(若江, 〓 とある.つまり,弘安3年5月の時点では,インド(中天竺)より日本までを また一転して「十万余里」としているのである. 続いて,弘安4年(または5年)の&lt;430莚三枚御書7)には ⑧日本国は月氏より十万よりをへだてゝ候辺国なる上,へびすの島 とあり,本抄の執筆時においても,インド-日本間は「十万余里」であった 以上を総括すると,日蓮におけるインド-日本(中国)間の距離の認識は 文永9年7月以前10余万里 文永(9または)10年11月～弘安2年3月20(余)万里 弘安3年5月以降10余万里 と変化した跡が窺える.こうして見てくると,月水御書に「十万里の山海をへ だて」とあるのは,本抄が文永9年7月から,弘安3年5月までの間に執筆され た故であることが明らかとなり,建治元年説であれば,これに適合する.従って 日通以来の文永元年説は誤りとしなければならないのである あな7出シ次2キ3月2)余)万4 3.日蓮における歴史・地理上の認識の変化について 以上から,月水御書については録内等によって建治元年とすべきことが明らか となったが,ここで,日蓮の地理的な認識が変化した背景を探っておきたい 日蓮がある時点で歴史認識を改めたという例がある.即ち〈断70&gt;三論宗御 書に日本紀の太子伝を調べた日蓮は 天台宗律宗ノ渡ル事ハ天平勝宝六年甲午二月十六日丁未乃四月,京入リ東大寺ニ入ル 天台止観等云云.諸伝之ニ同シ.人王四十六代孝謙天皇ノ御宇也.聖武ハ誤レル歟.書 キ直ス可き歟. と記しており,これがそれである.天台宗と律宗が鑑真によってもたらされた時 期を,かつては四十五代聖武天皇の時代であったと表記していたのであるが,諸 伝の比較によって,これを四十六代の孝謙に改めなければならないとしている. 事実,建治3年6月の下山御消息以前では「四十五代聖武」となっており,神国 王御書以降は「四十六代孝謙」に改められている.このように,しかるべき資料 によって過去の記述の訂正をすることがあったのである その神国王御書の中に,日本の寺社数が記されている. 我朝の山寺は十七万一千三十七所.(中略)神は(中略)三千余社. とある.このうち寺院数については,弘安元年9月の本尊問答抄に 日本国中に数十万の寺社あり.  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 日蓮におけるインドー日本の距離観(若江 〓 とある.「数十万」という表記は現代人が使う数十万とはニュアンスを異にするが これは「十七万余」という寺院数の認識を前提とした表記である.次に,弘安2 年11月30日付け〈中興入道消息&gt;にも 日本六十六箇国(中略)仏法の住所すでに十七万一千三十七所なり. とあり,引き続き弘安2年11月まではこの認識に変わりがなかったことになる ところが,弘安3年1月17日付け〈360&gt;秋元御書が記されるまでの間に,大き な変化が生じている.即ち,秋元御書においては,寺院数が一転して 「万一千三十七所」となっているのである.また,これ以降,日本の寺院数と 人口がセットで記される御書が多く見られるようになる.秋元御書には 日本国と申スは十の名あり.(中略)人数ハ四十九億八万九千六百五十八人(日朝本て は四十九億九万四千八百二十八)也.神社ハ三千一百三十二社,寺ハ一万一千三十七所 とある.寺院数は「十七万一千三十七所」から「一万一千三十七所」へと大きく 変化しているのである.次にこれまで弘安2年に系年されてきた5月2日付け新 池殿御消息8)には 神は三千余社,仏は一万余寺也. とあり,これは少なくとも中興入道消息の執筆よりもより後でなければならず, よって弘安3年に系年を改めねばならないのである.さらに,これまで弘安2年 (5月17日)に系年されていた(335&gt;四菩薩造立抄には 日本国に数万の寺々を建立せし人々も とある.ここに記される「数万の寺々」とは,本尊問答抄の「数十万の寺社」よ りは1桁小さい数であるから,これが寺院数の認識を改めてより以降の記述であ ることは明かである.よって四菩薩造立抄は弘安3年以降でなければならない. 本抄末尾に 身の所労いまだきらきらしからず候間,省略セ令メ候. とあり,これは前掲の弘安3年5月2日の新池殿御消息末尾に 此程風おこりて身苦しく候間,留メ候畢ンヌ. とある病状に接続すると思われる.つまり,日蓮は弘安3年5月の初旬に風邪を 引いていて,それが半月後の17日まで癒り切っていなかった,ということになる. 風邪は「やせやまい」と違って,身体のだるさ等は伴うであろうけれど,消息文 の執筆が不可能なほどではなかった.それが「いまだきらきらしからず候間」と 表現されていると見られる.両抄執筆の間と思われる弘安3年の5月8日には 2幅の御本尊が記されていることが知られている9以上から,四菩薩造立抄の 〓  The japanese ssociationof indian and buddhiststudies 日蓮におけるインド-日本の距離観(若江) 執筆が弘安3年であったと認められるであろう. 次に,弘安4年閏7月1日の〈408&gt;曽谷二郎入道殿御返事には 日大目〓升せ人は方五俸所在=百ベ平名.四十九銭九万四 日本国ハ(中略)人数ハ四十五億八万九千六百五十九人.或ハ曰云ク,四十九億九万匹 千八百二十八人也.寺は一万一千三十七所,社は三千一百三十二社矣. とあり,引き続き寺院数について変化がなかったことが確認できる10 以上の検討から,日蓮は歴史や地理等に関する多くの資料を渉猟し,新たな資 料によって古い情報を修正していた,という事例が明らかになった.日蓮は在家 の信者に多くの手紙を記しているが,それを手渡す際,多くは弟子を使わして読 み聞かせ,また解説も加えさせたと思われる.その際,或いはそれに先だって. 消息の内容に関する疑問や質問も弟子達から出されたであろうし,弟子達もまた. 情報収集の任に当たったと考えられる.そうした状況の中で,新たな資料や新た な解釈により,古い情報を修正するという作業も行われた.こうした時間差を跡 づけることによって系年を考察することも,系年研究の有効な手段となると思わ れるのである. むすび 本稿での考察により,日蓮は歴史や地理に関する情報に敏感であり,新たな情 報や新たな解釈によって過去の認識を改めることのあった事実が明らかになつ た.地理に関しては,日本や中国についてはかなり正確な知識を持っていた.し かし,インドについては,情報源が限られており,なおかつ,畏敬の念の故か 心理的にも遥かに遠い国であった.当初,インド-日本間の距離は「十万余里」 であったが,文永9年-弘安2年という限定された期間では「二十万里」という 認識になっていた.それを再度「十万里」に戻したのは弘安3年であったのであ る.従って,「二十万里」と記す月水御書は建治元年とする平賀本の異説及び録 内御書の系年,即ち建治元年を採用すべきである.日付けは4月17日か,それ とも12月11日か,目下,いずれとも断定すべき決定的な材料がない. 1)本抄中には対告衆である大学三郎夫人が南無一乗妙典と唱えていたことを記してお り,これが本抄をごく初期の消息とする論拠となったと思われる.しかし,消息文で は対告衆の理解度に応じた記述がなされるのであるから,系年の規準とすべきは日蓮 自身の認識の方が主軸とならねばならない 2)新池殿御消息を弘安3年に系年すべきことについては,若江賢三「御書の系年研究(そ の2)」(東洋哲学研究所紀要22,〓005)を参照  The japanese asociation of Indian and buddhist studies 日蓮におけるインドー日本の距離観(若江 3)実際には,政権の統一に先立って,全中国的にほぼ統一の度量(衡)が用いられて いた.関野雄「古代中国の尺度について」(同氏『中国考古学研究』1956,所収)を 参照. 4)上海博物館所蔵の「商鞅銅方升」は精巧な造りで,長さ5.4寸(12.4774cm)寛さ、 寸(6.9942cm),深さ1寸(2.3232cm)となっており,一寸は23cm(230～23.3cm) であったことが確認される.国家計量総局主篇『中国度量衡図集』文物出版社1981 を参照. 5)本文中に「これまで流され候ヒける事は」とあり,佐渡流罪中のものであったこと は確かであるが,文永9年か10年かは確定できない. 6)日朝本及び録内には年号が記されておらず,本抄は弘安2年よりも前の執筆になる という可能性も残る. 7)筆者は前稿「御書の系年研究(その1)」(東洋哲学研究所紀要21,2004)において 莚三枚御書を弘安5年と論じたが,本抄冒頭部に「三月一日より四日にいたるまでの 御あそびに,心なぐさみてやせやまいもなをり」とあり,この時期体調が良かったこ とを示している.弘安5年は2,3月には御本尊書写がなく,体調は良くなかった 弘安4年であれば御本尊書写もあり,本抄は弘安4年が妥当と思われる.後稿を期す 立正安国会篇『日蓮聖人真蹟集成』(大蔵出版)第十卷の御本尊集を参照. 8)注2)に同じ 9)『日蓮聖人真蹟集成』第十卷を参照. 10)日本の人口を「四十九億九万四千八百二十八人」と記す〈339)曽谷殿御返事が秋 元御書よりも後に著述されたということについては,若江賢三「『釈摩訶衍論』に説 く輪陀王説話の展開」(愛媛大学人文学会編人文学会論叢10,2008)を参照されたい. (キーワード)日運,御書系年,月水御書,距維觀,里(爲體大学教授  
</root>
