<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese ssociation of indian and buddhist studie 智顎における即の意味 柏倉明裕 もし即が、我々に対するものとしてある教えならば、我々 のあり方と無関係な観念となつてしまうだろう。そのような ところで無明即明を説いた所で何の意味をなすものではな い。智顎も即を単なる論理として理解することはなく、即は 別に外に立てられた教義ではない。智顎にとつて即は、対象 化することなく、常に現在の麁としてのあり方を離れること なく一つ一つを開いて行くところに顕かとなる。即は我々白 身のあり方を抜きにしては成立せず、身を以て明証し、表理 するものである。即はそれ自身によつてあり、それ自身とな ることによって、矛盾が矛盾のまま統一されている意味であ る。 先ず、六即の即についてであるが、「六即に約して是を題 すとは、初心を是とせんや、後心を是とせんや」(『摩詞止観』 <ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>一〇</p>、<c>中</c></ref>)という問に対して、「初後皆是なり」(同、中 と答える。智顎にとつて即は是の義であり、「是とは、作法 に非ず、仏に非ず、天人修羅の所作に非ず。常境無相、常智 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月 無縁、無縁の智を以て無相の境を縁じ、無相の境、無縁の智 の相たり。智境冥一にして、智境と言う。故に無作と名くる なり。」(『摩詞止観』<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>九</p>、<c>下</c></ref>)とあるように、是とは 作法として自分と別に作られたものではなく、作り手として の仏や天人修羅がいるのでもなく、能や所で捉えてはならな いとして、常境無相、常智無縁と説く。そのようなものが実 体的にあるのではなく、無縁の智が無相の境を縁じ、無相の 境が無縁の智の相となって智境冥一なることを仮に智境と表 現し、このような作る者や作られたもの、縁じる心や相とし てあるものではないことを是といい、無作と名づける。智顎 にとつて是とは無作、円教と同じ意味であり、六即とは、六 つどこでも是として、能が否定され、対することなく、その もの一つとなっている故に、六でありつつ即なのである。 智凱が明かにする仏道は「若し行中に於いて観を修せざれ は、云何が速かに道理と相応せんや」(『摩詞止観』<ref><canon>大正</canon> <v>四六</v>,<p>一〇〇</p>,<c>中</c></ref>)と説くように、道理と相応する仏道である。  the japanese association of indian and buddhist studie 智顎における即の意味(柏倉) それは教えを身に成就し、如実となつて、身を以て明証する 仏道である。そのための十乗観法であり、「この十種の法を 大乗観と名づけ、この乗を学ぶ者を摩詞衍と名づける」(同 上)のである。この大乗観としての一つ一つが『法華経』と 合し、理乗、名字乗、観行乗、相似乗、真実乗と説かれてい るが(同、中)、この場合、六即の即は乗の意味であり、即は 大乗のことである。この場合の大乗とは「止観大乗もまた是 の如し。念念の心を観ずるに法性実相に非ざるなし」「一切法 行中に趣き、是の趣過ぎず。一陰界入一切陰界入、一多にし て、一に非ず、多に非ず、相い防礙せず」(同、中下)「挙旧 下足、道場中来、仏法を具足す」(同、下)「眼、色、一念心 起即是法界、一切法を具し、即空即仮即中」(同、下)という ことであり、この念念の心や挙足などの一つ一つに仏法を且 足し、即法界実相として、即空即仮即中なることが大乗であ り、即の意味である。「仏法を具す」「一切法を具足す」とい うことは、一つ一つのことがらに常に法が顕かとなり、教え が現実となっていることである。特定のある時代の誰かの話 ではなく、時を超えて現在に法が顕かとなつてはたらいてい なければ法は法としての意味がない。智顎は法が自分とは無 関係にあると説くことはない。智顎は『法華経』を単なる解 釈の対象とすることなく、『法華経』と合し、『法華経』その ものとして生き、自らの身を通して経文を顕さんとする。こ のような姿勢は慧思より受け継いだものである。 智顎にとってどのようなことがらであれ、一つ一つが仏法 を具足するとして、開麁顕妙を説く。智顎にとって即とは開 麁顕妙の意味でもある。「開麁顕妙とは(中略)前三、皆、是 れ仏法なり。豈に思議の麁、不思議の妙に異なることあらん や。(中略)祇だ思議を体す、即ち不思議なり」(『法華玄義 <ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>七〇〇</p>、<c>中</c></ref>)とあるように、妙にしても、即にしても、 己のあり方と別に妙なるものが実体的にあるのではなく、前 二教の蔵通別がどういう教えであるかを開くことによって、 妙が顕かとなる。思議が麁である所以を自らのこととして受 け止めることが不思議となり、即が成り立つ。別教にしても 蔵教通教にしても、それら三教はどこか形而上学的な所があ る。それは我々が思議で仏教を理解しようとする場合、必ず 陥つてしまう理解の仕方である。その思議の仕組みをそのま まありのままに受け止めることそのことが不思議となる。思 議の枠から出られない限定を知ることが無限定となる。蔵通 別は価値的な段階を意味しているのではなく、本来あるべき 姿から背反している我々のあり方を表現しており、背反して いたことを背反していたと知ることがそのまま背反でなくな る。智凱にとつて開麁顕妙することが大乗ということであり、 切が妙にして実相でないものはなく、これが『法華経』の 意であり、絶待妙であるとして、「開麁入妙即是大乗ななり。(中  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 略)此の如く開く時一切都て妙にして実相にあらざることな し。(中略)此れは是れ法華会の意にして即ち絶待妙なり」(『法 華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七一四</p>、<c>下</c></ref>)と説く。即は絶待妙の意味でも ある。絶待とは、待対することがないことである。待対とは 悟不悟、心不心、絶不絶、思議不思議をそのようなものがあ るかのように己に対して別に思議分別することであり、「種 種妄想、縁理分別、皆、名づけて待となす」(『摩訶止観』太 正四六、二二、中)とあるように、理を縁じているそのことが 待となる。この待対することがないことが絶待であり、絶待 とは、不住の義(同、中)でもある。つまり、絶待とは火が 木を燃やしながら進んで行くように、常に現在となっていろ ことであり、無基底に、いつも新たな現実となっていること である。このようなことから即は麁としてのあり方を自ら開 きつつ、絶待として、不住に常に新たな現実となつている動 的な意味がある。 生死即涅槃」という場合、自らが生死している現実を離 れて別に何か涅槃なるものがある訳ではない。「凡法を離れ て更に実相を求むるは、此の空を避けて彼の所に空を求むる が如し。凡法に即して是れ実相なり。凡を捨てて聖に向かう べからず。経に言く、生死即涅槃なりと。一色一香無非中道 なり」(『摩訶止観』<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>六</p>、<c>上中</c></ref>)とあるように、生死即 涅槃が成り立つのは、凡として生死するあり方を離れてあス 智顎における即の意味(柏倉) のではない。「煩悩道即般若、(中略)豈に此を捨てて彼を取 らんや。業道即解脱、(中略)豈に此を避けて彼に就かんや。 苦道即法身、(中略)深く十二因縁を観ず。即ち是れ坐道場 なり。(中略)開麁顕妙の意、解すべし」(『法華玄義』大H 二三、七一一、中)として、深く十二因縁の無明、行、識、六入 六受等のあり方を受け止めることが、「坐道場」として悟り を得ることであり、無始以来、十二因縁として心が実体化し て来た仕組みを知ることがそのまま解脱となる。 また、智顎は円教と別教の違いは即と不即の違いであるこ とを明かす。別教は「生死の外に出て別に真善妙有を論ずる 『法華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七八八</p>、<c>中</c></ref>)不即であるのに対し、円教 は「生死の有に即し」(同、下)、この生死するあり方を抜き にして「外に更に法として論ずべきなく、生死即涅槃、涅盤 即生死、無二無別なり」(同、下)と説く。別教は、真善妙有 にしても、阿梨耶識や法性にしても実体的なものが別にある かのように立てられている。このような自分とは別にあるこ とがらは能と所が隔たつており、融ずることがない。よつて 別教は不融、不即、非仏智、次第等であると判じられる。実 体的にあるという理解は「性過を成じ、可思議中に堕し」(『麼 司止観』<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>二九</p>、<c>中</c></ref>)そのものとなれない。「隔つれば 仕運に一切を吸取することあたわず」(同、八一、上)とされる。 実体的にあるかのような理解は「我心を生じている過に堕し  the japanese association of indian and buddhist studie 智顎における即の意味(柏倉) (『法華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>六九九</p>、<c>下</c></ref>)、能として我があって、「若 し専ら法門に対せば、尋ぬる者、意を失す」(同、七三五、中 とされる。別教は生死の外に出て別に論ずる故に「別教は非 法に耐えず」(『摩詞止観』<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>一一六</p>、<c>中</c></ref>)と、このよう な理由で智顎は外に別に即を立てることはないのである。 円教ということも円なるものが対してあるとするならば、 そのものそれ自体となることの障礙となる。円教は対するこ となく麁を開く外に顕妙はなく、絶待として、正直捨方便 个縦不横、非如非異として、「実に円や中や一心などに定相 無し」(同、一三一、中)と説かれる。即も非内非外、非相非 非相、唯仏与仏乃能究尽、言語道断心行所滅するところに成 り立つ。 このように智顎にとつて即は我々に対してある教義ではな く、是、智境冥一、無作、円教、如実、相応、大乗、摩訶衍 具一切法、即空即仮即中、法華経に合す、開麁顕妙、思議を 体す、治生産業実相と相い違背せず、絶待、不住、此を捨て て彼を取らず、一色一香無非中道、深観十二因縁、融、正直 捨方便、不縦不横、唯仏与仏、言語道断など、他にも「定相 無く」種々に表現されている。 智顎にとつて、即とは、能所がなく、教えそのものとなっ ていることである。教えそのものとなっているとは、教えを 身に成就し、生きざまを以って明証することである。それは 決して即という教えが自分に対して別にあるのではない。〓 は、日常生活の一つ一つのことがらについて法が顕かとなっ ていることであり、常に留まることなく、新たな現実となつ ているところに成立する。即は、我があればそのものとなれ ない故に、我が否定される無我でなければならない。即は矛 盾が矛盾のままに空仮中として統一されている意味である。 矛盾が矛盾とならないとは、思議としての限定を持つことを 知ることが無限定となり、思議を超えつつ思議たらしめられ ている意味である。即は思議の延長ではなく、思議の断絶を 意味する。即として反対概念が同時に矛盾とならないとは 我による理解を超えつつ、非連続の連続として常に現実と なって統一されている意味である。 1拙論「天台大師における大乗・摩訶衍」『天台学報』第 四十八号 n拙論「智顎の経典解釈の姿勢」『印度学仏教学研究』第 五十五卷、第一号 3拙論「智顎における実相」『印度学仏教学研究』第五十六卷 第二号 4拙論「天台大師における別教」『天台学報』第五〇号掲載予 定 (キーワード)智顎、即、絶待、開麁顕妙、六即 (大谷大学博士課程満期退学)  
</root>
