<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十七卷第一号平成二十年十二月 最澄教学における一・二の問題 -非情仏性義をめぐつて- 木内堯大 はじめに 天台における非情仏性義は、『摩訶止観』の「一色一香無 非中道」を発端とし、湛然『金鉾論』『止観輔行伝弘決』によっ て展開され、最澄によって日本にも受容された。 本稿では最澄の非情仏性義の思想史上の位置づけと、最澄 撰とされるも、真撰が疑われる『払惑袖中策』に見られる非 情仏性義との関係について論じることとする。 従来より、最澄の非情仏性義の根拠として示されるのは、 「註金剛鉾論』『払惑袖中策』『守護国界章』下卷などである。 このうち、『註金剛鉾論』は湛然、明曠の撰述部分に非情仏 性義への言及が見られるが、最澄撰述の序文に非情仏性義へ の言及は見られない。また、『払惑袖中策』は偽撰の可能性 が高いとされている。従って、最澄の非情仏性義を具体的に 示す箇所は、『守護国界章』下卷のみと言える。また、当該 箇所は、湛然『金鉾論』を参考としていたことが窺えること から、最澄の非情仏性義を考察する前に、その前提となる湛 然の非情仏性義を明らかにする必要があるだろう。 湛然は『金鉾論』において、衆生の仏性を理性正因とし、 理性の正因の体が墻壁瓦石を含む一切処に遍在すると主張し ている。また、有為の煩悩に該当する非涅槃、闡提・二乗に 該当する非如来、瓦礫に該当する非仏性が永久に「非」では ないということを述べるのである。 同じく湛然『止観輔行伝弘決』では、『摩訶止観』の「一 色一香無非中道」から、色香が中道ならば、非情に対しても 仏性が遍在すると主張している。ここで湛然は十義を立てて 非情仏性の根拠を示し、理論的な非情仏性思想を展開してい るのである。 一最澄の非情仏性義 最澄には『守護国界章』下卷において、法宝『一乗仏性究 竟論』をめぐつて、非情仏性義への言及が見られる。法宝は  the japanese associationof Indian and buddhist studies 『涅槃経』の「非仏性者。所謂牆壁瓦礫。非情之物故。」とい つ文を採用し、非情に仏性が認められない立場を取る。この 法宝の文に対して、徳一は以下のような批判を述べている 麁食者曰。又彼所引。非仏性者。所謂牆壁瓦礫。非情之物者。 此非誠証。理性遍故。通有無情。一切有情。同名仏性 此有情辺真如。同有覚智性。故皆名仏性。非情辺真如。無 覚智性。故非名仏性 覚智性。故非名仏性。(『伝全』二・五二四 徳一は、有情の辺の真如は、覚知の性が有り、仏性があス とする。一方、非情にも理仏性は遍在するが、行仏性が存在 しないため、非情の辺の真如には覚知の性が無く、非情は非 仏性であると法宝を批判する。 これに対して最澄は以下のような批判を加えるのである。 弾曰。此亦非爾。未解三非故。非如来。非涅槃。非 仏性。此三非者。非永非故。約位非故。若言牆壁瓦礫。非 情之物。永非仏性者。即為心外有色等法。深違唯心大乗 理教。若言有情辺真如。同有覚智性。故皆名仏性者。真 如遍故。覚智之性。無性可遍。其畢竟無性。豈非有情 (『伝全』二・五二四～五二五) 最澄は、『金鉾論』の論法を用い、「非如来」「非涅槃」「非 仏性」という三非は、永久に非ではなく、位によつて非とし ているのであり、もし、塀壁瓦礫などの非情の物には永久に 仏性がないというのであれば、心の外に色などの法が有るこ とになり、深く唯心の大乗の理教に相違していると主張する。 最澄教学における一・二の問題(木内) 概ね湛然の『金鉾論』に依拠していると言えるが、約位とい う発想は湛然には見られないものである。 また、「覚知の性」に関する最澄の見解も不明瞭である。 最澄は非情に覚知の性質を認めるという見解に立つべきであ ろうが、徳一の論理の矛盾を攻めるのみで、自らが、覚知の 性質を認めるとまでは断言していない。覚知の性とは、自ら 王体的に覚る性質と理解すべきであろうか。最澄以降の『唐 決』などでは、このことが問題とされ、草木に自ら発心し 修行して覚る性質があるかということが論点となる。従つて 最澄には後に弟子達が確立していった、草木発心修行という 発想が未だ不十分であったと言えるであろう。 二『払惑袖中策』における非情仏性義 次に、最澄の撰述が疑われる『払惑袖中策』に見られる非 情仏性義を検討し、最澄教学との関連を明らかにしたい。 答。世人尚云定性二乗。及闡提人。無成仏性。況乎子云草 木瓦石無性。未足可怪。応知。木石無心之言。出乎小宗 随縁不変之説。出自大教。大又権実。婆沙三中之大。大品共 二之大。諸教不共二乗之大。並判為権。法華等教。直往仏乗。 名之為実。応知。蔵通三乗。別之初心。可云無情。不〓 云有性。円教及以別教後心。可云有性。不云無性 至如大経非仏性者。謂瓦石等。暫寄権教。説三対治。故 経文云。非涅槃者。有為煩悩。非如来者。闡提二乗。非仏性者。  〓he japanese associatio of Indian and buddhist studie 最澄教学における一・二の問題(木内) 墻壁瓦石。今問瓦石永非。二乗煩悩。亦永非耶。汝既不疑二乗 何斥瓦石。対治文後。便即結云。一切世間。無非虚空対於 虚空○仏意仏性等為能対。瓦石等為所対。是故応云。無 非涅槃対於涅槃。乃至無非仏性対於仏性。即知。有為煩悩。 即是涅槃。乃至墻壁瓦石。即是仏性。汝何但引寄権之対文 不見理遍之結文。世人多迷経文。恒引瓦石為難。刻 舟守株。愚之甚也。 (『伝全』三・三一五～三一六) これは、木石仏性を立てる根拠を疑うのに対する解答部分 である。「蔵通三乗。別之初心。可云無情。不云有性。円教 及以別教後心。可云有性。不云無性。」とあるように、教に よる仏性の有無という理解が示されている。『払惑袖中策 の著者が誰であるかという問題は別にして、最澄説を踏襲し、 むしろ具体性に乏しい最澄説を助けるかのような印象を受け る。しかし、最澄は約位による仏性の有無、ここでは約教に よる仏性の有無を説いており、厳密にはこの二説は異なる〓 解とすべき可能性もある。 そこで湛然『止観輔行伝弘決』を見てみると、湛然は、中 道に離断恒と仏性という二義を立てている。蔵通の二教が離 断恒、別円の二教が仏性と読めるであろう。また、『止観輔 行伝弘決』で立てる仏性の十義の第十には、「十者随教。一 教云無円説遍有」とある。随他意の教である蔵通別では非情 に仏性があるとは言わず、随自意の真実円教には仏性が遍く 存在するという意である。約教という点では、『守護国界章 よりも、『払惑袖中策』の方が湛然説を正しく継承している と言えるであろう。ところが、『払惑袖中策』では別教の後 心と円教とに非情の仏性を認めるという見解であり、教を いるところに、湛然説の影響が見られるが、湛然とは異なる 区分となっている。しかし、「別教後心」の語は、『止観輔行 伝弘決』にも見られる。 三蔵不断故宜名伏。通在衍初。扶順於理。故宜名順。 別教後心亦破無明(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>三七〇〇</p></ref>. ここでは無明を破す段階を別教の後心としている。『金鏈 論』の三非の箇所には、有為の煩悩、あるいは二乗の煩悩が 永久ではないように、非情の無仏性も永久ではないという記 述があったが、この無明というのが、有為の煩悩、二乗の煩 悩を意味すれば、別教の後心に非情も仏性を有するという見 解が導き出される可能性もある。 その他、『払惑袖中策』に見られる、依正不二の立場、「真 如随縁すれば、仮に依正の名を立て、縁起真如であれば、終 に一実の体無し。」という説も湛然の『金鉾論』の内容から 逸脱する点は見られない。すなわち、約位と約教の違いはあ るが、木石仏性に関する部分は『払惑袖中策』が最澄の撰述 であると言つても問題はないようにすら思われるのである また、傍線部の「刻舟守株」という表現は『守護国界章』  the japanese association of indian and buddhist studies にも見られるものであり、最澄の用いる表現をあえて利用し ているようにも思われる。 さて、最澄以後の説との関連であるが、円澄の唐決では ①無情における知覚の有無②無情の発心修行成仏③非情の伐 採は罪になるかなどという点が問題とされる。また、徳円も 草木が自ら修行し成仏し説法をするのかという疑問であり、 円澄の発想と同様である。前述の通り、『守護国界章』にも『払 恐袖中策』にもこの部分に関しては一切言及が見られない したがって『払惑袖中策』は、日本天台に於いて、無情の登 心修行成仏という問題が持ち上がる前の発想によって書かれ たと言えるのではないか。最澄と同時代とも推測される 結 最澄の非情仏性義とは、湛然の教学を受容した結果として 成立したものであるが、覚知の性などの記述に関して不十分 さがぬぐえない。もちろん『守護国界章』の撰述目的は、畢 竟無性有情の成仏を肯定することにあるから、最澄は非情仏 性義にまで言及することがなかったのかも知れない。 また、最澄の撰述が疑われる『払惑袖中策』も『金鉾論 の説を用い、最澄の約位説を補う目的があったように思われ る。しかし、約教による仏性の有無という点に最澄説との相 違点も見られ、湛然説ともその区分が異なっている。また、『守 最澄教学における一・二の問題(木内) 誤国界章』、『払惑袖中策』ともに、以後の草木発心修行成仏 という発想にまでは至っていない段階における説であると言 えるであろう。 1先行研究として、坂本幸男「草木成仏の日本的展開」(『中野 教授古稀記念論文集』)、三崎義泉『止観的美意識の研究』田村 晃祐「最澄の法宝批判」(『塩入良道先生追悼論文集天台思想 と東アジア文化の研究』)浅井円道『上古天台本門思想史』末 木文美士『平安初期仏教思想の研究』などがあげられる。なお 法華秀句」に見られる非情仏性説に反する文は、霊潤説の引 用文であり、最澄の説とは異なる。(安然『草木成仏義私記 参照) 2<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十六</v>・<p>七十八</p><c>c</c></ref> 3<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十六</v>・<p>一五一</p><c>c</c>～<p>一五二</p><c>a</c></ref> 4<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>十二</v>・<p>五八一</p><c>a</c></ref> 5『日蔵』新七八・二〇一 0『日蔵』新七八・二一八～二一九 (キーワード)最澄、非情仏性義、払惑袖中策 (大正大学非常勤講師)  
</root>
