<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
二四 野田吾史 nitronic library service  The japanese association of indian and buddhist studie 一序文 格義とは『高僧伝』(慧皎撰)の竺法雅伝に「雅乃與康法朗等。 以經中事數擬配外書。為生解之例。謂之格義。乃毘浮相曇等。亦辯 格義以訓門徒」(<ref><canon>大正</canon><v>五十</v>・<p>三四七</p><c>上</c></ref>)とあるように、経典中の 法事法数を仏典以外の典籍を以て類比し了解しようとしたも のである。それは『喩疑』(長安叡法師)に「漢末魏初。廣陵診 城二相出家。並能任持大照。尋味之賢始有講次。而恢之以格義。汗 之以配説」(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>・<p>四一</p><c>中</c></ref>)とあるように、仏教を弘めるに 用いられた方法とされる。この方法は思想解釈においても用 いられるようになり、そこに副次的な思想が生じることとな る。近年の一般的な格義解釈はその副次的に生じた思想をも 含めるものであり、『不真空論』(僧肇作)で破される三家(心 無・即色・本無)は格義という範疇に含まれる。 ところで従来の僧肇の評価は、その著述に見られる玄学表 現によって、彼もまた格義の範疇に含むとされる。『不真空論』 という文献もそれは例外ではなく、凡そ「至人通神心於無窮。 窮所不能滯。極耳目於視聽。聲色所不能制者。豈不以其即萬物之自虚。 故物不能累其神明者也。是以聖人乘真心而理順。則無滯而不通。審 一氣以觀化。故所遇而順適。無滯而不通。故能混雜致〓。所遇而順適。 故則觸物而一。如此。則萬象雖殊。而不能自異。不能自異。故知象 非真象。象非真象故。則雖象而非象。然則物我同根。是非一氣」と いった僧肇の聖人観や、「物物者非物」や「名實」、「彼此」など の『荘子』(及び郭象)の思想を背景とした玄学表現が見られ る。ただ既に指摘の如く前述の聖人観は王弼や郭象のそれと は相違する点もあり、後述の玄学表現は『不真空論』の根幹 を成すものではないとされるも、格義という指標からはその 範疇に含まれる要因となろう。 們肇が『不真空論』で三家を破す如く、また『毘摩羅詰堤 經義疏序』(僧叡法師)に「自慧風東扇法言流詠已來。雖曰講肆格 衰迂而乖本六家偏而不即性空之宗」(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>・<p>五九</p><c>上</c></ref>)とある如く、 格義という方法ないし副次的な思想は当時の中国仏教界では  the japanese association of indian and buddhist studie 広く浸透していたと考えられる。同時に当時の中国思想界に おいては、老・荘・易の三玄が隆起しており、当初は意図的 に行なわれていた方法も、次第に普遍的なものへとなつてい たであろう。然らば僧肇の『不真空論」を概観するに、羅什 門下としてはこれまでの副次的な混用思想を排斥するが、彼 自身の思想も普遍的に玄学思考が作用していた、とも言える し、同時に格義という方法を意図的に用いらざるを得ない状 況であつたことも考慮しておく必要があろう。 本稿では、僧肇作『不真空論』に見られる玄学表現の起因 となる彼の思想の一端を論究し、格義解釈の一助としたい 二『不真空論』の構造について 『不真空論」は大別して序文と本文とに分けることができ 序文は彼がこの論を著すにあたっての背景が述べられてい る。この序文は「夫至虚無生者。蓋是般若玄鑑之妙趣。有物之宗 極者也」という命題から始まり、文末は「真諦獨靜於名教之外。 豈曰文言之能辨哉。然不能杜默。聊復〓言以擬之。試論之曰」とな る。「至虚無生」・「般若玄鑑之妙趣」といつた有物の宗極を称し たいわゆる真諦は、文字や言葉によっては弁じ得ないとされ るが、而してなお言葉によって以下に示すとある。なおこの 形式は先著『般若無知論』においても同様である。 一般的に真諦と文言の関係は『中論』に「諸佛依二諦為衆生 『不真空論』における格義について(野田 説法一以世俗諦二第一義諦(中略)若不依俗諦不得第一義」(<ref><canon>大</canon>〓 <v>二十</v>・<p>三三</p><c>上</c></ref>)、dve satye samupasritya buddhanam dharmadesana. lokasamvrtisatyam ca satyam ca paramarthatah(中略 vyavaharamanasritya paramartho na desyate /(prasannapada, poussin,19031913)とある二諦に依ると考えられるが、それは paramarthaとvyavaharaとの関係に依つていると考えられる。 それは例えば『長阿含経序』(僧肇述)で「夫宗極絶於稱謂。腎 聖以之沖默。玄旨非言不傳。釋迦所以致教」(<ref><canon>大正</canon><v>一</v>・<p>一</p><c>上</c></ref>)とあ るように、宗極は称謂において絶しているが、言でなくては 伝えられず、釈迦はそれ故に教を致す、と述べるが如くであ る。また『注維摩詰経序』(僧肇選)においては「語宗極則以 个二為門」(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>三二七</p><c>上</c></ref>)とあり、維摩経では宗極を語 るには不二を教門とすると述べられる。維摩経における不一 は、入不二法門品に法相不二、法相不可言、黙然無言の三段 階で示される如くであるが、僧肇注には「上諸菩薩措言於法相 又殊有言於無言。淨名無言於無言。此三明宗雖同。而迹有深淺」(大 止三八・三九九下)とあり、この三段階は宗(極)を明らかに するということでは同じであり、迹に深浅があると述べる。 これは羅什注においても「夫默語雖殊。明宗一也。所會雖一〇而 妙有精麁」(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>三九九</p><c>中</c></ref>)と述べられる。また文殊の法 相不可言に関しては「今文殊總衆家之説。以開不二之門。直言法 相不可言。不措言於法相。斯之為言。言之至也」(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>三九九</p><c>上</c></ref>。  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 『不真空論』における格義について(野田) とあるように、語表現の至上であると述べる。 『不真空論』のこのような形式は、『不真空論』という文献 が、不可言という教えと、本文の内容たる文言という教えの 二諦を背景として構成されていることを示し、また両者は仏 の教えとして不異であることが示唆されるのである。そして これは本文中に述べられる二諦においても同様の理解であ り、「經云。真諦俗諦謂有異耶。答曰無異也」という『摩訶般若 波羅蜜経』の引用はこれを示すものである。またこの真俗不 異の背景は「世諦如。即是第一義諦如」(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>・<p>三七八</p><c>下</c></ref>)である。 三不二と斉一について 「不真空論』の本文においては「摩詞衍論云。諸法亦非有相。 亦非無相」と「中論云。諸法不有不無」の引用をもとに非有非 無について言及される。そしてこれは「色之性空。非色敗空 という維摩経の不二を以て解される。三家批判文における従 来の般若学を通観するに、基本的には「色敗空」という思想 が大半を占めていたようである。それは本体論的とも生成論 的とも言われるようなものであり、二諦も無を本とし有を末 とする本末思想によつて理解されていた。例えば本無義は、 『不真空論』では「本無者。情尚於無。多觸言以賓無。故非有。 有即無。非無。無亦無。」という貴無論的な発想であるが、ま た『肇論疏』(慧達撰)に「但不能悟諸法本來是無所以名本無爲 眞末有爲俗耳」(丑続五四・五九中)とあるようなものである。 僧肇が維摩経の不二を用いたのは、このような二辺(有無 に執する思想を破するためと考えられ、『不真空論』は凡そ これに徹したものと言えなくもない。例えば「豈待宰割以求 通哉」と述べるように。ところがこの不二の思想は「二言未 如一〇二理未始殊」、「豈以諦二而二於物哉」、「有無稱異。其致一也」、 事一稱二」といつた表現から、不二を『荘子』斉一思想を以 て解したのではないかとされる。ただ僧肇における不二と斉 一の相違点は既に指摘されているように、ここでその対象が 物とされる以上、その存在の背景が縁起生か、自然(自生 かとで大きく相違する。『不真空論』では「童子歎曰。説法不 有亦不無。以因縁故諸法生」や「中觀云。物從因縁故不有。縁起故 不無」や「摩訶衍論云。一切諸法。一切因縁故應有。一切諸法。 切因縁故不應有。一切無法。一切因縁故應有。一切有法。一切因縁 故不應有」などの引用によって、諸法の因縁生なるが故に有 とせず無とせずと示すことから、彼の不二が物に適用される 場合は縁起を依拠としていることが分かる。またこれらの玄 学表現が、僧肇が引用する経論の解釈として導き出されたも のであるが故に、玄学によつて一を立てるように見受けられ るが、例えば『注維摩詰経』に「善眼菩薩曰一相無相為二若知 一相即是無相亦不取無相入於平等是為入不二法門。肇曰。言一欲以 云二。不言一也。言無欲以去有。不言無也。而惑者聞一。則取一相。  The japanese associationof Indian and buddhist studies 聞無則取無相。故有二焉」(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>三九七</p><c>中</c></ref>)と、一を言うは 二を去らしめんがためであり一を言うのではない。また無を 言うは有を去らしめんがためであり無を言うのではないと述 べるように、一を立てるは二を破すためとも示唆されるので ある。故にその対象は常に物にあつて、そのような物は仮号 とされ、この論に総じて不真空と言われる。然らば仏の教説 が何であるかは、「經云。甚奇世尊。不動真際為諸法立處。非離 真而立處。立處即真也」という『放光般若経』の引用から、「觸 事而真」とされるのである。これも不二を背景としたもので あろう。 従つて三家批判を起因とした時、斉一思想は不二を目的と するものと示唆され、このような玄学表現は意図的と考えら れなくもないのである。 四小結 以上のように『不真空論』における玄学表現の起因となる 思想の一つとして不二を見るに、僧肇が不二と斉一との類似 点を以て『不真空論』に適用したという事実は、従来の諸説 の如く彼が玄学を介して仏教を理解したとされなくもない が、斉一が三家批判を目的とする不二を起因とするなら、「 は二を去らしめんがため」、ということではなかろうか。ま たそのための二諦は不異とされるが、それは教説として不異 『不真空論』における格義について(野田) と見ているのではなかろうか。 そしてこの『不真空論』が玄学と混用した三家や、そのよ うな思考の上で仏教を捉えていた当時の仏教界を対象とする 限り、僧肇自身が玄学から維摩経を経てきたように、玄学表 現は教導の手段として用いられたのではなかろうか。そう いった意味において、彼もまた格義という範疇に含まれると 考えられるのである。 1福永光司「僧肇と老荘思想郭象と僧肇」(『肇論研究』、一九五五)、山田和夫「「注維摩経」の僧肇注と老荘思想-僧肇 と郭象」(『仏教思想史』二、一九八〇)、林憲道「『肇論』にお ける聖人についての一考察」(『駒沢大学大学院仏教学研究会年 報』二四、一九九一)、武田公裕「僧肇の法身観-曇鸞二法身説 の一背景として」(『龍谷大学大学院研究紀要人文科学』 十九、一九九八)。 2小椋章浩「僧肇『不真空論』にみられる中国的思惟」(『比較 思想研究』三二、二〇〇六)。 3「聖智幽微。深隱難測。無相無名。乃非言象之所得。為試罔 象其懷。寄之狂言耳。豈曰聖心而可辨哉。試論之曰」(大〓 四五・一五三上)。 4佐藤成順『中国仏教思想史研究』(山喜房佛書林一九八五)。 (キーワード)『不真空論』、格義、僧肇 (立正大学非常勤講師)  
</root>
