<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of Indian and buddhist studie 『解脱門義聴集記』における明恵の「厳密」思想 鈴木貫太 はじめに 明恵上人は華厳宗中興の祖とされるが、若年の頃から密教 を兼学兼修し、晩年には華厳と密教を融合させた独自の修行 体系を編み出した。このことから、石井教道は「厳密の始祖」 と明恵を名付けた。明恵の「厳密」思想に関する資料は、明 恵自身の著作としては『仏光三昧観秘宝蔵』が代表的である が、これまで十分に研究されていないものとして、明恵の弟 子達が書きとめた聞書類がある。特に『解脱門義聴集記』は 重要でありながら精読されていない。これは主著といえる『華 厳修禅観照入解脱門義』に対し、明恵自身が講義したものの 記録であり、『解脱門義』では語られない密教的な側面が明 かされているのである。本稿では特に行位と成仏に関して明 恵がいかに顕密の一致を試みたかを考察したい。 一顕密の一致 『解脱門義』は主に李通玄の論書に基づいて、華厳宗にお ける修行の体系を綴つたものだが、『聴集記』第七に「此の『解 脱門義』は随分に法門の金剛界の次第と思ひて作りたる物に てある也-真言師に対して示し給ふ語也-」とあるように、 大日如来の智慧に到るための順序を説く、金剛界の次第とし ての性格を念頭に作られたものである。 大日経の住心品に、実の如く自心を知るを菩提心と云ふ。実の如 く知ると云ふは、凡夫の我法二執等、本不生と知る也。(中略 さればいかなる深教と云ふも、詮ずる所は人法二空の智を起して 修行するより始まるべき事也。上に申すが如く、顕密二門の修行 ただ此の用心に過ぎざる也。然るに顕教は一心をきよめ、真言は 是を三業にかざる也。(『聴集記』第七・一三〇頁)。 顕密二門の要路は心に人法二空の智を起すことにある。〓 れに身語を加え三密行とすることが、顕密の相違点というこ とになる。また『信種義聞集記』第四にも、「凡そ此の如き  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies の速疾成仏の義は顕密同く談ずと雖も、闕而不書と云は唯此 の三密相応をこそいゑ」(二五九頁上)と、顕教には三密行が 欠けるだけで、速疾成仏の義は密教と同じであるとする 三信満成仏と即身成仏 行位について顕密の一致を見ると、「顕宗には是を初発心 時便成正覚と云ふ。真言には現世証得歓喜地と云へり」(『聴 集記』第三・六五頁)と、顕教の初住は密教の初地に等しいと される。 顕教の初住と密教の初地が等しいとする考え方は、台密教 学の大成者安然に見られる。『菩提心義鈔』第三に「天台円 初住、別初地証道同位。即是真言佛慧初心浄菩提心門也」(大 正七五・四九六頁上)とある。天台教学では別教の初地は円教 の初住とされる。安然によれば、密教の経論に初地・十地を 基準とする行位が説かれるのは、別教位に擬したものであり、 円教の初住に等しいとされるのである。明恵も『聴集記』第 に「又真言の教主、瓔玲荘厳の御形、大旨華厳の教主と等 しき也。而を教相位地等の分別は、多分三乗に寄して談せり (一頁)と述べている。また聞書類の中では、しばしば安然 を引用しており、その影響を垣間みることが出来る(『真聞集 二・二三八頁上。『栂尾御物語』四一二頁上〓下)。 明恵は十住・十地の関係を含め、五位の修行の階梯を次の 『解脱門義聴集記』における明恵の「厳密」思想(鈴木) 様に捉えている。 五位の位体と云ふは、但十住・十地にてある也。仏地を開きて十 地とし、十地をたれて十住とす。十地は是証位。十住は此れ観の 位也。仍て十地の行相と、一々相応せり。十行・十廻向は、十住 智の上の諸行也。是等の諸位をつづめて、初発心住に摂して、信 を建立する也。(『聴集記』第一・一三頁)。 五位の修行階梯は十住と十地を基準として展開し、その行 相が一々相応する(『聴集記』第二、五三頁参照)。仏地を因果に 分ち、十地を証位、十住を観位とする。十行・十廻向は十件 智の上の諸行とされるが、明恵はこの三賢位を二密行に対応 させる。意密行は十住、身密行は十行、口密行は十廻向、一 密和合するところが十地に、それぞれ配当している(『聴集記』 第一・一三頁)。「是等の諸位をつづめて、初発心住に摂して 信を建立する也」と説かれることからすれば、十住に相応す る意密行を根本として三密行は初住に包摂されると考えられ る。また初住と信位を一致させ、三密行は信位における行で あるとして、即身成仏は信満成仏と同一視される。『納涼坊 談義記』には「信位に仏果を宿を初発心時便成正覚と云ふが 如く、真言の即身成仏は信位の即身成仏なるべし」と明確に 述べられている。また『栂尾御物語』下では即事而真を知る ことを真言の信位とし、事事無碍を知る華厳円教の信位に相 応させ、「正しき位を取て初発心時便成正覚とも云ふ也。実  The japanese associationof Indian and buddhist studies 『解脱門義聴集記』における明恵の「厳密」思想(鈴木) には十信の初より成也」(四一〇頁上)と、寄位については初 住成仏だが、道理の上からすれば初信より成仏であるとして いる。 四仏光観 また信の側から実践的な視点に立つて行位をみると次の様 になる。 修行門に於いては、一念の中に五位の行悉く之れ在る也。(中略 然れば信住の別は是、信智増勝の異也。又十行と云ふは、彼の住 智、二空の理に住して後、行ずるところは、皆な是称理の行也。 称理の行、自然に三処に流至す。是十廻向也。十地は円満証位。 是皆な増進の異。故に悉く摂して信の中にある也。(『聴集記』第 一・八～九頁)。 この様に一切の行位は、信智が増幅するに過ぎず、信位に 包摂される。このことを『華厳経』の信を説く六品について みると次のようになる(『聴集記』第一・九頁)。 所信の徳-名号品(仏の身業)、四諦品(語)、光明覚品(意) 能信の行-問明品(解、十住)、浄行品(行、十行)、賢首品(徳、 向・地・仏) この諸品の内、もっとも重要視されるのが、仏の意業を説 く「光明覚品」である。ここで説かれる仏足下から放たれる 光明の遍照を観想することで、二空の智を体得しようとする のが、李通玄に由来する仏光観に他ならない。 李通玄は『新華厳経論』第一四で、この仏光が自心の光明 と一致することを説き、仏光の遍照することを観察すること で、十住初心に入ることが出来るとする。(<ref><canon>大正</canon><v>三六</v>・<p>八〇八百</p> <c>上</c></ref>)。またこのことは善財童子が初住位の善知識である徳雲 比丘の所で憶念一切諸仏智慧光明門に入ることに同ぜられる (『決疑論』一、<ref><canon>大正</canon><v>三六</v>・<p>一〇一五</p>頁<c>上</c></ref>)。 仏光観により善財童子と同じ境界が得られる訳だが、この 華厳の行果と真言行者が三密行によって得られる境界との 致を得る証文として、『大日経疏』卷一に浄菩提心門に入る ことを、善財童子が弥勒の楼閣門に入ることに譬える箇所が 注目される(『大日経疏』卷一、<ref><canon>大正</canon><v>三九</v>・<p>五九〇</p>頁<c>上</c></ref>)。この場 面に明恵は三密を読み込んでいる。 弥勒弾指の声によつて楼閣の門戸、忽ちにひらけて、善財童子 不思議の境界をみるは、右手の弾指は印即身密也。其声弾指は真 言即語密也。門戸は実相即心密也。三密三平等の法門なり。(『真 聞集』末・二〇四頁上)。 善財の懇願によつて、弥勒は指を弾いて楼閣の門を開く。 弾く指が身密、その音が語密、門戸は心密であるとする。こ のことが真言行者が初心に三密行によつて除一切蓋障三昧を 証得する義と同一であるとする。 そして明恵はこの仏光観を三密行における意密行として据 え、『華厳仏光三昧観秘宝蔵』卷下では、これに光明真言を  the japanese nssociation of indian and buddhist studies 称え、智拳印・五股印・施無畏印を結ぶことを加えて三密行 を実践すべきことを説くのである(『華厳仏光三味観秘室蔵差 下、<ref><canon>大正</canon><v>七二</v>・<p>九三</p>頁<c>下</c>、<p>九五</p>頁<c>上</c></ref>)。 五むすび 明恵は、名利を捨て二空に順じることを仏道の要路と捉え 」の智を心に起こすことに顕密二門の一致を見いだす。顕密 の相違はただ三密行を説くことであって、顕教に説かれる速 疾成仏も密教における成仏も同義であるとされる。つまり初 発心時便成正覚と現世証得歓喜地は一致し、顕教の初住は密 教の初地に等しいとされる。また三密行は三賢位に相応する とされ、これらの諸位は縮められて初住に包摂される。そし て初住の因分が十信であるとされ、これを信位の側からすれ ば、すべての行位は信智が増幅することであると捉えられる。 この信位において、速疾成仏を図る具体的な実践行が、李通 玄に由来する仏光観であり、これに光明真言と諸印を加え、 明恵は三密行を修するのである。 石井教道「厳密の始祖高弁」(『大正大学学報」三、一九二八年) 2明恵の聞書類は二十点近く伝存するが、本稿で引用した文を 挙げる。 高信編『解脱門義聴集』十冊(『金沢文庫研究紀要第四 『信種義聞集記一四冊(金沢文庫資料全書『仏典二・華厳篇』) 『解脱門義聴集記』における明恵の「厳密」思想(鈴木 隆弁編『真聞集』七冊(本末、一～五)(『明恵上人資料第三 定真編『栂尾御物語』三冊(『明恵上人資料』第三) ※本文は何れも漢文混じりのカナ書き、引用に際しては漢文部 分を書き下し、句読点、濁点を補った。 3岩田親静二〇〇三]より孫引き。(『印仏研』四九-一・一〇一 頁)。 ヘキーワード&gt;明恵、『解脱門義聴集記』、厳密、仏光観、信満成 仏、即身成仏 (東洋大学大学院) 掲載されなかつた諸氏の発表題目(五) 浄土の教えの極まるところ -親鸞と『無量寿経』によって考える- 前田惠學(愛知学院大学名誉教授) 西本願寺蔵「親鸞聖人書状類二卷」の消息についての 一考察 金子肇(神奈川県立横浜翠嵐高校教諭)  
</root>
