<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
日本華厳における「安養報化」論義 the japanese association of indian and buddhist studie 問題の所在 『安養報化(浄実私示〉』は、上生院了識房浄実(一五二一 ～一五九〇、以下浄実と略記)による、弥陀浄土への凡夫往生 の可否に関する短釈である。浄実は、室町後期から戦国期に かけての混乱期に東大寺の教学復興に尽力した学僧として知 られているが、その思想については注目されてこなかった 本書は全一七問答にわたり鎌倉・南北朝期における日本華厳 諸師の「御義」を伝承しつつ自らの見解を示す(私示)とい う点に特徴があり、浄実以降に抄出された「安養報化」短釈 の多くが本書を忠実に依用していくことからも、浄実の見解 が中世後期から近世にかけての東大寺において教学的指針の 一つとして尊重されていたことが推定される。 本稿では未翻刻資料『安養報化(浄実私示〉』を紹介する ことで、浄実が弥陀浄土に関する法相論義を受容するなかで 浄土義の構築を図っている点を指摘し、従来十分に検討され 印度學佛教學研究第五十八卷第二号平成二十二年三月 ることのなかった室町期東大寺華厳学の一端を明らかにす る。 一『安養報化(浄実私示〉』の書誌的概要 東大寺図書館には、華厳論義「安養報化」短釈が全四一占 存在する(架蔵番号[121/3/1】1219/2】1215/3】) いずれも明暦より嘉永年間の書写にかかる江戸前く後期の資 料であり、このうち『安養報化(浄実私示〉』(1121/9/ 所収)が時期的に最も遡ると見ることが可能である。写本と しては、以下の三種が現存する。  The japanese association of Indian and buddhist studies 日本華厳における「安養報化」論義(野呂) このうち、a本は表紙左下部に「賢英」、表紙右下部に「ト 生院経蔵」と墨書される上生院に伝持された一本である。函 書には次のようにあり、 右以浄実自筆令書写畢文然之誤多可文之重為可令交合□也/于時 明暦元乙未年十月十五日/花厳宗賢英 浄実自筆本に基づく書写であることが分かる。書写者の賢英 については不詳であるが、『東大寺和本目録』によれば『理 理円融』(【12114/1】)など数点の短釈類の書写が知られる。 次にb本は、表紙左下部に「實性」の書写識語を有し、冊 末には「相伝栄胤」「実性法師」との識語が認められる。こ のことから、天正年間に法印権大僧都実清によつて中興され た東大寺宝厳院に所蔵されていたものと考えられ、寛文十一 〔一六七三)年に宝厳院に住した法印実性による江戸初期の写 本と推測される。c本は、表紙左下部に「英秀」、右下部に は「惣持院」とあり、権大僧都英秀(?〓一五三〇)の開基 による東大寺惣持院に所蔵された一本である。 以上のように、現存する三本はいずれも江戸期の転写本で あり、本書自体の成立時期については記載がない。よつて、 その成立は浄実没年の天正一八年(一五九〇)以前と推定廿 ざるを得ない。 ところで、右記の図表に明らかなように、三本の構成はい ずれも一致していない。そこで煩雑であるが三本を比較し 転写の過程を整理しておきたい。まずa本①「安養報化会通 は、b本①「安養報化難答扁目」およびC本③「安養報化会 通」とわずかな文字の異同を除いて本文的に一致している。 さらに、a本②「安養報化事」は、○本④「安養報化事(清 浄院読義聞書)」と本文的に一致しており、いずれも同一の 内容を有していることがわかる。 また、a本②・○本④ともに奥書に「清浄院読義聞書」と ある点から、南北朝期の興福寺僧、清浄院光胤(一三九六〓 一四六八)による安養報化に関する聞書と考えられる。した がって、a本が「右以浄実自筆令書写畢」と記されるように、 自筆本による書写であることを踏まえれば、清浄院光胤によ る法相論義における「安養報化」が、浄実の①「安養報化会 通」撰述時より一具として構成されていたことが指摘できる 方、○本①は内題を欠くものの、末尾に「弁玄草」と黒 書される点に注目したい。弁玄は、戒壇院第十二世惣融の弟 子にあたり、第十六世普一国師志玉に華厳学を教示したこと  the japanese association of indian and buddhist studie で知られる。自筆本に基づくa本には該当箇所が存在しない ことから、弁玄の「安養報化」に関する論草は後の付加とみ なすことができる。同様に○本②「安養報化所立」について も、a、b本ともに一致する内容は存在せず、後代の付加と 考えるべきであろう。 したがって『安養報化(浄実私示〉』は、浄実「安養報化 会通」(以下「浄実草」と略記)/光胤「安養報化事」の二種の 短釈が一括された状態で成立し、転写の過程において「弁玄 草」が付加されていったものと考えられるのである。 二「浄実草」の思想的特徴 (1)法相論義との関係性 日本華厳において、華厳を「本宗」とする諸師によって作 成された浄土義関係の資料としては、聖詮(?り一一七九-? 「華厳五教章深意鈔』、尊玄(一一四二～?)『華厳孔目章抄』 など鎌倉初期の文献が存在する。聖詮・尊玄ともに、華厳 乗義における「凡夫往生」の可否を問題とし、一乗義におけ る未断惑の凡夫往生を主張するものの、三乗義では「実報土」 を根拠として凡夫の所見ではないと批判する。 こうした鎌倉期の解釈に対し、「浄実草」は弥陀浄土が「唯 報土」か「通化土」かという点を中心に華厳学上の三乗義に おける弥陀浄土の性格を論じており、以下の通り、三乗義に 日本華厳における「安養報化」論義(野呂 おいても凡夫往生を容認しており注目される。 一、凡仏土ノ廃立分カ四種三身ノ化道及五乗候時、親シク受クル聖 化者道悟〓三乗福薄ク因疎ナル者ヲハ勧テ令シ帰セ浄土候。 然ルニ安養浄刹ヲ或説〓化土或述ル報土経論文理左右ニシテ義相太 夕難是非候。今御答通ト報化二土御成哉。夫安養世界ハ酬弥 陀如来三祇四依因行所感ル依果シテ候旨、尤可限実報ノ土候。 通化土云事疑滞難聞歟。 答。安養世界娑婆有縁由来別願超世之建立報土ヲ為本、通化土 故、難勢旨自元不遮之也。(一左) これによれば、弥陀浄土は「娑婆有縁の土」であるととも に、弥陀如来の「因位の悲願力」によつて建立された「化土 に通じており、「凡夫往生」も可能であることが主張される。 さらに、「誠一佛ノ浄土通報化事常途之性相ニハ似背ニ歟 雖然因位ノ悲願力トシテ如此建立シテ有勝劣ノ機引摂一也」(一 左)として、「常途の性相」に背いているかにみえる報化一 土の施設の根拠に「弥陀悲願力」の包摂性を強調する。 安養報化」論義において、こうした「弥陀の誓願」に注 目する解釈は、鎌倉期の法相論義の影響が推測される。すな わち日本法相宗では「凡入報土」を認めない立場から十地以 前の有情のために化作された化土の有無をめぐつて詳細な理 論が構築され、解脱房貞慶(一一五五～一二一三)は、「弥陀 の誓願」によって、報土とは異なる異生の生じる場所(化土 が設けられていることを論証する。さらに同様の立場は良漏  The japanese associationof Indian and buddhis studles 日本華厳における「安養報化」論義(野呂) (一一九四～一二五二)『念仏往生決心記』においても展開され やはり通化釈が有力となる。 「浄実草」が法相論義を踏まえていることは、二、阿弥陀経不可不可以少善根福徳因縁得生彼國〈文〉以少善棍 難生見タリ何十念ホ微少功徳テ輒可生乎 答、十念ホ雖微少佛ノ悲願力ヵ甚重ナル故生リ也。私云、良英抄會云、 阿弥陀三字ハ三身秘方也會三身万法上候故可云大善根如云一 念仏則滅無量罪也([第六問答〕一一右 として、興福寺舜観房良英(一三五二～)による抄草(「良英抄」) を引用することより明らかである。ここでは、十念等の僅か ナル な功徳によっても「佛ノ悲願力甚重ル故」に往生は可能で あるとする。このように、「浄実草」における「安養報化 説は、貞慶以降に構築された法相論義独自の会通の影響下に あると考えられるのである。 (2)智儼・法蔵説の会通 方「通化土」釈を採用し、三乗義における凡夫往生を認 める立場は華厳学上にいかに位置づけられるのか。第十問答 以降ではこの点が問題とされ、通化釈を採用した場合であっ ても智儼法蔵(宗家)など中国華厳諸師の解釈と齟齬が生 じないことが論じられている。 十孔目章第四〈往生章〉、往生有二處、一是西方、二生弥勒。○ 若依三乗、西方浄土是実報處、通浄四土、一法性土、二事浄土、二実報土、四化浄土、化者是報化非化身化(文〉。既是実報處。 定置テ化土スル處遮非化身化、約遮表願之何可及異論乎。 答。至相限報土云師也。不可及苦勞ニ。 通成四土〈文〉安養世界通ト四土云尺歟。答尓也。 (中略)三、非化身化〈文〉化身ノ化報身ノ化其差異如何。答。 古抄云、報ノ身ノ如来直化ルハ八相ホ報化也。樹下成道仏 重テ化□ホ。又随機根化ル種々形化身ノ化也。 四、非化身化者常ノ化身ノ土化土限ル也。然安養通二土 中ノ化土ナルカ故、云非化身化料簡アリ。何、不存此義耶。答。 至相尺者限報土云御祖意也云事、宗性ノ御義也。可存此旨 也。以之一義。(一六右・左) この問答では、至相大師(智儼)が「実報処」と定義しつつ 法性土」、「事浄土」、「実報土」、「化浄土」の四土に通じる と述べる『孔目章』の記述が問題となる。すなわち智儼は『〓 目章』「寿命品内往生義」のなかで、弥陀浄土を断惑を要す る三界外の土であると規定し、三乗義では「実報処」と明言 する(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>五七六</p>頁<c>下</c></ref>)。また往生人についても始教・終 教では、それぞれ十廻向・十住以上の者が配当されており、三乗義における十住位以前の凡夫往生を認めていない(大正 四五、五七七頁中)。 鎌倉初期の尊玄『孔目章抄』では、智儼説に従いこの箇所 を文字通り報土に限定しており、一乗義における凡夫往生を 強調すると同時に、三乗義における通化説を明確に否定し〓 夫往生を認めていない(日仏全七、一九五頁下)。  the japanese association of indian and buddhist studies 一方、「浄実草」では、智儼の述べる「化土」は報身が一 時的に化現した浄土(報化)であって、化身が二乗・未不退 の菩薩のために化作する化土ではないのではないかとの疑難 に対し、「宗性の御義」に従い智儼は報土に限ると述べる師 であると会通し、「四土に通じる」と見るべきと論じている。 日本華厳の師説に基づくことで、中国華厳諸師の見解を軽 視する点は、[第十五問答」においても同様であり、通化釈 の経証である阿弥陀如来に父母があることを説く『阿弥陀鼓 音声王陀羅尼経』を「方便説」とみる智儼の見解を会通する にあたり、「経文分明也、何恣設会釈乎」(二二右)と述べて 智儼の見方を退けているのである。 浄実に代表される上生院華厳の教学的系統については今後 の課題であるが、『五教章不審』を撰述した清涼院実英 (一五五三～一六三七)など江戸期の東大寺華厳を代表する学 僧が上生院と関連を有している点からも、東大寺華厳の教学 系統を検討するにあたっては、こうした論義資料の検討が重 要であると考えられる。 〔附記】各写本の調査にあたり、貴重な資料を閲覧させてくださっ た東大寺図書館ご当局のご厚意に対し、衷心より感謝を申し上げ ます。/なお本稿は、「浄実草」の翻刻および教学的特色につい て検討を行った拙稿「室町期華厳宗における浄土義解釈」(『浄十 真宗総合研究』第四号、二〇〇九刊行予定)に基づくものである。 三結論 「浄実草」の特色は、貞慶・良遍らによって明確に主張さ れるようになった「通化釈」を三乗義における浄土理解に適 用することで、鎌倉期の『孔目章抄』と異なり凡夫往生を認 める柔軟な見解を示す点にあったと考えられる。浄実以後の 「安養報化」論義においては、「浄実草」から全編が抄出され た講問用意抄が作成され、「通報化否古来異議中、以報 化通土義相承実義習置事歟」として三乗義の通化釈が東大 寺の実義として継承されるなど、東大寺華厳における「安養 報化」解釈を決定付けたといえよう。 日本華厳における「安養報化」論義(野呂) 1日本仏教の教理形成における経釈・論義など法会関係資料の 重要性については、蓑輪顕量『日本仏教の教理形成法会にお ける唱導と論義の研究』(大蔵出版、二〇〇九)参照。 2鎌倉期の浄土義解釈については、拙稿「中世華厳教学におけ る浄土義解釈」(『印度学仏教学研究』五六・一、二〇〇七)参照 3延宝五(一六七七)年/上生院晋英『安養報化評議草』 (【121//3/1】)。 4平岡定海氏は、第二世浄観の後に実英が上生院を継承したと 指摘する(『東大寺辞典』「上生院」平岡定海、一九八〇) 〈キーワード)浄実、尊玄、智儼、『孔目章抄』、論義、上生院 (浄土真宗本願寺派教学伝道研究センター)  
</root>
