<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
『無量寿経』における「清浄」と「安楽」 肖越  the japanese association of Indian and buddhist studie: 問題の所在 本研究は昨年度からの引き続きのもので、以前は『平等覚 経』(以下『平等』)における「無量清浄」の原語と阿弥陀仏 の「浄土」の語について検討したが、今回は『大阿弥陀経』(『大 阿』)と『平等』及び『無量寿経』のそれぞれの「清浄」と、『平 等』における「清浄」と「安楽」の語意の関係を中心として 検討する。これによって、以前検討した「無量清浄」の原語 は誤訳されたか、或いは書き換えられたかという問題を究明 したい。また、この関係が初期中国浄土教の成立にどのよう な意義をもたらすかについても、本発表の目的である。 一『大阿』における「清浄」 『大阿』には「清浄」という語は十回しかでない。第七願 に「斷愛慾齋戒清淨、一心念欲生我國」とある。『平等』の対 応文は内容がまったく違う形の第十八願である(大田利生『〓 印度學佛教學研究第五十八卷第二号平成二十二年三月 訳五本梵本蔵訳対照無量寿経』五四頁)。また、上輩往生段に「不 當與女人交通。齋戒清淨。心無所貪慕。至誠願欲往生阿彌陀 佛國。」(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>、<p>三〇一</p>頁<c>上</c>一<l>〇</l></ref>又『平等』の対応部分は、二九一頁下二〇-一を参照)。梵文には相当する文はない。 以上の諸例には次のような共通性がある。『大阿』におけ るすべての「清浄」の用語は、梵文に相当の用語が見当たら ない。『大阿』における「清浄」は斎戒清浄の意味で、また 淫欲を断ずる意味をも持っていることが分かる。「清浄」の 語は往生の文脈によく出てくる。そして極楽に往生すること とかかわりがある。 二『平等』における「清浄」と「安楽」 「平等』は以上の「斎戒清浄」の特徴を受け入れながら 阿弥陀仏の名前を「無量清浄」に書き換えた。それによって 「平等』における「清浄」は無量清浄仏と無量清浄仏国(土) が中心となつた。ところで、『平等』では極楽を安楽と訳し  the japanese association of indian and buddhist studies 『無量寿経』における「清浄」と「安楽」(肖) ている。また無量清浄仏国(土)と名づけている。中国文化 における「安楽」と「清浄」は如何なる関係があろうか。『平 等』に「安楽」は一回しかでないが、これが中国で始めて極 渠を「安楽」と訳したので、これを無視することはできない (一)まず、「安楽」という語は『孟子』と司馬遷の『史記 にも見られる。「安楽」と「清浄」は一緒に出る漢文はあま り見当たらないが、漢代の名著『淮南子』に次の文がある。「清 浄〓愉人之性也」、「恬愉」は快楽の意味であるが、「恬」は 悟逸の意味で、また淡泊・無欲の意味もあり(『漢語大詞典 卷七、五二〇頁)、用例は『東観漢記・鄭均伝』に「好黄老 淡泊無欲、清浄自守」の文がある。また、「清浄活愉」と、一つの同義語を並列するのは、文の字数を一致させるためで ある。中国古文ではこのような用例は珍しくない(拙稿 六六頁)。 (二)初期漢訳仏典には安楽と清浄と一緒に使う用例もあ る。支謙訳『菩薩本縁経』には次の文がある。「今得此処清 浄安楽快不可言」(<ref><canon>大正</canon><v>三</v>、<p>五五</p>頁<c>下</c></ref>)。 (三)〈無量寿経)における「清浄」と「安楽」 『大阿』に次の用例がある。「至願無上、清淨之安定、靜樂 無有極」(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>、<p>三一一</p>頁<c>下</c>一<p>九</p></ref>)。『平等』の対応文は次の ごとくである。「志願高無上、清淨定安、靜樂之無有極」。〓 た、『無量寿経』の対応文は次の通り。「又其国土、微妙安楽 清浄若此」(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>、<p>二七四</p>頁<c>中</c><l>一九</l>-<l>二〇</l></ref>)。右の文は有名な 五悪段にある。筆者は、五悪段の成立が中国で成立した説に 賛成する。注目すべきは、『平等』では、先の引文と同じ段 落に「自然無為、虚無空立、淡安無欲」の文がある。ここも 同義語を並べる句式である。『平等』の編集者は『大阿』の「恢 安無欲」をわざわざ「淡安無欲」に書き換えた。淡安は淡泊 安楽の略語で、無欲清浄の意味で、『無量寿経』に「清浄離欲〓 の語がある。 三『後出阿弥陀仏〓』における「清浄」 『後出阿弥陀仏〓』は短い〓であるが、題名に阿弥陀仏と 書いているが、「法(宝蔵)比丘」と「清浄」「無量」などの『平 等』の無量清浄仏に関する用語を見ると、実質的には、『平等」 に出る無量清浄仏について書いているものである。 これについてすでに指摘したように、此の偈は訳されたも のではない。中国で『平等』に基づき書かれたものである。もつ とも固い証拠は「誓二十四章」という文である。それは 二十四願が『大阿』の翻訳者によって編集されたものだと思 われる。Nattier氏が、これを翻訳されたものとして「清浄 と「無量」の原語を遡つて探求しているが、賛成できない。 最近、齊藤隆信氏は、この偈について詳しく研究された ここで加えたい点は、幾つかある。〓、この偈のタイトルの  the japanese association of indian and buddhist studies 意味は、『大阿』で訳された語の「阿弥陀仏」の後に、『平等」 で書き換えられた「無量清浄」を賛嘆するのだと考える。々 イトルは「阿弥陀仏」と記しているが、内容はまったく『大 阿』の「阿弥陀仏」と関係なく、『平等』の「無量清浄仏」 のみについて記している。『平等』に阿弥陀仏も九回見られ るが、本偈のタイトルに「後出」という語によって、本偈の 用途は阿弥陀仏を賛嘆する目的ではない、と分る。今まで、 タイトルの意味とその用途が分つていない原因は、『平等』 の「無量清浄仏」の原語と、「清浄」と「安楽」との関係が分つ ていないと考えられる。〓、「世界名清浄、得仏号無量」と いう句に、「清浄」は「無量清浄仏国土」の略語である。偈 の著者は極楽の正式の訳語としての「安楽」を使わずに、ね さわざ「清浄」を使つたのは、『平等』の無量清浄仏国土を 強調することによって、阿弥陀仏の極楽を清浄な国土として 意味付けようとしたと考えられる。阿弥陀仏の国土を清浄の 意味でのもっとも古い形は、『平等』の「無量清浄仏国土」 であることを証明できる。〓、「国界平夷易」の句の、「夷易」 という語は、他の漢訳仏典にも出る。例えば、支謙訳の『仏 説維摩詰経』と竺法護訳の『弘道広顕三昧経』にもこの語が 出る。〓、齊藤氏が指摘されたほか、この偈は少なくとも宗 暁の『楽邦文類』、袁宏道の『西方合論』にも出ている。 『無量寿経』における「清浄」と「安楽」(肖) 四『無量寿経』における「安楽」と「清浄」 〔無量寿経』の場合は、「安楽」と「清浄」との関係は『大 阿』や『平等』よりも不鮮明であるが、以前取り上げたよう に「安楽清浄」と「国土清浄安穏微妙快楽」の用例もある。『無 量寿経』の「斎戒清浄」(<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>、<p>二七八</p>頁<c>上</c></ref>)の語は〈初期 無量寿経〉の影響を受けていると考えられる。そのほかは、「清 浄荘厳」、「仏土清浄之行」、「国土清浄」などの用例がある。 辛嶋氏の研究によると、この原語はviihaを誤解したことで ある。(辛嶋二〇〇八)。それに「清浄離欲」「姿色清浄」など の用例もある。 五結論 ①『大阿』におけるすべての「清浄」の用語は、梵文に相 当の用語が見当たらない。この特徴が『大阿』の原始形態を 考える上で参考となるであろう。「清浄」という語は、極楽 に往生する条件としての「斎戒清浄」という意味で、また淫 欲を断ずるという意味に関わりがある。②『平等』では『大 阿』の「斎戒清浄」の用語を維持しているが、極楽を「安楽 と訳しているので、「安楽」と一致させるために、無量清浄 仏と無量清浄仏国という語を作った。「清浄」は中国文化に おいて、無為の意味である。無為は道教最高の境界を表して  the japanese association of indian and buddhist studles 『無量寿経』における「清浄」と「安楽」(肖) おり、仏教の最高の境地、涅槃・仏身を表す(拙稿、七二頁)。 そして、『平等』における「清浄」は、無量清浄仏国が中心 である。もっとも早く阿弥陀仏の極楽を清浄(仏国土)で表 すのは『平等』である。③『後出阿弥陀仏偈』は『平等』に 基づいて書かれたもので、また後世の中国浄土教にも影響が ある。本文に安楽という語がないが、「安楽」と「清浄」と は無関係ではない。著者がわざわざ安楽を避けて「清浄」を 使つたのは、極楽が無量清浄仏の清浄国土であることを強調 したいのであろう。つまり、阿弥陀仏を無量清浄仏に書き換 えた『平等』は中国初期浄土教の成立にも重要な影響があっ た。④『無量寿経』を翻訳した際に、『平等』を参考したので、 (初期無量寿経&gt;における「斎戒清浄」、「清浄安楽」の影響 が残っているが、『平等』と比べれば、影響は薄い。『無量寿 経』の浄土は、阿弥陀仏の極楽の浄土の意味ではなく、諸仏 の浄土である。 1『大阿』と『平等』における「清浄」という語のその他の対 応箇所は次の五つ。『大正藏』第一二卷に基づいてそれを示す と、①中輩段三一〇頁上一と二九二頁上一〇-一一〇②下蕃 段三一〇頁下一四と二九二頁下一-六。③三一一頁上二九- 中一と二九三頁上一七-二〇。④三一一頁中三-一二と二九三 頁上二〇|二九。⑤三一五頁下一六-一八と二九七頁下二一- 二三。 2『平等』の翻訳者の問題は、また一つの課題で、この文につ いての詳しい検討は別論で述べたい。 3拙稿二〇〇九、六七頁『大阿』の願文は一度編集されたもので、 願文数は訳者が中国の二十四節気の数にあわせるよう纏めた もので、『平等』の編集者が願文を重訳したが、二十四の数を 保留した。無量寿経願文についての詳しい研究は別論に譲る。 4藤田宏達氏の指摘による。「無量」という語をもって阿弥陀 仏の原語を想定することは、はなはだ危険といわねばならぬで あろう。この藤田説に賛成したい(『原始浄土思想の研究』、二九六頁)。 ○これらの文が、原文にあったか、或いは中国で加えられたか、 という問題は別論に譲りたい。 考文献】(最小限)①辛嶋静志二〇〇八「阿弥陀浄土の原風 景-浄土はpurelandか-」(国際シンポジウム「大衆部、大乗、 カンダーラ」於創価大学)。②齊藤隆信二〇〇六「『後出阿弥陀 仏〓』とその用途」(『浄土教典籍の研究仏教大学総合研究所紀 要別冊』)。③xiaoyue(肖越)二〇〇九、astudy on the buddha's Names (aminuo/ wuliang qingiing) in the early recension of the larger sukhavativyuha sutra(『佛教大学仏教学会紀要』第〓号)。④jar Nattier二〇〇七、the names of amitabha/Amitayus in early chinese buddhist translations (2)(『創価大学国際仏教学高等研究所年報』 第〓号)。 〈キーワード) 十ーワード&gt;『大阿弥陀経』、『平等覚経』、『後出阿弥陀偈』、『毎 量寿経』、清浄、安楽、浄土 (佛教大学総合研究所嘱託研究員)  
</root>
