<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
隋の日厳寺に関する一考察 the japanese association of indian and buddhist studies 一問題の所在 日厳寺は隋の楊広が長安城内の曲池に建立した寺院であ る。揚州総管時代に自らが建てた慧日道場を中心に江南系の 僧を多く移したことは山崎宏氏によって夙に指摘されてい 〓。よって、日厳寺は揚州慧日道場の延長であり、仁寿元年 〔六〇一)に皇太子となるに及んで長安に建立されたとする見 解が従来の通説となってきた。確かに本寺が宋敏求撰『長安 志』卷八・東街第四街の条の記事にあるとおり、仁寿元年の 創建ならば何の問題もない。しかしながら、その後の研究成 果によって日厳寺の建立が開皇年間の後半であったことが明 らかにされ、実際には両寺が同時期に併存したことになるの である。故に日厳寺の存在を揚州慧日道場の単なる延長とし て捉えるだけでは聊か不十分であると言わねばならない。問 呈年間後半といえば、楊広が「奪宗の計」といわれる皇太子 位を奪わんとする計画を推し進めていた時期であり、筆者け この計画と日厳寺建立との間には密接な関係があるのではな いかと考える。そこで本稿では、日厳寺の建立目的とその果 たした役割について、楊広の「奪宗の計」との関わりから検 討してみたい。 二建立年代の確認 初めに日厳寺の建立年代を先行研究を踏まえて確認してお く。最初に『長安志』の記載に疑問を呈されたのは花山久義 氏である。氏は吉蔵が日厳寺入住時代に撰述した『浄名玄論 が開皇末の作であり、同じく日厳寺に住したことのある道官 撰の『続高僧伝』の記述においても日厳寺建立の記事を晋王 時代のこととして取り扱つていることから、開皇年間の創建 と見るべきことを指摘された。続いて王亜栄氏は『続高僧伝」 卷二・彦〓伝における日厳寺建立の記事が、彦〓が開皇一一 年(五九二)に長安に入朝した後の部分に書かれていること から、この年を建立年代の上限となし、開皇一七年(五九七  The japanese associationof Indian and buddhist studieg 撰の『歴代三宝紀』に「日厳寺沙門」の肩書きを冠した彦〓 の名前が三箇所出てくることから、この年を以て下限年代と された。さらに年代範囲を限定するならば、楊広が揚州総管 時代に南方の仏教典籍を蒐集して建置した宝台経蔵につい て、王光照氏は『広弘明集』卷二二・法義篇に収載される楊 帝撰の《宝台経蔵願文〓を詳細に分析し、建置年代を開皇 四(五九四)、一五年(五九五)と推定された。この願文には 宝台経蔵に正蔵を置き、次蔵以下を慧日・法雲道場の他、口 厳寺などにも頒布したことが記されており、氏の見解に従え ば日厳寺建立の下限年代を開皇一四、一五年に設定するこが できよう。何れにしても、開皇年間の建立であることは間違 いないのであって、揚州慧日道場が開皇一二年一〇月以前に は建立されていたことからすると、それから少し遅れて長安 に日厳寺が建てられたということになろう。 三楊広の「奪宗の計」 日厳寺が建立されたと目される開皇一二年～開皇一四一五年は、揚州総管に赴任した楊広が「奪宗の計」を強力に 推し進めていた時期である。常に長安の情勢に注意を払いつ つ、側近の張衡、宇文述、郭衍等らと策謀をめぐらせた。仁 寿元年に皇太子位につくまでの経緯は『隋書』に詳しく描か れる。卷四・楊帝紀下によれば、策略の一つとして文帝や独 隋の日厳寺に関する一考察(藤井) 孤皇后に対し「毎に情を矯り行いを飾り、以て虚名を釣」め たという。それは「高祖雅に文献皇后を信じ、性は妾〓を忌 み」ており、皇太子勇は「内に譬幸多く、此を以て愛を失」っ ていたことが背景にあるからであり、対して楊広は「後庭に 子有れば、皆な之を育てず、私寵無きことを示し、媚を后に 取り」つつ、また、大臣とは親交を深め、宮中からの使者に 対しては貴賤を問わず手厚くもてなして、「仁孝」の評判を 高めたのである。このような狡猾さを以て描かれる楊広像に 一隋書』の史料的性格上かなりの偏りがあることは注意して おかねばならないが、しかし、少なくとも皇太子の位を熱望 する上で、文帝と独孤皇后の自分に対する評価に非常に敏感 になっていたことは確かであろう。それは例えば、文帝と独 孤皇后が最も帰依した高僧である曇崇のいた長安の清禅寺に 積極的な援助を行っていることからもよく分かる。従って 揚州総管に赴任しながらも、長安の文帝や皇后のことを常に 意識していた楊広が、その長安に日厳寺を建立した事実は重 要な意味をもつていたことが推測されるのである。 四江南僧の日厳寺招致における楊広の意図 それでは楊広は如何なる意図をもつて江南僧を日厳寺に招 致したのだろうか。そもそも文献上より日厳寺に住したと確 認できるのは彦〓、智脱、法澄、道荘、法論、智矩、辯義  The japanese associationof Indian and buddhist studies 隋の日厳寺に関する一考察(藤井) 明舜、法侃、吉蔵、法顕、善権、法珍、慧常、智凱、曇諧 立身、慧乗、智嘩の二〇名である。このうち開皇年間の入件 と断定できるのは、晋王時代に招致された彦〓、智矩、法論、 明舜、法侃、吉蔵、慧題、法侃、智凱、曇諧の一〇名であり、 全体の半数にのぼる。逆に仁寿年間に入住した僧は仁寿三年 (六〇三)に慧日道場から移った法澄だけであり、その他の年 代不詳の僧も開皇年間に入住した可能性は高い。この中で幾 つか招致の動機の分かる例を挙げると、 『続高僧伝』卷一一・法侃伝 以(法)侃道治江褥、将欲英華京部、乃召而隆遣。 (<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>五一三</p><c>中</c></ref>) 『続高僧伝』卷一一・智矩伝 (智)矩既誉治東甌、名流西楚。徴居慧日、処以異倫。而執志出群 言成世則。欲使道張帝里、学潤秦川。(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>五〇九</p><c>下</c></ref> 『続高僧伝』卷一一・吉蔵伝 王又於京師置日厳寺。別教延(吉)蔵、往彼居之。欲使道振中原 行高帝壌。既初登京輦、道俗雲奔。(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>五一四</p><c>上</c></ref> とあるように、何れも江南仏教を長安に弘めたいという篤い 信仰心を含みつつも、自ら招致した高僧の優秀さを長安にお いて誇示したいという思惑が見て取れる。そのことは、法論 のように日厳寺に入住した後、仁寿宮に行幸した文帝に謁見 し詩を奉って賞賛を受けたり、道荘もまた、入寺年代ははつ さりしないが、法論と同様に日厳寺入住後しきりに文帝に接 見するなど、文帝と直接関わりを持った日厳寺僧がいたこと からも窺える。恐らく楊広が仲介したのであろう。また、『結 高僧伝』卷二四・慧乗伝には、 〓高祖東巡岱宗、■駕伊洛。勅遣江南呉僧与関東大徳昇殿竪義。 (慧)乗応旨首登、命章対論。(中略)高祖目属称揚、群英嘆異。 (<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>六三三</p><c>下</c></ref>) とあるように、文帝が泰山行幸を行つた際、江南呉僧と関東 大徳を殿に昇らせて竪義を行い両者を対論させたことがあつ た。首座に登つた慧乗の講説に対して文帝は称揚し他の高僧 達たちも歎息したという。泰山行幸は開皇一五年(五九五 に行われ、前年に起こつた災害を承けて楊広の強い勧めで実 現したものであった。同行の楊広はさぞかし鼻高々であつた に違いない。ここでいう「江南呉僧」は慧乗がそうであるよ うに慧日道場出身者であると推察されるが、この時既に長安 に日厳寺があったとすれば、慧日道場僧で日厳寺に移居して いたものが行幸に随行していた可能性もあろう。このように、 日厳寺は仏教信仰に篤い文帝や独孤皇后にアピールする上で 重要な拠点となっていたと考えられる。 日厳寺のこのような性格は寺名の由来に端的に表れてい  The japanese association of Indian and buddhist studies る。「日厳」という語は『尚書』に典拠がある。『尚書』皐陶 謨に「日厳祇敬六徳、亮釆有邦。」とあり、孔安国伝には「日 厳」のことを「日日厳敬其身」の意としている。さらに『孝 経』聖治章にも用例があり、「夫聖人之徳、又何以加於孝乎。 故親生之膝下、以養父母日厳。」とあって、唐玄宗の御注は「即 日加尊厳、能致敬於父母也。」としており、「日厳」とは日々 身を厳しくつつしむこと、或いは父母に対して日々尊厳を加 えよく敬うことを意味する。ここで思い起こされるのが、先 に見た『隋書』卷四・楊帝紀下の「奪宗の計」に関する記事 である。誠実さを強調した行動をとり、「仁孝」の評判を高 めることが文帝と独孤皇后の信任を得るための重要な要素で あったことからすると、「日厳」はそのような両親に対する 行動や思いを文字通りそのまま寺名として表現したものと言 えよう。反対に、『隋書』卷四五・房陵王勇伝にある皇太子 の位を廃する詔には、廃位の理由を述べる中で太子勇の為人 について「而性識庸闇、仁孝無聞。」と、性格が愚かで「仁孝」 の誉れが無いことに言及しており、楊広に対する評価とは対 照的である。すなわち「日厳」の寺名は、この寺が「奪宗の計」 の一翼を担う存在であったことを如実に示しているのである。 六独孤皇后の追善法要と日厳寺僧 その後「奪宗の計」が成功し、仁寿元年に皇太子となり得 の後な水れ界上すとな たのも束の間、翌年には強力な援護者であつた独孤皇后が逝 去する。このころ楊広は既に文帝より国政を任されていたが、 皇太子の位は未だ安定したものではなく、并州総管の任に就 いていた末弟の楊諒との間で緊迫した関係が続いていた。そ んな折に行われた皇后の追善法要は新皇太子楊広にとつて白 らの威を示す絶好の機会であったに違いない。この法要で活 躍したのが日厳寺僧だったのである。『続高僧伝』卷九・智 脱伝に、 及献后既崩、福事宏顕、乃召日厳英達五十許人、承明内殿、連吐 行道。尋又下令講浄名経。儲后親臨、時為盛集。 (<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>四九九</p><c>上</c></ref>) と、五〇人の日厳寺僧を召し出して承明殿内で行道させ、楊 広自らも臨席していた。この五〇人の中には、智脱のほか吉 蔵、智矩、辯義、慧乗ら当時の英俊が名を連ね、非常に盛大 に行われたという。 方、この追善法要には并州より楊諒も駆けつけ、随従さ せた高僧志念に法会を開かせた。『続高僧伝』卷一一・志念 伝には、法会を行う僧の選定にあたって 土乃集僧曰、今須法師一人神解高第者、可共寡人入朝。擬抗論京 華、伝風道俗。衆皆相顧、未之有対。王曰、如今所観、(志)念 法師、堪臨此選。M与同行。既達京師、禅林創講。王自為檀越 経営法祀。(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>五〇九</p><c>中</c></ref>)  the japanese association of indian and buddhist studies 隋の日厳寺に関する一考察(藤井) とあるように、五〇人の日厳寺僧をして盛大に法要せしめた 楊広とは正反対に、楊諒はだだ一人「神解高第」の僧として 志念を選抜し、少数精鋭で長安での追善法要に臨んだのが特 徴的である。これは二年後の仁寿四年(六〇四)に兵刃を交 えることになる両者の対立関係をそのまま映し出したものと 思われ、この法要合戦は謂わばその前哨戦の様相を呈してい た。このような重要な行事において、日厳寺の果たした役割 は非常に大きかったと言える。 七おわりに 楊広は長安の日厳寺に江南地方から多くの高僧を送り込ん だ。とりわけ開皇年間に集中したのは、当時推し進めていた 「奪宗の計」と関連するからであり、自らが招致した高僧の 優秀さを長安において誇示し、仏教信仰の篤い文帝と独孤皇 后の歓心を得ようとせんがためであった。「日厳」の寺名の 持つ意味が、楊広の「仁孝」の評判を高めた行動そのものを 表していることからもこの寺の性格が見て取れる。すなわち、 日厳寺は楊広の「奪宗の計」の一環として建立され、とりわ け存在感を発揮したのが、仁寿二年(六〇二)に開催された 独孤皇后の追善法要であり、皇太子位の確立に大きな役割を 果たしたのである。 1山崎宏「場帝(晋王広)の四道場」(山崎宏著『隋唐仏教史 の研究』第五章、法蔵館、一九六七年)。 2『長安志』卷八・東街第四街の条「隋楊帝為晋王、仁寿元年、 施営第材木所造。因広招名僧以居之。貞観六年廃。」 ○花山久義「日厳寺の建立について」(『印度学仏教学研究』第 三〇卷、一九八二年)。 4王亜栄「日厳寺考-兼論隋代南方仏教義学的北伝」(『中華仏 学学報』第一二期、一九九九年) d王光照「隋晋王楊広"宝台経蔵"建置述論」(『唐研究』第七卷 一〇〇一年)。 6前掲山崎宏論文参照 7『続高僧伝』卷一七・曇崇伝(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>五六八</p><c>中</c></ref>)。 8主として『続高僧伝』から確認できる僧。ただし、立身、慧乗、 智嘩の場合、それぞれ『続高僧伝』に立てられる伝記には日厳 寺入住の記事は見当たらない。立身は善権伝、慧乗は辯義伝か ら日厳寺僧であったことが判明し、智嘩に関しては『弘賛法華 伝』に立てられた伝記において確認できる。 9『続高僧伝』卷九・法論伝(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>五〇〇</p><c>上</c></ref>)と道荘伝(大 正五〇・四九九下)。 〓詳しくは、拙稿「隋文帝の諸皇子と仏教」『大谷大学大学院 研究紀要』(二三号、二〇〇六年)参照 (キーワード)隋、日厳寺、楊広、奪宗の計 (大谷大学助教)  
</root>
