<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
泉州開元寺の復興に見る明代福建佛教の一側面 the japanese association of Indian and buddhist studie はじめに 明の太祖は、自身が僧侶になった經驗を持つていたことか ら、國家の統治に對して佛教の影響があることを認識してい たと思われる。建國のはじめ、南京の蒋山寺に多くの僧侶を 集め法會を行つたことなどはその佛教擁護者としての一面が 窺えるが、洪武六年(一三七三)には、勅を下し僧侶に對し て度牒の賣買を中止し、免丁錢を廢止するなどの政策も打ち 出している。このような政治の動向は明代初期の佛教界の動 向と、深く關わつていると思われるので、このことを解明す る絲口として、筆者は福建における佛教界の動向に着目して いる。 現在までの明代の福建佛教に關する研究のなかで、泉州の 開元寺や、福州の雪峰崇聖寺など大叢林の歴史を專門的に 扱つた研究は、あまり多くない。そこで本稿では、その泉州 開元寺に焦點をあて、當時の建造物の修築情況、その修築に 關わつた僧の正映、そして修築された建造物に使用されてい る石柱の由來などについて檢討してみたい。 一建造物の修築 崇禎癸未年(一六四三)に編纂された『泉州開元寺志』(中 國佛寺史志叢刊、第二輯、第八册)の建置志の項によれば、営 時は既に無くなっているものも含めて、寺史の上では境内に 二十二の伽藍があったという。今、その建置志に記される伽 藍の項について、修復年次・修築者などをまとめてみると、 以下のようになる。(紙幅の關係でここには明初の事柄のみ擧げ る。なお、表中にある洪武三二～三四年の年次は本來建文年〓にあ たる。修復年次と修復者が空白の箇所は『泉州開元寺志』に記載が 無いことを示す)  〓he japanese asociation of indian and buddhist studie; 明代全體を捉えると、萬暦年〓(一五七三～一六一五)の後 期にも多くの修築の事例がみられるが、明初としてはこの表 泉州開元寺の復興に見る明代福建佛教の一側面(王) のように、洪武年〓の初期に集中して進められていたことが 分かる。それとともに洪武年〓の重修については、僧の正映 がその中心となっていることが分かる。 二正映について 正映については、明・釋明河撰の『補續高僧傳』(一六四〇 年成立)と、明・釋元賢撰の『泉州開元寺志』(一六四三年成立)・ 繼燈録』(一六五一年成立)と、清・攝先編集の『續指月録 (一六七九年成立)と、清・性統編集の『續燈正統』(一六九 年成立)と、民國・喩謙編集の『新續高僧傳四集』(一九二三 年成立)にその事績が載る。そのなかの『繼燈録』によれば、 正映は撫州金谿(今の江西省の金谿縣)の洪氏の子。洪武十九 年(一三八六)に得度し、後に天界寺に住した。そして洪武 三十一年(一三九八)に勅により開元寺に入った。 その開元寺に入った經緯については、『補續高僧傳』卷第 二十二明・正映傳に (洪武中)移命掌泉州開元寺。開元舊名蓮華寺、自唐匡護大師開 山以來、代不乏人。近以元末、擾害災火迭興。僧徒屋宇、馨殞無遺。 有司以聞、故有是命。 と記される。この記述と、先の『繼燈録』の記載を合わせみ れば、正映は元末の亂によつて壞された開元寺の寺宇を復興 させるために、洪武三十一(一三九八)年に勅によつて開示  〓he japanese associationof Indian and buddhist studies 泉州開元寺の復興に見る明代福建佛教の一側面(王) 寺に入つたことが分かる。さらに『補續高僧傳』には、 永樂二年、奉詔主雪峰崇聖寺、以開元績成也。(中略)佛殿既落 法堂三門諸仆、以次而起。皆弘碩壯偉 とあり、正映は開元寺における實績から、永樂二年(一四〇四) 再び詔によつて雪峰崇聖禪寺に住持し、佛殿・法堂・三門な どを造營した。 このように開元寺の洪武年〓における修復は、皇帝の命に よつて行われたものである。またそれを實行し、多くの伽藍 を復興した正映は、福建地方の佛教界の活動をみる上で缺か せない人物であると言えよう。 三ヒンドウー教石柱について 開元寺の建造物の中には、ヒンドウー教のレリーフが施さ れた石柱が使われているものがあるので、最後にこれについ てみておきたい。 泉州は古くから多くの宗教が竝存する町である。城内には イスラム教・キリスト教・ヒンドウー教・佛教などの寺院が 建てられていた。しかし元末における泉州の亦思巴笑の戰亂 により、それらの多くの寺院は破壞され、その寺内にあった 石柱などが泉州城内に四散したが、その一部であるヒン ドウー教寺院の石柱が開元寺境内の紫雲大殿に移されてい (5) る。 このことについて、平木光二氏は、次のように述べられた。 開元寺大雄寶殿は一三五七年に火災により燒失したため、 明の洪武二二年(一三八九年)惠遠によつて重建されている。 再建に際し、百柱殿とよばれる大雄寶殿北側回〓の列柱の 部に、元朝後期の異教排斥運動により廢寺となった泉州のヒ ンドウー教寺院の石柱二本を轉用したことが分かっている とある。中野美代子氏もおおむね同じ意見で、「明代の洪武 年〓における大雄寶殿重建に際して、元末に破壞されたヒン ドウー教寺院の柱をそつくり移してはめ込んだものである と述べられて、その兩者とも洪武年間に移築されたという見 解が出されている。ただ、それと酷似した二本の石柱が泉朴 の南にある道教寺院天妃宮にあつて、その由來についは、『萬 暦重修泉州府志』卷二四・雜志・寺觀宮廟類・天妃宮の條に、 永樂五年、使西洋太監督奏、令福建守鎭官重新拓之、而宮宇盆崇 とあり、その記された内容によれば、天妃宮が永樂五年の築 造で、永樂六年の紫雲大殿の修築と時間的に隔たりが無いの で、紫雲大殿の二つの石柱は、この時の修復の際に用いられ た可能性が強いと思われる。このようにみると、永樂の修築 より先になされた洪武二十二(一三八九)年の重修の際には、 この石柱が用いられていないことになる。  the japanese association of indian and buddhist studies おわりに 以上でみたように、正映は勅命によって開元寺住持となり 多くの修復に携わった。一節の表にあるように、洪武年〓の 後期、彼の主導で開元寺に大規模な修復があったことが察せ られる。その時には、ヒンドウー教寺院の殘石柱を用いず、 あとの永樂年〓になってから用いられたことは、非常に興味 深い事柄である。洪武年〓の修築事業の際には、殘石柱を用 いなくとも進められる經濟的基盤があったのではないだろう か。つまり同じ開元寺境内の修築事業であっても、それを援 護する情況、すなわちその背景といったものが、時期によっ て相違のあったことを窺わせる。永樂年〓には、首都が南京 から北京に移るという大きな動きがあった。あるいはこの政 權の動向も關連しているのかもしれない。今のところ、これ を明確にする史料を見出せていないが、これらのことを手掛 かりにして、明代初期の泉州における佛教と政治との關わり をさらに究明していきたいと思う。 幻輪彙編『釋氏〓古略續集』卷第二覺原禪師の絛「命主蒋 山太平興國寺。次年詔主大天界寺。毎設法會、師必演揚。車駕 數臨、恩賜優渥。」(<ref><canon>大正藏</canon><v>四九</v>卷<p>九二四</p><c>下</c></ref>)。 〓前掲書卷第二用拙法師の條「癸丑洪武六年、普給天下僧 度牒。前代多計僧鬻牒、號免丁錢。詔濁之。」(<ref><canon>大正藏</canon><v>四九</v>卷 <p>九二五</p>頁<c>下</c></ref>)。 3呉文良・呉幼雄『泉州宗教石刻』増訂本(科學出版社 二〇〇五年出版)の緒言(序文)參照。以下、『泉州宗教石刻』 は増訂本のことを指す。なお、初版は呉文良『泉州宗教石刻』(考 古學專刊乙種第七號科學出版社一九五七年)。 4亦思巴爰の戰亂は、元末の至正十七年(一三五七)から至正 二一年(一三六一)の一〇年間に亘って、泉州地方に行われた 反元の戰亂である。それについて、『元史』卷四四、順帝本紀 には、「至正十七年三月、義兵萬戸賽甫丁、阿迷里丁叛據泉州」 とある。なお、この戰亂については朱維幹「元末蹂躙興泉的亦 思法杭兵亂」(『福建史稿』四一七頁二〇〇八年)、呉幼雄「論 元末亦思巴爰戰亂」(『泉州宗教石刻』三〇四頁)に詳しい。 5前掲書(『泉州宗教石刻』五一九頁)參照。 6「中國泉州開元寺のヒンドウー教神像」(『印度學佛教學研究 第五十二卷第二號二〇〇四年三月)。 ノ「福建省泉州の宗教石刻-ヒンドウー教石刻を中心に-」(『印 度哲學佛教學』第十九號北海道印度哲學佛教學會二〇〇四 年十月)。 8永樂年間に首都が南京から北京に移ったことについて、新宮 學「南京還都-永樂一九年四月北京三殿燒失の波紋-」(『和田 博徳教授古稀記念・明清時代の法と社會』汲古書店一九九三 年三月)に詳しい。 〈キーワード)福建泉州、開元寺、正映、ヒンドウー教石柱 (大谷大学大学院)  
</root>
