<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 曇鸞の名号論 石川琢道 一はじめに 曇鸞は『往生論註』(以下『論註』と略す)の冒頭に、 釋迦牟尼佛、在王舍城及舍衞國、於大衆之中、説無量壽佛莊 嚴功徳、即以佛名號爲經體. と記し、「浄土三部経」の経説が、仏の名号をもって帰結す る旨を述べている。このことからも、曇鸞の浄土教思想にお いて名号が重要な命題の一つであることが容易に想像される が、それを裏付けるように『論註』には称名・憶念・聞名等 の実践との関わりのなかで名号について多くの言及がされて いる。では、曇鸞の意図した名号とは如何なるものであろう 今日、名号といえば、仏菩薩の名称、もしくは「南無阿弥 陀仏」の六字名号等を「名号」として用いる場合が多い。ー かし、このような後世の理解とは異なり、中国浄土教思想史 の起点に位置する曇鸞の名号論とは、必ずしも単純なもので か。 印度學佛教學研究第五十八卷第二号平成二十二年三月 はない。 そこで本稿では、曇鸞の意図した名号の内容を整理しなが ら、その名号論の特異性について明らかにしてゆきたい。 二名号の内容し特に仏の「名号」についてし はじめに名号の内容とは如何なるのものか検討するのにあ たり、冒頭の引用にも示される仏の名称としての「名号」に 限定してその内容を明らかにしてゆきたい。 雲鸞は『論註』において名号を称し(称名)、憶念し、ま た聞く(聞名)、実践を説いている。曇鸞はなぜ名号に関わ る行業を言及したのであろうか。それは無論、名号にそれだ けの功徳(価値)を認めていたからであろう。『論註』卷下「諧 歎門」釈には、 如彼名義欲如實修行相應者、彼無礙光如來名號、能破衆生 一切無明、能滿衆生一切志願。 と記し、阿弥陀仏の名号は衆生の一切の無明を破り、また衆  the japanese association of indian and buddhist studies 曇鸞の名号論(石川) 生の一切の願いを満たすものであると述べているが、まさに ここに名号の功徳が端的に示されている。このように衆生の 無明を破り、また一切の願いを満たすものであるからこそ (この引用箇所で言えば)名号を称名・憶念することに価値が 見出されるのである。 名号そのものの論理について「浄土三部経」には言及され ることはない。では、曇鸞は名号についてどのような論理を 提示したのであろうか。この点について曇鸞は先の引用の後 に、以下の問答を設けている。 問曰。名爲法指。如指指月。若稱佛名號、便得滿願者、 指月之指、應能破闇。若指月之指、不能破闇、稱佛名號、 亦何能滿願耶。 答曰。諸法萬差。不可一概。有「名即法」。有「名異法」。 「名即法」者、諸佛菩薩名號、般若波羅蜜、及陀羅尼章句、禁叩 音辭等是也。(中略)有「名異法」者。如指指月等名也。 ここで曇鸞は、諸法は万差であるが、「名即法」と「名異法」 に二分されるという。そして「名異法」とは、指で月を指し 示す際と同様に指と月の二者は異なる状態をいい、対する「名 即法」とは、諸仏菩薩の名号、般若波羅蜜、陀羅尼、禁呪等 の場合をいい、名と法が即する実例を示し答えている。この うち諸仏菩薩の名号に、仏の名号も含まれ、「名」である仏 の名号と、「法」である衆生の一切の無明を除かしめ、よく 衆生の一切の願いを叶える阿弥陀仏の力用が、相即の関係に あることを示している。このような名号の「名即法」の論理 は、「名義摂対」の般若と方便、二種法身説の二身の関係等、 曇鸞の基盤となる論理と共通するものである。 曇鸞は『論註』卷上「八番問答」に、以下のようにある。 此十念者、依止無上信心、依阿彌陀如來方便莊嚴眞實清淨無量 功徳名號生。 ここで十念を行うものは、無上なる信心をとどめ、阿弥陀仏 の方便荘厳であり、かつ真実清浄なる無量の功徳を有する名 号によって往生するのである、と述べている。すなわちここ で名号が、阿弥陀仏の慈悲のあらわれである方便として具現 化されたものであり(=名)、それと同時に、法性に随順し た真実なる境界の無量の功徳を有したものである(=法)と の理解が示されているのである。 このような理解によるからこそ、『論註』卷下「入第一義諦 に、 譬如淨摩尼珠置之濁水、水即清淨。若人雖有無量生死之罪 濁、聞彼阿彌陀如來至極無生清淨寶珠名號、投之濁心、念念 之中罪滅心淨即得往生。 と示されるように、本来は仏の方便荘厳としてあらわれた名 号が、曇鸞の理解によると法性なる境界にあることを示す「冊 生」であり、「清浄」なるものとして理解されることが可能 となるのである。  the japanese associationof Indian and buddhist studies 雲鸞は『論註』において、阿弥陀仏の方便荘厳されたもの として、国土・仏・菩薩の、いわゆる三種荘厳成就について 論じている。この三種の荘厳成就は、阿弥陀仏が因位におい て清浄なる願心を有し、その浄業の結果(本願成就)として 荘厳されたものであることは周知のとおりである。それら『論 註』にも多く示される国土・仏・菩薩の各々の荘厳(様相)と 娑婆世界において我々衆生がその思惟を表象化した言語とし ての「名号」とは、本来、異質なものであるといえよう。し かし曇鸞は「浄土三部経」に示され、そしてそれら経典にお いて必ずしもその論理的な解説が明示されていない「名号 に対して、それがまさに阿弥陀仏の方便荘厳されたものであ ると理解し、なおかつ仏の清浄にして真実なる境界と相即の 関係にあることを示したことこそ、浄土教教理史上において 曇鸞の名号論のもつとも重要なことであると指摘することが できるのである。 二国土の名号について 以上、仏の「名号」ついて明らかにしてきたが、浄土教理 史上においてそのような理解は重要であるものの、今日にお ける名号の理解とは特段異なるものではない。しかし、曇鸞 が使用する「名号」という語句の用例からみると、それは限 定的なものといえる。 曇鸞の名号論(石川) 曇鸞は『論註』卷下「作願門」釈に、 者、一心專念阿彌陀如來、願生彼土、此如來名號及彼國土 名號、能止一切惡。 〓 と述べ、奢摩他を修して往生を願うに、仏の名号のみならず、 国土の名号も、衆生の一切の悪を止めると述べている。この ような経典にもみられない国土の名号の力用についての言及 は、曇鸞独自の見解として指摘することができる。 国土の名号、すなわち国土の「名」そのものの力用につい て『論註』の他所にもみることができる。卷上「妙声功徳成 就」には以下のようにある。 腎者名也。名謂安樂土名。經言。若人但聞安樂淨土之名欲願 往生。亦得如願。此名悟物之證也 またこの箇所と対応する卷下「妙声功徳成就」にも以下のよ うにある。 この両引用において、曇鸞は経典に基づき、衆生がただ安楽 浄土の名(名号)を聞いて往生したいと願うのみで、往生を 得て正定聚に入る。そして国土の名号そのものが阿弥陀仏白 身の功徳そのものを体現するのである、との見解を示してい る。ここで経証として示される経典は「浄土三部経」の経文 とは合致せず、その出典は定かでない。しかし傍線部の記述 經言。若人但聞彼國土清淨安樂剋念願生。亦得往生則入 正定聚。此是國土名字爲佛事安可思議  〓he japanese ssociatio of Indian and buddhist studie 曇鸞の名号論(石川) から、「浄土三部経」に示される仏の名号の聞名による得刄 と同様に、出典不明の「経」に示される国土の名号の聞名に よつて得忍が可能である、と曇鸞が考えていたであろうこと は推察される。 『論註』卷下「入第一義諦」に以下のようにある。 彼下品人、雖不知法性無生、但以稱佛名力、作往生意 願生彼土、彼土是無生界、見生之火自然而滅 ここで下品の者が法性の無生であることを知らなくても、た だ仏の名号を称える力によつて往生の意をなし、往生を願え ば、阿弥陀仏の浄土は無生界であるが故に、下品の者が実生 のとらわれながらも、自然に無生の智慧へと転換されるので あると述べている。すなわち、国土の功徳(力用)について、 阿弥陀仏の浄土が無生界であるがゆえに、その力用によつて、 ト品の者の実生のとらわれをも取り除かれるとの見解が示さ れている。 こういった国土の功徳(力用)と名号の関係について、先 の仏の名号の関係と同様であるか否か、残念ながら直接に曇 鸞が言及することはない。しかし先の卷上「妙声功徳成就」 の傍線部分に示されるように、仏の名号の聞名と同様に、国 土の名号の聞名によつて同様の利益を得ることができるとの 曇鸞の見解を考慮するならば、仏の名号の場合と同様に、国 土の名号も「名即法」の論理によるとみることが合理的な理 解であるといえよう。 四まとめ 以上、曇鸞の名号論について、名即法の論理をもつて名号 を理解し、また独自の理解として曇鸞が国土の名号に言及す る点について指摘した。この仏と国土の両名号は、一見する と異質のもののようにも思われる。しかし曇鸞はいずれも阿 弥陀仏の方便として荘厳されたものと理解することを考慮す れば、『論註』卷下「浄入願心」に、 應知此三種莊嚴成就由本四十八願等清淨願心之所莊嚴。因 淨故果淨。非無因他因有也 と示されるように、三種荘厳のいずれもが平等に、仏の因位 における清浄なる誓願によつて荘厳されたものであり、三者 の間の価値に差別が生ずることはない。すなわち、仏の名号 と異なり国土の名号の功徳は経典に明確に説かれることはな いが、曇鸞にとつて経文を以て証明するまでもなく、その両 者に価値に差別は存在しなかったのである。 論註』全体を見渡すと、曇鸞の名号の用例には、仏と国 土の両名号を意図していたと予想される箇所も見られる。『論 註』卷下「入第一義諦」には、 譬如淨摩尼珠置之濁水、水即清淨。若人雖有無量生死之罪 濁、聞彼阿彌陀如來至極無生清淨寶珠名號、投之濁心、念念  the japanese association of indian and buddhist studies 之中罪滅心淨即得往生。 とあり、無量なる生死の罪濁を有する衆生も、阿弥陀仏の無 生清浄宝珠である名号を聞いて、これを濁つた心のなかに投 ずれば、念々のなかに生死の罪が滅して、心が清らかとなり 往生するとの見解が示される。聞名の功徳について『論註』は 仏の名号を聞くことと国土の名号を聞くことの二つの行業を 示しているが、この引用中に示される名号もその両意を意図 していたものと考えられる。 1<ref><canon>大正藏</canon><v>四〇</v>、<p>八二六</p><c>中</c></ref>。 2同・八三五中。 3同・八三五下。 4拙著『曇鸞浄土教形成論-その思想的背景-』法藏館、二〇〇九年(以下拙著と略す)、第三章参照。 5同・八三四下。 6曇鸞の十念の理解については、拙著第五章参照。 曇鸞は、真実性を明らかにする場合、『論註』において一貫 として、その対象が法性に随順しているか否かを判断基準とし ている。拙著第三章参照。 8同・八三九上。 9同・八三五下。 〓同・八三〇上。 〓同・八三八上。 〓古くは良忠の『往生論註記』に、『大阿弥陀経』『平等覚経』 の第十七願文がその典拠として指摘されているが(浄全一、 曇鸞の名号論(石川) 一五三上)、それら経文と完全に合致しない。しかし曇鸞は『論 註』の他の引用箇所において概ね原文通りに引用をする傾向が あるなかで、なにゆえに曇鸞が、具体的な経名を示さずに、こ のような引用を行つたのかは今後の検討課題である。 〓同・八三九中。 〓同・八四一中。 〓同・八三九上。 (キーワード)名即法、仏の名号、国土の名号 (大正大学非常勤講師・博士(仏教学)) 新刊紹介 石川琢道 『曇鸞浄土教形成論 -その思想的背景-』 A五版・二五八頁・本体価格六、〇〇〇円 法蔵館・二〇〇九年七日  
</root>
