<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese ssociationof indian and buddhist studie 印度學佛教學研究第五十八卷第二号平成二十二年三月 東向観音寺蔵良忠撰『往生要集鈔』について 南宏信 はじめに およそ著作には著者が存在する。そして後世に著者以外の 何者かが著者の名を残しながらも改編することは屡見受けら れる。本稿もそういつた事例を扱うものである。浄土宗鎮西 派第三祖然阿良忠(一一九九～一二八六)は源信(九四二～ 〇一七)の『往生要集』に註釈を施しており、それは現在『往 生要集義記』(以下『義記』)という名で『浄土宗全書』(以下『浄 全』)十五卷に収録されている。ところが『義記』以前に『往 生要集鈔』(以下『鈔』)なる写本・版本が確認されており、『鈔 から『義記』への増広が既に指摘されている。 両書の相違は、以前から先学等によつて幾度も指摘されな がらも、全体の具体的な様相はいまだ示されていない。その 原因の一つはこの書物が大部であること、更には伝本が多数 あることがあげられる。『義記』に先行する『鈔』の写本だ けでも数本確認でき、版本では、寛永三年『鈔』、寛永五年『鈔』 無刊記古活字『義記』、寛永十八年『義記』、元治元年『義記 の五種が存在する。このような現状の中で、近年、本庄良文 氏の指摘により、両書全体の構造を究明する必要性が再認識 された。これまで稲田廣演氏が諸本を整理しているが、今〓 更に二種の『鈔』を追加して紹介・検討したい。一書は京都 市上京区真言宗泉涌寺派に属する東向観音寺蔵本である。も う一書は同市左京区浄土宗鎮西派に属する檀王法林寺蔵本 (全八卷現存)である。本稿では紙幅の都合上、東向観音寺本 を中心に考察し、檀王本は別稿で考察を加える。 東向観音寺蔵本 観音寺本は全八冊の内、第二卷、第三卷、第七卷の三卷が 現存しており、大塚氏の報告に詳しい。書誌情報は以下の通 り。三冊とも原装。粘葉装。楮紙。押界。附訓。表紙裏左下 と尾題下に「寿命院」の黒印あり。虫損、水濡れ等があるも 読解に支障はない。柱には、例えば「要上三三」との記述が  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies ある場合は「往生要集卷上第三」の第三葉を示している。(〓 一卷&gt;縱二五・六〓、横一五・四〓。界高二一・〇〓、界幅一・八 〓〓毎半葉一七字七行。五十四丁。外題なし。内題往牛 要集卷上鈔第二。撰者釈良忠述。尾題往生要集卷上鈔第 一。奥書「正和三年九月廿四日子時校點畢/後見為一切衆生 出離生死念佛十反/南無阿彌陀佛/小比丘如導」〈第三卷) 縱二五・五〓、横一五・六〓界高二〇・八〓、界幅一・九〓〓 毎半葉一七字七行。六十八丁。外題往生鈔良忠(朱筆)。 内題往生要集卷上鈔第三。撰者釈良忠述。尾題往生要 集卷上鈔第三。奥書「正和三年九月六日子時〓點畢後見為一 切衆生出離生死念佛十反/南無阿彌陀佛々々々々々々小比丘 如導」〈第七卷) 七卷&gt;縱二五・六〓、横一五・六〓。界高二一・〔 〓、界幅一・九〓〓毎半葉一七字七行。五十四丁。外題:なし 内題:往生要集卷下鈔第一。撰者釈良忠述。尾題往生要 集卷下鈔第一。奧書「正和三年九月廿四日卯時一交畢/後〓 為一切衆生出離生死頓證菩提/念佛十反/南無阿彌陀 佛々々々々々々々々/小比丘如導」。 注目すべきは正和三年(一三一四)の書写、つまり良忠没 後二十七年にあたり、伝本中最古ということである。書写者 である見蓮房如導(一二八四～一三五七)は良忠入滅二年前の 誕生なので、完本ではないものの、本書は良忠の時代に肉薄 する貴重な写本といえる。また、如導の書き込みで蓮華谷明 遍(一一四二～一二二四)の説がある事は、明遍を研究する上 でも意義深い。 『往生要集鈔』の増広 (浄全一五卷一九 この二卷、三卷を他の『往生要集鈔』諸本と比較すると、 編集の経緯の一端が分かる。今は『鈔』同士の相違を中心に 検討し、その箇所に対応する『義記』を比較する。今回扱つ た諸本を系統別に並べると概ね三系統になる。(甲)東向観 音寺『鈔』、尊経閣文庫『鈔』(乙)檀王法林寺『鈔』、古活 字寛永三・五年『鈔』、(丙)古活字『義記』、寛永十八年『義 記』、元治元年『義記』である。 第二卷(其の一)第一厭離穢土門第二畜生道 (二頁上段三行〻 鈔』『義記』の二種は、通常時系列的に増広されている傾 向をもつが、しかしこの箇所は必ずしもその通りには増広が 確認できない例である。つまり(甲)から(乙)へと増広さ れるがその後(丙)の『義記』系統は全て(甲)の形式に戻 る。(丙)類は(乙)類を「再び省略した」と判断できるか どうかは、他の箇所も含めて検討が必要である。 一浄〓一五卷一九 (其の二)第一厭離穢土門第二阿修羅道( 四頁上段四頁く この箇所は阿修羅の住処を説示する箇所だが、(甲)では 餓鬼畜生の住処を説いており、文脈的に不自然である。この 介自然を(乙)は東春沙門智度(唐代天台僧)の『天台法華 東向観音寺蔵良忠撰『往生要集鈔』について(南  the japanese association of Indian and buddhist studie 東向観音寺蔵良忠撰『往生要集鈔』について(南) 疏義』卷第二(<ref>『<canon>卍続蔵</canon>』<v>二九</v>卷<p>三一</p>頁<c>上段</c><l>二三</l>行</ref>～。)を引用す ることで解消しようとしている。そして(丙)類では冒頭の 見出しを「巨海之底等者」から「住須弥等」に変更し、更に 一度増広した智度『天台法華疏義』削除し、智凱『妙法蓮華 経玄義』を引用する(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>三三</v>卷<p>七五九</p>頁<c>上段</c><l>四</l>行</ref>〓)。そ して新たに『十住心論』に引く『起世経』を引用する。 (其の三)第一厭離穢土門第二阿修羅道 この箇所は(其の二)の説明箇所に続く一部である。(甲 から(乙)へと増広されている。しかし『義記』の系統であ る(丙)では、(甲)(乙)の箇所は削除されている。 の一)第二欣求浄土門第三身相神通樂 浄全一五卷二一 )ここでは(甲)から(乙)という流れで増広さ 一頁下二行〓 れている。そして(丙)では一部別の箇所が削除されている。 浄全一五卷二二五 (其の二)第二欣求浄土門第五快楽無退楽 頁上段一三行 (乙)檀王法林寺『鈔』(寛永三年・五年『鈔』) ①問人死之時ニ必終息出ッ何云入息、答尓リ也但今文且顕 速疾ノ義人天交接兩得相見者②高僧傳六云昔竺法護出正法花 受決品云天見人人見天什譯スルニ経至此乃言曰此語與西域善 同但在言過質叡曰將非人天交接兩得相見什喜曰實然リ其頷 標出皆比類也上③法花第四説富樓那淨土相文也法護所譯正 法花云天見人人見天而ル羅什譯スル妙法花時僧肇法師改人天交 接兩得相見有云江師見今経文落涙上①汝知不等者上生經云天女 來テ今始生タル天語テ言汝知レリヤ是處名觀支多天此界主ヲハ 名弥勒慈尊汝當歸依 殻今依此文隨義轉用ス 意) (丙)無刊記『義記』古活字(寛永十八年・元治元年『義記』 ①問人死之時必終ハ息出ッ何、云入息答尓也但今文且〓 顕速疾ノ義二ノ中人天交接兩得相見者②高僧傳ノ六云昔竺法 護出正法花受決品云天見人人見天什譯ル経ヲ至此乃言サクヲ曰 此語與西域)義同但在言過質叡曰ク將非人天交接兩 得相見什喜曰ク實然リ其領悟標出皆此類也③有云江師見 今経文落涙云④汝知等者上生經云天女來語初生天言ク汝知ル 是處ヲ名覩支多天此界ノ主ヲ名弥勒慈尊汝當歸依龜〓 〓今ハ 依此文隨義轉用ス ここでは(甲)から(乙)へ②が増広されている。そして (丙)では③が大幅に削除され、若干の文章の編集が見える。 この削除に関して、(乙)の檀王法林寺『鈔』③は「法花 第四～」の横に「不可用之」とし、終わりの「し兩得相見 の横に「已上止之」とし、亀甲括弧で囲っている。編集指示 とも取れる指摘をしていることは大変興味深い。つまり『鈔』 から『義記』に編集・改訂する際に檀王法林寺『鈔』が直接 関わっている可能性がある。 (其の三)第三極楽証拠門初対十方( 頁下段一一行〓 檀王法林寺『鈔』のみが他本に比べて文が少ない。 浄全一五卷二四 (其の四)第三極楽証拠門初対十方( 一頁一五行く 浄全一五卷二三五 (其の三)と同じく檀王法林寺『鈔』のみ文が少ない。  the japanese association of indian and buddhist studies おわりに 具体的な対照を提示することは出来なかったが、これまで の考察で以下の三点が明らかとなった。 第一点はかつて『鈔』と『義記』の二系統に大別してきた が、『鈔』諸本においても二系統の増広が見受けられたとい うことである。第二点は東向観音寺『鈔』と尊経閣文庫『鈔』 は同じ系統で、現存諸本の中では最古の形態を留めていると いうことである。よって東向観音寺『鈔』に現存しない卷は、 尊経閣文庫『鈔』で補うことができる。第三点、檀王法林本 は觀ね寛永三年・五年『鈔』に類似するが、『義記』の系統 に類似する場合や、檀王法林寺『鈔』のみ見受けられる差異 があり、その本文内容には振れ幅がある。冒頭でも触れた通 り、諸本は全て「釈良忠述」とあるが、『義記』系統は厳密 な意味での良忠の著作とは言えない。しかし本稿は『義記」 に価値を認めないというのでない。著者とテクストとの関係 を、現代のそれとは違う観点で探る上で、興味深い具体例を 提示することを念頭に置いている。その意味においては『鈔』 と『義記』は同列である。今後の課題として、紙幅の都合上 本稿では逐一に提示できなかった三系統の『鈔』『義記』諸 本を対照させて示すことである。これは『鈔』『義記』の基 礎研究として必須の作業である。 東向観音寺蔵良忠撰『往生要集鈔』について(南 1経緯は本庄良文稿「『往生要集義記』-訓み下しと現代語訳 (八)-」(『浄土宗学研究』三三、二〇〇六年。連稿)、「同(九)」 「同(十)」を合わせて参照されたい 2大塚紀弘稿「東向観音寺史料目録(1)」(『東京大学日本史 学研究室紀要』第九号、二〇〇五年)。 3類例として同寺蔵「端本」の書名が『東宗要』であることが わかる。これについては今年度『仏教論叢』に掲載予定である。 4如導については大塚紀弘稿「中世都市京都の律家」(『寺院史 研究』一〇、二〇〇六年)。 附記】今回、閲覧の機会を賜りました、東向観音寺の上村貞郎 住職、並びに上村法玄副住職に厚く御礼申し上げます。 (本稿は平成二十一年度科学研究補助金(若手研究・スタートアッ プ)を受けた研究成果の一部である。) (キーワード) キーワード&gt;良忠、明遍、『往生要集鈔』、『往生要集義記』、東 向観音寺 (国際仏教学大学院大学学術フロンティア研究員)  
</root>
