<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociation of Indian and buddhiststudies (166)印度學佛教學研究第58卷第2号平成22年3 ガンダーラ有部と瑜伽行派 -無記根説を通して- 石田一裕 0.序 本稿の目的は,ガンダーラ有部と初期瑜伽行派について,無記根をめぐるカシ ミール有部とガンダーラ有部の論争を考察することで,両者の関係に言及するこ とである.無記根は,おそらく有部特有の概念と考えられ1),またその無記根に ついては二つの学説が存在する.すなわちカシミール有部の三無記根説とガン ダーラ有部の四無記根説である.後者については,『阿毘達磨集論』に同様の説 が見られる.無著に帰せられる『阿毘達磨集論』にガンダーラ有部の説く四無記 根説と非常に似通った説が見出せることは,いったい何を意味するのであろうか. 筆者はこれについてガンダーラ有部と初期瑜伽行派に何らかの形で交流があった と考えている.本稿では無記根の考察を通してその一端に言及したい. 1.先行研究と問題の所在 有部の説く無記根については,すでに並川孝氏によって研究がなされているが2) そこでは瑜伽行派論書は考察の対象とはなっていない.そこで,本稿は有部の無 記根説と,瑜伽行派のそれとを比較考察する.そのために有部の三無記根説と匹 無記根説を確認しよう.三無記根説はカシミール有部の学説で,無記愛・無記無 明・無記慧の三つを無記根とするものである.四無記根説は西方諸師の学説で, 無記愛・無記見・無記慢・無記無明の四つを無記根とするものである.西方諸師 とはカシミールより西方に住む論師のことで,ここではひとまずガンダーラ有部 と同定して論を進めよう.さて,無記根の数をめぐる論争は,これは並川氏も指 摘するところであるが,一見すると理論的側面が弱いように感じられる.それを 物語るのが,「如善不善根倶有三種.無記根亦應爾」3)という一文である.これ は『大毘婆沙論』において,三無記根説を是とする理由を示すものであるが,そ れは善根・不善根がともに三つであるから,無記根もまた三つがよい,という非  〓he japanese associationof Indian and buddhisstudies ガンダーラ有部と瑜伽行派(石田) 常に単純な理由であり,このことから無記根の数をめぐる問題は,理論的側面が 弱いものであると思わされるのである.しかし,これはあくまで三無記根説を主 張するカシミール有部の意見であり,四無記根説を説くガンダーラ有部のもので はない.本稿ではガンダーラ有部がなぜ四無記根説を説くのかと言うことを問題 とし,その考察を通して得られるところを述べたいと思う 2.四無記根説の意義 さて,ガンダーラ有部や『阿毘達磨集論』に説かれる四無記根説は,静慮と深 い結びつきがある.まずそれを『倶舎論』を引用して確認しておこう 無明によって,三種の静慮者があるから.というのは,静慮を修する者には,渇愛・見 慢の盛んな静慮者があり,そしてその人々は無明の力で〔そのような者と〕なるからで ある4) 四無記根が説かれる理由は,三種の静慮者との関係による.三種の静慮者とは 「渇愛の盛んな静慮者」「見の盛んな静慮者」「慢の盛んな静慮者」であり,これ らはそれぞれ無記愛・無記見・無記慢に対応する,そしてこのような静慮に入る のは無明の力によるから,無明も無記根となる.このように四無記根は静慮との 関係によって説かれるもので,三無記根と比べ,根拠が明確といえる.この四無 記根説の根拠については『入阿昆達磨論』においても同様に確認される5).次に 『阿毘達磨集論』の四無記根説を確認しておこう 云何世間道.謂世間初静慮.第二静慮.第三静慮.第四静慮.空無邊處.識無邊處.無 所有處.非想非非想處.如是静慮無色.由四種相應廣分別.謂雜染故清白故建立故清淨 故.何等雜染故.謂四無記根.一愛二見三慢四無明.由有愛故味上静慮雜染所染.由有 見故見上静慮雜染所染.由有慢故慢上静慮雜染所染.由無明故疑上静慮雜染所染.如是 煩悩恒染其心.令色無色界煩悩隨煩悩相續流轉6). ここに説かれる四無記根説も静慮と関係していることは明白であるが.ここで は四種の静慮,すなわち「味上静慮」「見上静慮」「慢上静慮」「疑上静慮」が説 かれ,それに対して無記愛・無記見・無記慢・無記無明がそれぞれの原因として 対応する形となっている.これはガンダーラ有部の説く四無記根説とは異なる形 といえる.無記根という概念が有部特有のものと考えられるのは,先にも記した が,『阿毘達磨集論』はそれを用いるにもかかわらず,同じ四無記根を説くガンダー ラ有部と異なる定義を見せているのである.これはいったい何を意味するのであ ろうか.  〓he japanese associationof Indian and buddhisstudies ガンダーラ有部と瑜伽行派(石田) 3.四種の静慮について 『阿毘達磨集論』にみえる四種の静慮は,『大毘婆沙論』や『瑜伽論』に確認で きる.興味深いことは『大毘婆沙論』は四種の静慮を瑜伽師の学説として紹介し7) またそれに対応するような記述が『瑜伽論』三摩咄多地に見いだせることである8) もしかしたら四種の静慮は,瑜伽師と呼ばれる実践家の間で一般的に認められる. 誤った一汚されたというべきかもしれないが一静慮であったのかもしれない.こ の四種の静慮の起源は明確ではないが,『阿毘達磨集論』は四種の静慮と四無記 根を対応させていることは間違いない.そして我々はその対応のさせ方に有部の 影響を明確に見て取れるのである.それは疑上静慮を考察することで理解される. 味上静慮(=愛上静慮)・見上静慮・慢上静慮は無記愛・無記見・無記慢それぞれ に明確に対応する.しかし疑上静慮はすぐさま無記無明と対応しないように思わ れる.むしろ前の三つにならえば無記疑が疑上静慮の原因であるべきだろう.し かしそのような定義はなされない.それはなぜであろうか 4.瑜伽行派に対するガンダーラ有部の影響 瑜伽行派が疑上静慮と疑を対応させず,その代わりに無明を対応させたことは ガンダーラ有部の影響であると,筆者は考える.その根拠となるのはガンダーラ 有部の四無記根説を説明する一段に見える次の記述である 此中無記貪相應心.由二無記根故名有根心.謂無記愛無明.無記見慢相應心.亦各由 無記根故名有根心.謂即彼及無明.所餘有覆無記心.由一無記根故名有根心.謂無記無 明9) ここでは無記根と相応することで「有根心」と名づけられる心について述べら れているのであるが,無記愛・無記見・無記慢と相応する心は,同時に無記無明 と相応する心であることがわかる.また無記無明とのみ相応する有根心もある. 有部の煩悩論において無明に相応無明と不共無明があることはあらためて確認す るまでもないことであろうが,相応無明と倶なることで有根心と呼ばれる心は, 同時に他の煩悩が生起している可能性がある.例えば疑などである.そして疑上 静慮を無記無明と対応させるためには,どうしてもこの理論が必要と思われるの である.換言すれば,この議論抜きでは疑上静慮の原因は無記疑とせざるように 思えてならないのである.  the japanese association of Indian and buddhist studies 5.まとめ さて,これまで四無記根と四静慮の関係について述べたのであるが,この時点 でガンダーラ有部と瑜伽行派についていえることは,両者がともに四無記根を説 いているということだけである.しかし,同様に四無記根を説く両者ではあるが, その詳細は異なっている.ガンダーラ有部は四無記根を三つの静慮と対応させ 無明をその根本とする.一方,瑜伽行派は四無記根をそのまま四つの静慮に対応 させるのである.しかし,『阿毘達磨集論』がみせる四無記根についての学説は, ガンダーラ有部の理論を下敷きとしているように思われる.そうでなければ疑上 静慮と無明が対応関係におかれる理由が説明できないからである.ただし四無記 根の学説が『阿毘達磨集論』にまで下らねば見いだせず,『大毘婆沙論』の瑜伽 師説.あるいは『瑜伽論』三摩咽多地に説かれる四種の静慮が四無記根説と関連 して説かれないことには注意を要するであろう.これは初期には結びついて考え られていなかった四無記根と四種の静慮が,いつの間にか結び付けられて説かれ たことを暗示するが,その時期を特定することはできない.しかし,四無記根と 四種の静慮には結びつく余地が十分に有り,四無記根を採用している『阿毘達磨 集論』には何らかの形でガンダーラ有部の影響があったはずである.さらに静慮 と無記根を関連付けるという発想は,ガンダーラ有部と瑜伽行派に共通のものと いえ,そのような大枠が一致していることは見逃し難い点といえよう.今後は匹 無記根と四種の静慮がどのように結びつくに至ったかを解明し,またガンダーラ 有部と瑜伽行派の説く四無記根説についてより詳細な考察を行いたい.それ1 よってよりいっそう両者のつながりが明らかになることであろう )『順正理論』(<ref><canon>大正藏</canon><v>29</v>卷p.<p>618</p><c>c</c></ref>)には上座の「無記根無し.聖教に無きが故に」 という意見が紹介される.これは有部内にも無記根の存在を否定する一派があったこと をうかがわせる.2)並川孝「有部における無記根について」『印仏研』23-2,1975, pp.172-173.3)『大毘婆沙論』<ref><canon>大正藏</canon><v>27</v>卷p.<p>795</p><c>c</c></ref>.4)abhidharmakosabhosya.2 0292.和訳は『倶舎論の原典研究智品・定品』(桜部建・小谷信千代・本庄良文,大 蔵出版,〓004)p.93.5)『入阿昆達磨論』<ref><canon>大正藏</canon><v>28</v>卷p.<p>982</p><c>c</c></ref>6)『阿毘達 磨集論』<ref><canon>大正藏</canon><v>31</v>卷p.<p>683</p><c>b</c></ref>.7)『大毘婆沙論』<ref><canon>大正藏</canon><v>27</v>卷p.<p>815</p><c>c</c></ref>.8)『瑜 伽論』<ref><canon>大正藏</canon><v>30</v>卷p.<p>335</p><c>b</c>.<l>9</l></ref>)『大毘婆沙論』<ref><canon>大正藏</canon><v>27</v>卷p.<p>795</p><c>b</c></ref>. (大正大学大学院)  
</root>
