<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studie: 印度學佛教學研究第58卷第2号平成22年3月 西晋失訳『玉耶女経』の長行に説かれる韻文 齊藤隆信 はじめに 西晋失訳『玉耶女経』一卷(宋元明本)は1,500字に満たない短経にして,給 孤独長者とその息子の嫁である玉耶が登場する物語である.一見して経文はすべ て長行(散文)で漢訳されており,偈頌(韻文)は説かれていないようであるが, 実は釈迦の玉耶への語り部分が韻文として漢訳されている.つまり散文の中に韻 文が隠されているということである.これはきわめて特殊な事例であり,膨大な 漢訳仏典中にあって,現在のところ本経のほかに,西晋竺法護訳『龍施菩薩本起 経』の中に類例を確認しうるのみである1).我われが知るところの常識的な偈頌 でもなければ長行でもない,この特殊で不可解な韻文について解明する 1.『玉耶女経』の諸本 本経のテキストは以下の通りである. 西晋失訳『仏説玉耶女経』(高麗本)…a本 西晋失訳『玉耶女経』(宋元明三本)…………b本 東晋曇無蘭訳『玉耶経』……c本 古写本として確認できたものは大阪金剛寺や奈良西方寺の各二本であり2),み なb本の系統である.abc三訳本の字数については,a本(1,218字)が最も少 なく,ついでb本(1,458字),c本(約1,831字)では最も多い3).ただし,これ らの三訳本にそれぞれ原典があったか否かは不明である.なお,経題の異なる訳 本として東晋僧伽提婆訳『増一阿含経』(d本)および劉宋求那跋陀羅訳『阿逮達 経』(e本)があり,またパーリテキスト(stta-bhariya-suta)もある4) 2.三訳本の関係について a本とb本はともに西晋失訳とされ,a本は高麗大蔵経にのみ収められ,b本  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 西晋失訳『玉耶女経』の長行に説かれる韻文(齊藤 は宋元明本に収められている.『大正藏経』では,高麗本と宋元明本で字句の異 同がはなはだしい場合,それぞれ別に録文することになっており,本経もそのよ うになっている.このような場合,その両者は同系同属関係にあるとみなされる のが通常である.よってa本とb本は同系同属の異訳とみなしたいところである. ところが,ここにc本を持ちこむと,むしろb本c本とが構造的にも用語の上 からも同系同属関係にあり,a本とb本とは別系であることがわかる A本三障十悪・五善三悪(八輩婦)・五戒・善婦悪婦 B本十悪事・五善三悪・五善二悪(七輩婦)・善婦悪婦・三帰十戒 〓本十悪事・五善三悪・五善二悪(七輩婦)・善婦悪婦・十戒 d本一悪三善(四輩婦)・三帰五戒 E本悪四善(七輩婦) パーリテキスト悪四善の男子の妻(七輩婦) 以上の構造の共通性だけでなく,bc両本には「万分之後」という奇怪な用語が 見られる.これに類する奇用は,竺法護訳『生経』に「万分之後」(3-73b),支 謙訳『七女経』(14-908b)と東晋失訳『薩羅国経』(14-793c)にそれぞれ「何益万分」, そして伝安世高訳『分別善悪所起経』に「万分已後」(17-518a)と見られる程度 である.これらは文脈から「死後」の意味で用いられている.この特殊な語彙が Bc本にともに出現しているということは,両本が相関しており,どちらか一方 が他方を参照しつつ整理編集していたであろうことは容易に推断できる.なお, c本は曇無蘭訳とされているが,そもそも曇無蘭訳本は『出三蔵記集』で2部を あげるのみで,しかもそれらは自らの漢訳ではなく既訳経典からの抄出である. 『高僧伝』で訳経僧として立伝されていないのは,当時から訳経の事実を確認で きなかったためである.ところが『歴代三宝紀』にいたって110部となり,『 元録』では修正されるも,なお61部を著録している.c本が曇無蘭訳本として 著録されたのは,『歴代三宝紀』の東晋録にはじまるので,これを信用すること はできない.さらにc本は一柳〔1918〕が指摘するように,『春秋左氏伝』宣公 二年の条にある文言「人誰無過,過而能改,善莫大焉」から取材していることか らも.その成立前後については慎重を要する 3.長行中の韻文 漢訳経典の偈とは,「仏説偈言」やそれに類する定型の冠句があり,これにつ づいて五言・七言などの斉言を基調とする,しかも偶数句をもって整然と説かれ  The japanese ssociationof indian and buddhist studies 西晋失訳『玉耶女経』の長行に説かれる韻文(齊藤) ているものと我われは認識している.本経もabcの各本はすべて長行だけが説 かれており.経中に偈は見あたらない.ところが,b本とc本の長行中に韻文 が隠されていることが判明した(中華の韻文として漢訳されたのであって,それがも ともと偈であったとは限らない).それは,仏が玉耶に対して説く七輩婦と善婦悪婦 の2箇所である.なお,パーリテキストでは七輩婦に相当する箇所は韻文となっ ているが,善婦悪婦に相当する部分はもともと存在しない (1)七輩婦 七輩婦とは,母婦・妹婦・知識婦・婦婦・婢婦・怨家婦・奪命婦であり,この うち妹婦・知識婦・怨家婦・奪命婦の四婦の訳文における偶数句末が通押してい る.ここでは紙幅の都合,妹婦と怨家婦だけ下に示す(偶数旬末には『広韻』の韻 目と両晋の韻部を示した) ②何等妹婦 承事夫玲尽其敬誠(清・庚)如兄如弟同気分形(青・庚) 骨血至親無有二情(清・庚)尊之重之如妹事兄(庚・庚) 是為妹婦 ⑥何等怨家婦 見夫不歓恒懐瞋恚(〓・支)昼夜求願欲得遠離(〓・支) 雖為夫婦心常如寄(〓・支)乱頭勤臥無有畏避(〓・支) 不作生活養育児子(止・之)身行〓蕩不知羞恥(止・之) 陷入罪法毀辱親里(止・之。 夫婿相憎呪欲令死(旨・脂) 是名怨家婦 七輩婦の叙述部分は,パーリテキストにも韻文として存在するので,漢訳の原典 となったテキストも,同じように韻文であったとも推測される.漢訳者があえて 韻文訳した理由はそこ(つまり原典の問題)にあったのかもしれない.ただしすべ てを完璧に韻文訳することはできなかった.それは漢訳上の限界だったのかもし れない.そこで訳者はせめて四字旬を基調とした音数律によって韻文に代替させ た漢訳にあたったのではなかろうか.しかし「仏説偈言」などの定型の冠旬が存 在しないことや,散文リズムである四字句としたために,現存する写本版本はみ な韻文(偈頌)の体裁とされず,散文(長行)の中に埋没しているのである.漢 訳者による配慮は,ついに活かされることはなかったのである. 七輩婦が説かれた直後には,これをさらに善婦悪婦に二分した上で再説してい  The japanese ssociation of Indian and buddhist studie: 西晋失訳『玉耶女経』の長行に説かれる韻文(齊藤 る(なお,この部分はパーリテキストには存在しない).善婦とは七輩婦のうち前五婦 であり,悪婦とは後二婦である.この善悪二婦では,それぞれが来世に受ける果 報を説いている.『大正藏経』では八言ごとに句点を置いて排版しているが,四 言一旬の行どりに改めることによって,その偶数句末は,先の七輩婦よりも完全 な押韻を確認することができる.それはc本と比較するとより瞭然とする5) ④天上寿尽還生世間(山・先)侍従左右寿命延長 ⑤其悪婦者当得悪名(清・庚) 今現在身不得安寧(青・庚) 〓数為鬼神在於家庭(青・庚) 数為悪鬼衆毒所病 臥起不安悪夢驚怖 起病発禍求及神明(庚・庚) 所願不得多逢災搆 ⑦会当帰死不得長生(庚・庚) 万分之後魂神受形 悪夢恐怖所願不成(清・庚) ⑧多逢災横水火日驚(庚・庚)1 万分之後魂神受形(青・庚)1 当入地獄餓鬼畜生 展転三塗累劫不竟 ⑨死入地獄餓鬼畜生(庚・庚) 其身雉短咽如針釘(青・庚)〓 ⑩身臥鉄床数千万劫(業・葉)1 ⑪受罪畢訖還生悪家(麻・歌) 貧窮裸露無糸無麻(麻・歌)〓 ②〓孜急急共相鞭趨(麻・歌)20 従生至死無有栄華(麻・歌)2 ⑬作善得善作悪自遮(麻・歌)2 善悪如此非是虚也(馬・歌) 全13偈(27行54旬)のうち,押韻の状況からして,③と④だけが6句でまと まり,他はみな4句である.以下の③④の旬末に示した推定音の変化は,漢代&gt; 魏晋&gt;南北朝前期&gt;南北朝後期である25 ③万分之後願願不違-juiiiui  the japanese association of indian and buddhist studies 西晋失訳『玉耶女経』の長行に説かれる韻文(齊藤)円 上生天上宮殿浴池-jar〓iui 在所自然天人楽之〓i ④天上寿尽還生世間〓 常為富貴侯王子孫-un 端正妹好人所奉尊-u 以上のように,前6旬は天上での受報,後6旬は裟婆での受報と理解すれば文意 は通る.また,それら韻部が西晋・東晋と劉宋・北魏に作られた詩文において, 実際に通押する事例数は,以下の表のとおりである26) 中華の詩文において,韻部間の通押する作例は少なからず存在し,また漢訳とい う言語転換の制約からすれば,多少の緩さは他にも少なからず認められることで あり,韻文としては許容範囲である. ただし,⑩偈については,諸異本ともに異同がないので失韻となる. …(前略)… 其身〓短咽如針釘-ggg ⑩身臥鉄床数千万劫 ⑪受罪畢訖還生悪家〓 しかし,①偈から順に後方に向かって押韻単位ごとに括り,また最終⑬〓からも 前方に向かって同じように押韻単位で括っていくと,この⑩聯の「身臥鉄床数 千万劫」だけが押韻するパートナーの聯を欠いていることがわかる.よって,韻 字「劫」と押す葉部に属す韻字を含む一聯が,本来はこの⑩聯の前後に存在して いた可能性がある.なお,異訳a本にはこの偈に該当する叙述部分そのものが 欠落しており,c本には対照表のごとく,同様に4字句を基調として漢訳されて いるが,その押韻状況は不規則にしてb本には遠く及ばない. さて,ここでbc両本の成立の前後について付言すると,前述したごとく両本 は明らかに一方が他方を参照しつつ成立していることは明らかであり,経録から すれば,先に西晋b本が漢訳され,後に東晋c本が増広して成立したことにな るが,c本が曇無蘭の訳出とは考えられないので,経録の記載は信頼できない  〓he japanese associationof indian and buddhisstudies 西晋失訳『玉耶女経』の長行に説かれる韻文(齊藤 しかし,両本の近似関係と字数の増加,そして『左伝』の引文からして,やはl Bc説が妥当のようでもある.ところが韻律の状況からするとc〓bを想定 することもできるのである.すなわち,b本の長行中に見られる韻文が,c本に 比べるとより整理されているからである.特に善婦悪婦を説く韻文は,c本より も詳細で,しかも両晋の韻部としてよく通押していることは,c〓b成立説の 根拠となるだろう.加えて,下表のごとく七輩婦を説く各婦の旬数について,c 本は奇数句が多いが,b本では押韻の要請がともなうためか,①母婦を除いてみ な偶数旬に仕立てられている.それは偈頌の典型的な漢訳体例でもある. 4.韻文訳の意図と効果 漢訳仏典の文章(長行と偈頌)が,中華の文章(散文と韻文)の洗礼を受けてい ることは前稿で述べた27).それは原典の内容を漢語に翻訳しただけにとどまら ず,文章スタイルも転換してしまったということである.それには訳者の翻訳能 力(豊富な語彙数と漢字音の識別力)が要求される高度な知的作業であったと言え これを可能にできたのは呉の支謙のような限られた者だけであった.それにして も,本経の訳者はなぜ時間と労力のかかる韻文訳を行ったのだろうか.パーリテ キストでは七輩婦の部分が韻文であるので,漢訳の原典もおそらくは韻文で綴ら れていたとも想定できるが,しかしそれでは善婦悪婦までもが韻文訳されている ことを説明できない.韻文として漢訳されなければならない必然性とは何か.に たしてその目的や意義はどこにあったのだろうか. そこで注目できるのが,慧沼(650-714)の『勧発菩提心集』卷中の婦行門 (<ref><canon>T</canon><v>45</v>-<p>395</p><c>a</c></ref>)である.そこに引かれているのは,ここで問題としている韻文箇所で ある(ただしc本28)).そこだけが引用されているということは,何らかの意図 があったものと思われる.すべて四音節(偶数)のリズムで統一されている当該 部分は,魏晋南北朝から隋唐にいたる散文のスタイルであり,それは仏典では偈 頌のリズムではなく,長行のリズムである.つまり偶数音節の連続は,安定感が 得られ,記憶にも朗誦にも都合の良いスタイルとなっているのである.しかも そこに押韻が添加されたならば,一層リズムのとれた詩歌となるはずである.こ のような音数律(句中の字数)と韻律(句末の押韻)を配慮することは,豊かな音  The japanese association of indian and buddhist studies 西晋失訳『玉耶女経』の長行に説かれる韻文(齊藤) 楽性には不可欠の要因である.よって,この韻文箇所は人に読み聞かせたり,と くに女性が読唱するために韻文として漢訳されたのではないだろうか.つまり, 女性の思想と行動を拘束または制限し,男性の下位に位置づけることを目的とし, そのために漢訳においては韻文をうまく調整し,これを実際の女性徳育(妻とし ての心得)の一助に供したということである.きわめて近似するb本とc本との 存在は,その調整の前後を示唆するもののようである. おわりに 魏晋南北朝に漢訳された仏典の長行は,概ね四音節の旬作りが基調となってい る.それは中華の文壇の趨勢であった四六文の影響を受けたということだけでは なく,経典の朗誦にも,そして記憶にも便となる偶数の音数律を堅持しようとす る要請からであった.もちろん同じ四音節の偈も少なからず存在するとはいえ, 後漢から南北朝末期までは五言が圧倒的であり,隋唐からは七言がしだいに増加 していく中で,四言の偈の占有率はかなり低いものである.しかし,いずれにせ よ「仏説偈言」に類するような常套の冠句が前置きされるのが漢訳の典型的なス タイルであるが,本経のように冠句もなくひそかに長行中に隠れるようにして龍 文訳が含まれる類例は大蔵経中にほとんど捜索することはできない ここで言えることは,南北朝前半以前に漢訳された経典の文章中に,韻文に仕 立てられた長行を確認できたという事実であり,そしてこれは特殊な文体という ことである.しかし,中華伝統の賦にも似た文体を仏典の漢訳に導入した奇用と して,数ではなくその質においてこそ評価できる用例と言えるのである。 今後は同じように,漢訳仏典の長行中にあって人知れず潜伏しつづけている韻 文を発掘し,漢訳者らによる知的営為の痕跡を検証するとともに,当時にあって どのような女性徳育が行われていたのか,そして賦をはじめとする文壇の韻文と 比較することで,その意義や目的などをより明らかにする必要がある. 1)拙文「漢語仏典における偈の研究-位法護訳『龍施菩薩本起経』の詩律をめぐって-」 (『印仏研』52-1,2003),「『龍施菩薩本起経』の有韻偈頌と漢訳者について」(『佛教 大学総合研究所紀要]13.〓 2)金剛寺と西方寺の写本については,落合俊典国際仏教学大学院大学教授に便宜をは かつていただいた 3)一柳知成『玉耶経講話』(新布教学会,1918). 4)anguttara-nikaya, vol. i(.t.s., pp19, london, 1899),『南伝大蔵経』20,増支部  the japanese association of indian and buddhist studies 西晋失訳『玉耶女経』の長行に説かれる韻文(齊藤) 〓 経典4,p.343. 5)略号は以下の通り。金①…金剛寺蔵①0891本,金②…金剛寺蔵②0892本,西①・ 西方寺蔵①0891本,西②…西方寺蔵②0892本,積砂…積砂版大蔵経,嘉興…嘉興版 大蔵経,明南…明の南蔵(『中華大蔵経』の校勘記より). 6)「善」:金①②西①②「五善」. 7)「形」:金①②西①②「名」. 8)「願願」:西①「願」 9)「上生天」:金①②西①②なし,「殿」:金①②西①②「灌」. 10)「在」:金①「右」. 11)「常」:金①②西①②「当」. 2)「端正」:金①「瑞政」,「正」:金②西①②「政」,「妹」金①②西①②「殊」. 13)「在於」:金②「於在」. 14)「死」:金①②西②「怨」. 15)「災」:金①②西①②「殊」. 16)「受」:金①②西①②「寿」. 17)「挫短」:金①「座植」,金②西①「荘〓」,西②「座桓」,「針」:金①「飲針」,「釘」: 西①明南「針」. 8)「劫」と押韻する韻字がないことや,全体の旬数からして,もとは前後にもう一聯 が存在した可能性がある. 19)「裸:金①西②「裸」,金②西①「保」 20)「孜孜」:金①②西①②「茲茲」. 21)「無」:西①なし 2)「作善得善」:金①西②「不信作善得寿」,金②西①「不信作善得善」,「遮」金①② 西①②「(去霰)」 23)「也」:金①②西①②「耶(麻)」. 24)「五」:諸本みな同じ.「其悪婦者」との対応から,「其」の誤写であろう. 25)李方桂『上古音研究』(商務印書館,1980),ding bangxin(丁邦新)"chines honology of the wei-chin period : reconstruction of the finals as reflected in poetry"(丁邦新 魏晋音韻研究』,中央研究院歴史言語研究所,1975). 26)詩文中の用例は,羅常培・周祖謨『漢魏晋南北朝韻部演変研究』(科学出版社. 1958),および周祖謨『魏晋南北朝韻部之演変』(東大図書公司,台北,1996),劉綸 龜『魏晋南北朝詩文韻集与研究(韻集部分)』(中国社会科学出版社,2002). 27)拙文「漢訳仏典における偈の形態論-中華の韻文との連動-」(『印仏研』56-1 〓07) 28)唐代ではb本ではなくcが広く用いられていた形跡がある. 〓 〈キーワード&gt;『玉耶女経』,韻文,偈,押韻 (佛教大学准教授)  
</root>
