<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第58卷第2号平成22年3月 『大日経』具縁品における三味の意義 -諸仏の三味と5種の三味道について- 馬場えつこ 1.経緯と問題の所在 昨年に引き続き,筆者は,注釈書の解釈に先行して成立したであろう『大日経』 の構成や思想を,蔵漢両訳の文脈そのものから読み解くことを目的として作業を 進めている.今回は,第2章・具縁品中盤の諸三味に着目した.周知の通り,真 言教学の伝統的な分け方によれば,この具縁品は住心品の「教相」に対して「事 相」という実践面への導入部にあたる.その内容は曼茶羅の作壇法や儀礼の手順 の説明が大半であり,教理的な背景には殆ど言及しない.そこでまず筆者は,第 1章・住心品との思想的な脈絡の有無を確認することにした.その過程で,当該 の諸三味が住心品と同じ思想・同じ世界観を表すものではないか,との印象を受 けた.それらの三味は内容と特徴から,a)諸仏の三味1)と,b)一生補処の菩薩 八地の菩薩,声聞,縁覚,世間の諸天にわたる5種の「三味道(tib. tin ne hdsin gy tshul,三味の理趣)」の2種に大別できる.しかし,これらの三味が具縁品のこの 箇所に説かれた意義は不明瞭である.もし,この諸三味が真言行者の実践に関わ るものであれば,住心品との間に一貫した修行体系の土台があるか否かを判断す る材料にもなる.そこで,前後の文脈をもとに,住心品との関係からこの2種o 三味の意義を問うこととした. 2.仏の三味と5種の三味道 2種の三味は,具縁品中盤における金剛手秘密主の質問を発端とするが,その 内容は〓ね,(1)曼茶羅作図の補足,(2)曼茶羅を前にして行う諸儀礼について, (3)真言の「相(tib. mtshan nid,特徴)」について,(4)三味についての順に4項 目に分類できる2).このうち(4)への回答が,諸仏の三味と5種の三味道のい ずれか,あるいは両方である.この2つの三味についての説明が唐突に見えるの は,他の3つの問答と異なり,具縁品中に説かれる諸儀礼との関連が示されない ことも一因であろう.まず,諸仏の三昧とはすなわち空性の三味であり,心を悉 知することによって得られる3).この点で本経住心品のいわゆる「如実知自心(tib.  The japanese ssociationof indian and buddhist studies 『大日経』具縁品における三味の意義(馬場) ran gi sems yan dag pa ci lta ba bshin yons su ses pa,あるがままに自分自身の心を知ること) との関連が予想される.これと,次いで説かれる5種の三味道とを分ける最も顕 著な特徴は,「道(tib. tshul,理趣)」の語の有無である.有名な大勤勇の偈4)に続 いて,5種類の三味道が説明されている5).では,この三味道の三味とは何であ るのか?この5種を総括した偈を読む限り,仏・菩薩・声聞・縁覚・世間の天 がそこに住することを目的とした三味であり,彼らがその三味に住した状態を"真 言行の儀軌の「理趣(漢訳:道,tib.:tshul)」"と呼んでいるが6),具縁品で曼茶 羅に入ろうとしている真言行者や阿闍梨にこれらの三味の実践を勧めたものでは ない.また,この総括の文章からは仏も三味道に住するであろう旨が読み取れる が,三味道の中に仏の三味道という区分はない.では,先に説かれた諸仏の三味 が仏の三味道にあたるのか.もしそうであれば,「道(tib. tshul)」の語の有無に 何の意味があるのか. 3.三味と真言行 大勤勇の偈は仏の降魔成道に言及したものである7).そこで得られた覚りは 諸仏の三味によるものと同質の内容と考えるのが自然であろう.両者が連続して 記された背景には,2つの覚りを同一視する前提があったはずである.しかし 具縁品前半に同じく降魔成道に触れた偈があり,そこでは過去・現在・未来の諸 仏が「眞言妙法(tib. gsan snags kyi cho ga,真言の儀軌)」に通達し,それによって菩 提樹下で覚りを得たことが示唆されている8).もし,この大勤勇の偈も真言の儀 軌による覚りである場合,心を知ることと,真言の念誦や種字の観想などを単純 に同じ事象と見てよいものか,疑問が残る.何故なら,両者を統合する理論が具 縁品には示されていないためである.また,三味道との関係であるが,ここで着 目すべきは偈の締めくくりである.その文章から,大勤勇の覚りである最高の真 実が,衆生済度を目的とした加持力によって文字として説かれる,という趣旨か 見て取れる.言葉で表すことができない無相の真理を,衆生の利益のために言葉 を始めとする有相によって表現する,そのことが真言行の理趣であり儀軌である, という主張は具縁品の随所に見られ,三味道もまたその点で軌を一にする.ここ から,真理を表す手段の一つとしての三味道のあり方と,その多様性が「道(tib tshul,理趣)」の語に託されたことを推測できるだろう.では何故,とりわけ三味 を取り上げて差別化する必要があったのか?これについて,前述の(3)真言の 相についての回答が手がかりとなる.そこでは,声聞と縁覚との真言の相に違い があることの根拠として三味の違いに触れている.このことは,三味道の区別に  the japanese association of indian and buddhist studies 『大日経』具縁品における三味の意義(馬場) 言及した目的が,むしろ真言の相の区別を説明するためであったのではないか との見方を可能とする.そこで筆者は,「三味道の区別は真言の区別を説明する ために設けられたものである」との仮説を立てたい. 4.住心品との共通項 次に住心品との関係であるが,先に指摘したように,いわゆる「如実知自心」 と諸仏の三味との類似が,覚りに関して2つの章に共通した理論の存在をうかが わせる.以前拙論で指摘したように10),「如実知自心」もまた,菩提に直結する 決定的な手段と認めることが可能である.一方,三味道の記述に通じる文章は, 住心品の冒頭,金剛手が一切智者の智慧に言及した場面に現れる11).大乗の菩薩・ 声聞・縁覚の理趣に言及した点は三味道と共通の世界観を連想させるが,仏教の 外にある世間の諸天については,むしろ,住心品中盤に説かれた愚童凡夫の誤っ た空性理解の描写が内容的に近い12).更に,仏の理趣を別立てしなかった点も 具縁品に通じるものがある.では何故,仏の理趣を立てないのか.諸仏は衆生の 性向に合わせて真理を種種に分けて示すが,究極的には全てが一味の一切智智に 帰結する.もし敢えて仏の理趣というものを立てるとすれば,それは全ての理趣 を合わせた総体ということになるだろう.そして,具縁品の三味道もまた,全て 衆生の利益のために種種に説示されたものである.上述の推測を借用するならば, もし敢えて仏の三味道を設けるとしたら,それは全ての三味道を合わせた総体で あって,その全てが真言行の儀軌の理趣として究極的には一味であるのだから 仏の三味道を別立てする必要は無い,と考えることが可能だろう. 5.小結 以上の検討をもとに,筆者はこの具縁品において三味と三味道とが説かれた意 義について以下のように考察する. 先に,三味道の区別は真言の相の違いを説明するために立てられた,との仮説 を立てた.この仮説に沿えば,三味道についての記述は「三味とは何か」ではな く,「真言の相とは何か」という問いに答えたものと言えるだろう.一方,心を 知ることによって獲得される諸仏の三味は,修行者が最終的に菩提を得るために は必須のものである.そして,その覚りは大勤勇の偈に説かれたものと内容を〓 じくするはずである.もし,第6章・悉地出現品所説の「阿味囃徃欠(a vira hum kham)」の真言を大勤勇の偈を象徴するものと解釈する立場に拠るならば,この 諸仏の三味も真言の念誦や種字の観想に置き換え可能と見做せるだろう.しかし 住心品と具縁品とに限っては,「自心を知ること」のみが菩提を得る手段として  The japanese associationof Indian and buddhist studies 『大日経』具縁品における三味の意義(馬場) 明言された唯一のものである.諸々の三味道が真言の背後にあって,真言によっ て代替可能となる道筋を得ているのに対し,「道(tib. tshul)」の語を伴わない諸 仏の三味は,自心を知ることによる覚りと真言による行との間に.この2つの章 のみでは埋め難い溝があることを示している.これは本経全体の修行体系を把握 する上で看過できない間隙である13) 1)このような呼称は経典中に登場しないが,その内容から便宜的に名付けた.2)<ref><canon>大</canon> 〓蔵<v>18</v>,pp<p>9</p><c>a</c>,北京5,p.<p>247</p>,<c>132</c><l>b</l></ref>.3)<ref><canon>大正藏</canon><v>18</v>,p.<p>9</p><c>a</c>,<canon>北京</canon><v>5</v>,p.<p>247</p>,<p>133</p><c>a</c></ref> 4)筆者がこの語によって指示する範囲は,従来の研究ではbuddhaguhyaの解釈(北京 77,p.146,166a)を充てて「大勤勇の三味」を説明したものと見做している一連の偈式 である.ただし,この「大勤勇の三味」なる言葉は,本経の第6章・悉地出現品におげ るa,va, ra, ha, khaの五字の観想をも含んでいる.筆者は,『大日経』の構成と各品同士 の関連性を再確認する目的から,この両者の繋がりを自明のものと見ていない.そこで 悉地出現品には言及せずにこの具縁品の当該箇所のみを指すために「大勒勇の偈」とい う呼称で表現することにした.これが決して一般的な呼称ではないことをここに断って 5)<ref><canon>大正藏</canon><v>18</v>,p.<p>9</p><c>c</c></ref>,北京5,p.247,1-134a.6)<ref><canon>大正藏</canon><v>18</v>,p.<p>9</p><c>c</c></ref>,北 京5,p.247,134a.7)<ref><canon>大正藏</canon><v>18</v>,p.<p>9</p><c>b</c></ref>,北京5,p.247,133a.8)<ref><canon>大正藏</canon><v>18</v>,p.<p>4</p><c>b</c></ref>, 北京5,p.244,125a.また,j.w. de jong, "notes on the sources and the text of the sang hyang Kamahayanan mantranaya," bijdragen tot de taol-, land-en volkenkunde13,no.4, leiden,1974 の校訂テキストによって,当該箇所のskt.断篇を参照した.9)<ref><canon>大正藏</canon><v>18</v>,p.<p>1</p><c>c</c></ref>, 北京5,p.241,117a-b.10)「『大日経』住心品における如実知自心の位置づけ」『東 洋大学大学院紀要』第44集,2008年3月を参照のこと.11)<ref><canon>大正藏</canon><v>18</v>,p.<p>1</p><c>b</c></ref>,北 京5,p.240,116b.この一節については桜井宗信氏が『梵語仏典の研究〓密教経典篇』(平 楽寺書店,1989年)所収の「附篇〓.namamantrarthavalokiniに引用された『大日経』住 心品の一節」にskt.断篇を紹介しており,そちらも参照した.12)<ref><canon>大正藏</canon><v>18</v>,p.<p>2</p>-<c>c</c></ref> 北京5,p.242,120a.また,大勤勇の偈の直前に「世尊毘盧遮那は声聞・縁覚・菩薩の三 味道を説こうとした」という前置きがあり,世間の諸天が挙げられていないことを考慮 すると,この世間の諸天の三味道とその他の三味道とは,成立の仕方が一様ではない可 能性もある.13)今回の問題について,2010年3月発行予定の『東洋大学大学院 紀要』第46集(文学研究科)により詳細な論文を投稿予定である (キーワード&gt;『大日経』,具縁品,三味,三味道  
</root>
