<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第58卷第2号平成22年3戸 浄覚仁岳に関する評価 金希泰 1.はじめに 中国宋代の天台教学を考える上で,浄覚仁岳(992-1064)と四明知礼(960-1028 の関連は,重要である.特に仁岳は,初めは知礼の弟子として,山外派と議論す る度に知礼を援護し,最善を尽くした有望な弟子であった.しかし,知礼の晩年 仁岳は,知礼との学問の相違が原因で,その門下を去ることになり,知礼門下と 激しい議論をし,攻撃を受けた.歴史上は,知礼は天台教学中興の祖であり,仁 岳は「雑伝派」,「後山外派」と呼ばれ,彼は知礼門下と和合することができず, 師に背いた「背宗」,「異端」,「扣撃宗途」として悪く評価されている.ところが, 仁岳の評論が書かれている史伝資料は,殆ど知礼門下の著述である.その一方, 仁岳の弟子,枢密使胡宿(?)1)は,仁岳を「弁才無碍」で,「多聞第一」であり。 修行者としても不足はない人物と評価している. 本稿では,従来の諸説を踏まえた上で,史伝資料に基づいて仁岳の評価を考察 する.そこで,仁岳が最後まで知礼と和解をしようとしなかったのか.または 史伝資料を記した知礼門下が偏見を持って記録したのか.この二つの問題点を取 り上げ,最古の碑銘や史伝資料を中心として再検討しつつ,考察していきたい 2.従来諸説における仁岳に関する評価 従来の研究諸説で仁岳は,以下のように,「背師」,「悲劇的人物」,「異端者」,「批 判者」,「背宗」などの評価をされていることは周知の通りである. まず,安藤俊雄(『天台思想史』(1959,p.42))は,「仁岳は趙宋天台の悲劇的人物 であり,この時代における山家・山外の葛藤を最も厳しく体験した特異な存在と して注目に値する2)」,また,「従義(1421)は古来山家派の異端者として考 えられ,史家の厳しい批判の対象とされたことは,仁岳と同様である.この点で 比較的寛容な態度を以て,諸師を公平に取扱ったのは『釈門正統』であった.そ こでは仁岳等と共に,「扣撃宗途伝」の中に別記している」と記述している(p.88). さらに,「知礼の厳格主義から生まれた教学上の欠点が,彼らをして山家に対す  〓he japanese associationof Indian and buddhis studies 浄覚仁岳に関する評価(金) る異端者たらしめたのではないか.山家に対する批判者として公平に,仁岳や従 義の教学が新たに考察される必要がある」と記述している.すなわち,仁岳が「悲 劇的な人物」,『山家・山外の学問的な葛藤を体験した人物』,「異端者」,「批判者. として記述されていることがわかる.そして,上杉文秀(『日本天台史正』(1972 pp.12133))は,「高弟仁岳(p.120)は四明のために外侮を禦ぐの功ありて,時人 の歎称するところなりしが,後に学解上に異見を生じ,終に四明の輪下を去り (p.133),後に師宗に背く.(p.120)」と述べ,「背師」としている.また,島地大 等(『天台教学史』(1986,p.319a))は,「雑伝派の浄覚,神智相ついで,四明門流よ り起って或いは背祖の人となり,或いは破祖の人となり,各々一家の教義を樹て といえども,その実,四明当時の山外諸師を扶助して一時の耳目を聳動したるに 外ならず」と述べ,仁岳を「背祖」,「破祖」としている.そして,武覚超(『中 国天台史』(1987,p.137))は,「仁岳は知礼門下にありながら,後半生に至って山外 派的立場をとって師説に背き,恩師知礼と決別した」と述べ,「背師」としている. その一方,佐藤成順(『宋代仏教の研究-元照浄土教-』(2001,p.170))は,「仁岳 と道因は浄土教の信仰者でもあったが,志磐が浄土立教志に収録しなかったのは, 志磐が,収録する往生高僧を選ぶ基準を臨終往生の奇瑞の有無においていたから といえるが,しかし,仁岳,道因が異端の徒であったためとも考えられるのであ る」と述べ,「異端の徒」とする. しかし,林鳴宇(『中国宋代天台教学の研究-『金光明経』の研究史を中心として-」 (2003,p.129))は,「『教行録』の関連文書を再度検討すると,仁岳が非常に真面目 な学研僧の一人であったことと述べている.また,仁岳が悲劇的人物であったと の見解は採らない.なぜなら,仁岳は破門されておらず,「実録」,「行業碑」な ど後世の文の中では,成功した弟子の一人とされているからである.また,彼は 知礼と異なる分野で活躍しており,宋代天台史に功績を残した一人であると考え ている」としている. 以上のように,従来諸説における仁岳に関する評価は,ほとんど「背師」,「異 端者」,「悲劇的人物」,「批判者」,「背祖」,「背宗」として共通している.すなわ ち,これは『仏祖統紀』の「諸師雑伝」(z75,p480c)に基づいての評価であると 思われる.ところが,林鳴宇のみが仁岳について,「知礼の成功した弟子」,「宋 代天台史に功績を残した人物」として特別に評価している. 3.宗曉の『四明尊者教行録』に見る仁岳に関する評価 宗曉(1511-1214)の『四明尊者教行録』(以下『教行録』と略称す)に見られる仁  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 浄覚仁岳に関する評価(金) 〓 岳に関する記述は,卷1の「勅放生池碑銘」の末尾に,「天聖3年(1025)乙丑の 才次,7月15日,震渓の僧(仁岳)が書す」という文がある.また,卷3の知礼 の質問に仁岳がたちどころに答えた「絲幃問答三十章」(<ref><canon>T</canon><v>46</v>,p.<p>878</p><c>a</c></ref>)がある.こ れは知礼が仁岳の学識を認めたことであろう.また,卷6の「記四明門下纂成十 類」3)には,自仁が編纂した『天台諸文類集』を補充して七類に成した時の文に 「博学強記」と評価されている.すなわち,「絲弭問答三十章」,「記四明門下纂成 十類」は,仁岳が知礼門下に滞在する時のことを記述している.また,卷6「四 明門人書川浄覚法師」(<ref><canon>T</canon><v>46</v>,p.<p>916</p><c>a</c></ref>)からは,仁岳が知礼に教学を学ぶ時,知礼は 仁岳が優れた器であると認めたことがわかる.そして,仁岳は樣々な論争文を書 き,知礼を援護し山外派を論破した 特に,仁岳は知礼の『指要鈔』に三千を解することを論じ,同じく師承に反し ないことを勧め.書を尚賢(1028-1?)に送ったが.尚賢は反って知礼の説を 輔けて仁岳の説を論破した(上杉文秀『日本天台史正』(1972,p.143)).これは仁岳 が知礼門下と和解しようとしたが,尚賢が受け取らなかったことを意味している とも考えられる さらに,卷6,希最の『妙悟法師輔四明作評謗書』(以下『評誘書』と略称す)(<ref><canon>T</canon><v>46</v> p.<p>916</p><c>b</c></ref>)は,知礼の『解謗書』に対する仁岳の反駁書『雪誇書』への批判の書で あり,知礼没後に整えて希最が仁岳に送ったものである.希最『評謗書』に見ら れる仁岳の評論は,①知礼を裏切り,仁岳が自ら一家を立て,②仁岳は欺きの書 を書いて知礼の寿命を縮めた,というものである.すなわち,希最は知礼の『解 誇書』の立場から,『評謗書』を著し,仁岳の『雪謗書』説を論破し,知礼の『解 誇書』を批判する仁岳の『雪誇書』は,かえって執着しているとして,誤説であ ると記すのである.そして,希最は仁岳が知礼を裏切り,自ら一家を立てたとし ている.また.希最は仁岳に教学的に対抗できる人物がいなかったため,勇敢に 自説を開示したと記述している.さらに,希最は,仁岳は裏切りものであり,ま た,仁岳が欺いた書を送り,知礼を難じて死に至らしめたとし,『雪誘書』は誤 説であるので,知礼の『解謗書』を尋ねて修行するべきであると批判している 希最は知礼の死に臨み師の遺志を継いで仁岳の批判に対し,勇気を出し,『評謗書 を書き,対抗したと思われるのである. 4.宗鑑の『釈門正統』に見る仁岳に関する評価 4.宗鑑の『釈門正統』に見る仁岳に関する評価 宗鑑(?)の『釈門正統』卷5,「本支輝映伝」(z75,p.319c)の冒頭では,仁岳 を「骨暑之臣」として,剛直すぎて,のどにつかえる魚の骨のような弟子と譬え  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 浄覚仁岳に関する評価(金) 評論されている.同じく卷5,「扣撃宗途伝」(z75,p.323c)冒頭では,仁岳が師に 背いて離脱したことが理由でこの伝記に収録されていると述べている.一方,そ の本文では「法智器之」という文があり,また,仁岳が知礼門下に滞在時,知礼及 び,その門下十人の僧侶と共に請観音懺法の修行をしたことを参考にすると,仁岳 は勝れた僧侶として評価されたに違いない.しかし,この「扣撃宗途伝」(z75,p.324b) には,仁岳と従義,仁岳の弟子,可久と霊照と共に記載されていることがわかる 5.志磐の『仏祖統紀』に見る仁岳に関する評価 志磐(1144-1224)の『仏祖統紀』卷2(<ref><canon>T</canon><v>49</v>,p.<p>143</p><c>a</c></ref>)によると,智円は仏の生滅 の年代について,誤って周魯二荘に釈したのを仁岳はそれを以て,天台は正しく 二荘を取るということについて,根拠がない異説であると評価されている.また 『仏祖統紀』卷8,「十七祖法智尊知礼伝」には,仁岳は知礼に背き,法門を混乱 させた(<ref><canon>T</canon><v>49</v>,p.<p>194</p><c>a</c></ref>)と批判している.そして,『仏祖統紀』卷13,「妙悟希最法師 伝」(<ref><canon>T</canon><v>49</v>,p.<p>219</p><c>b</c></ref>)にも,仁岳が背宗し,知礼の命を縮めたことを強調している これは希最の『評謗書』と内容が同等であり,仁岳の「浄覚在霊芝,対衆詫曰, 只因難殺四明師.誰向霊芝敢開口」(浄覚霊芝に在りて,衆に対し詫びて4)曰く,「只 だ,難ずるに因りて,四明師を殺す.誰か霊芝に向って敢えて口を開くんや」)というこ とを強調している.卷21,「諸師雑伝」(<ref><canon>T</canon><v>49</v>,p.<p>241</p><c>b</c></ref>)には,知礼が仁岳を器とし て評価したことが確認できる. 6.その他の資料に見る仁岳に関する評〓 上記の史伝資料以外,蒙叟錢謙益鈔の『首楞厳経疏解鈔』卷10,「首楞厳経呉 興集解序」(z13,p.842c)には,「呉興大士仁岳,弁才無碍,多聞第一」と仁岳の 弟子,胡宿の評論が記述されている.さらに,胡宿は仁岳を訪ねて自ら弟子の礼 を取った.そこで,彼は皇帝に請いて仁岳に「浄覚」の号を賜わるようにした. 仁岳にとって,胡宿は功績がある政治家であり,最後の立派な弟子であると言える. 一方,『続仏祖統紀』卷1,「法師允若伝」(z75,p745b)に,允若(1280-135)は, 南屏梵臻(?-103の門下であり,彼は慶昭(963-1017)と智円(976-1022)は異 説者,継斉と成潤は党邪であり,仁岳は背正した害道であると誹謗している.す なわち,仁岳は知礼に背いたものとして評している.また,如惺の『大明高僧伝』 卷1,「紹興雲門寺沙門釈允若伝」10(0,p.903c)にも,前述とほぼ同じ文が収 録されている.さらに,劉寿の「端禅師行業記」(z73,p.83c)には,呉山浄端禅 師が仁岳に天台教学を学び,『首楞厳経』を聴いたことが記載されている.この 碑銘の文を検討すると,当時,仁岳は禅宗の僧侶にも慕われていたと考えられる.  The japanese associationof Indian and buddhiststudies 上記の諸資料に評論されている仁岳の評価は,仁岳の生涯を三つに分け,以下の ように纏めることができる 【表1仁岳に関する評価 上記の【表1】は,仁岳に関する評価について,前半期は高弟であり,知礼門 下を離脱した後から異端者とされたが,仁岳の晩年には「弁才無碍」,「多聞第一」 「博学強記」などと評価されている.ところが,歴史上には「諸師雑伝」,「後1 外派」,「扣撃宗途伝」などと伝えられていることが確認できる. 7.結び 既に述べたように,仁岳の生涯に渡る諸史伝資料は,宗曉,宗鑑,志磐,希最 允若など,殆ど知礼門下の弟子が撰したものである.したがって,仁岳が知礼の 弟子として滞在した時は,勝れた僧侶として「器」,「博識強記」と評価され,そ の門下では頼りになる弟子であった.しかし,その門下を離脱した後には,「背宗」 「異端者」,「異説者」,「扣撃宗途」,「骨触の臣」などと評価されている.一方, 仁岳の弟子,政治家である胡宿は「弁才無碍」,「多聞第一」,「神僧大師」などの 表現を用い,評価していることが明らかになっている.そして,仁岳は知礼が入寂 するまで,和解できなかったことは残念であるが,仁岳が知礼の臨終のことを聞き. 「浄覚在霊芝,対衆詫曰,只因難殺四明師.誰向霊芝敢開口」と語っている文につ くて,筆者は仁岳が知礼に反論したことを反省する気持ちで,嘆いて語ったこと  the japanese association of indian and buddhist studies 浄覚仁岳に関する評価(金) であろうと推察する.後に,仁岳は尚賢に同じ師の弟子であることを書き,知礼言 を書き直し,『三千書』に収め撰して送ったが,尚賢は受け入れず,その論を論砂 した.この点は,知礼が亡くなり,時間は経っていたが,仁岳としては知礼門下 自分の説が間違ってないことを納得させ,さらに和解しようとしたところであろう つまり,前半期においては仁岳が知礼を援護し,力になっていたため,良き 価を得たが,知礼を離れた時期から「異端者」として史伝資料に記載されたこと が明白である.したがって,筆者は知礼門下の弟子たちは,仁岳が知礼に反論し 背いたため,感情が入り,偏見を持って史伝資料に記述したこともあり得ると思 う.しかし,仁岳の晩年においては,仁岳門下のみではなく,政治家,禅宗の修行 者,仏教徒らが仁岳の教学を聴講した.特に皇帝が仁岳に「浄覚」の号を賜った ことが,何よりも仁岳が勝れた修行者として評価されたことではないかと思われる )胡宿は遵式(963-1032)を慕っていた弟子,諫議胡則(963-1039)の息子である. 2)安藤俊雄[1959]『天台思想史』では,「仁岳は知礼の入寂を聞くと,衆に臨み「只 因難殺四明師.誰向霊芝敢開口」と深く自宅せりという.釈門正統にはかかる記録は なく,恐らくは統紀の潤色と思われる」という(p.42).この見解について,林鳴宇[2003 『宋代天台教学の研究-『金光明経』の研究史を中心として-』では,「只因難殺四明師 誰向霊芝敢開口」ということが,学術上反知礼色が一層濃くなったと述べている(p.129). 3)『教行録』卷6には,「続川岳公,居法智輪下,博学強記.足成其七」(続いて〓川 岳公,法智の輪下に居り,博学強記なり,其の七に成るに足る)と述べている(<ref><canon>T</canon><v>46</v>,p.<p>916</p><c>a</c> <l>4</l></ref>)【記】この語について,『国訳一切経』には,「詫る」と表現しているが,筆者は「詫 びる」という表現を採用する.なぜなら,師である知礼が亡くなったのに,自慢し7 がら言うはずがないからである. 5)仁岳は慶昭の『略金光明玄義』に対して,仁岳が知礼を援護し,相手を論破した. また,彼は『妙宗鈔』の問題をめぐって山外派との論争,「理毒性悪説」の問題をめ べる論争で『止疑書』を著して咸潤の説を論破した.咸潤が『指瑕』を著して『妙宗鈔。 の説を批判したのに対して,仁岳は『挾膜書』を著してこれを論破した.それに,彼 は『十門折難書』を著して継斉の説を論破したことは承知のようであるが,それも含 んで評価されなければならないと思う.これに対して,崔昌植[2005]は『敦煌本『〓 厳経』の研究』で,「仁岳は知礼門下の高足であった.その会下にある時,たまたま慶 昭の論争があった.このときに仁岳は大いに師四明をたすけた.彼の前半生にあって は四明陣頭の勇将たることを擅にしたが,後に『妙宗鈔』の義に関して四明とその解 が異にした.これは四明の容れるところとならず,ついに師のもとを去って霊芝に移 り.しばしば書を発して四明の義を難じ,ついにその説は多く孤山の智円の党するに 至った」と述べ,仁岳を四明陣頭の勇将たるものとして評価されている(p.209) (立正大学大学院)  
</root>
