<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of Indian and buddhist studie 吉蔵著作中における「自然」の語の検討 小野嶋祥雄 問題の所在 る。 近年、隋代の仏教者である吉蔵(五四九-六二三年)の思想 をめぐっては、吉蔵の思想も「格義仏教」の範疇から脱した ものではないという指摘が伊藤隆寿氏によって提起されてい るが、本稿で取り挙げる「自然」の語は、その「格義仏教 に大きな役割を果たした道家と密接な関係を持つ言葉であ 吉蔵の著作における「自然」の語を検討してみると、『一 論玄義』・『中観論疏』には、一切法は無因に生ずと説くイン ドの無因外道と、自然に生ずとする自然外道に対する批判が 述べられており、吉蔵はその批判の中で、中国の『荘子』が 無因外道・自然外道と同様の誤りを犯していることについて も言及していることが確認できる。この無因・自然外道への 批判は、仏教が説く因縁説・因果説と対立することに起因す るが、そうした一方で、吉蔵の著作中には「自然」の語が否 印度學佛教學研究第五十九卷第一号平成二十二年十二月 定的な意味合いを持たずに使用されてもいる。 その中、否定的な意味合いを持たずに使用されている「白 然」の語の用例について検討してみると、その多くが因果関 係の必然性を表す言葉として使用されており、道家の中心思 想である自然説とは異なった意味合いで「自然」の語が使田 されていることが指摘できる。また、こうした「自然」の語 の用例からすれば、『三論玄義』・『中観論疏』に見られる無 〓△奇 因外道・自然外道等の批判と矛盾することもないのである 先に述べた通り、近年、吉蔵の思想と「格義仏教」との関係 が注目されているが、吉蔵著作中に使用される道家的な用語 も、吉蔵自身が仏教的な文脈に再定義し直して使用している 事例があるという事を指摘したい。 一「自然」の語の定義と漢語仏典中の用例 「自然」という語は、中国においては、道家の中心思想で ある自然説を表す重要な言葉である。森三樹三郎氏は、道家  the japanese associatio of Indian and. buddhist studies 吉蔵著作中における「自然」の語の検討(小野嶋) 〓 〓 の自然説に、①無因自然、②無為自然(虚無自然無差別自然 運命自然・理数自然・本性自然)、③有為自然(則天自然・練達白 然)があることについて述べ、『列子』張湛注に「自然とは、 外より資らざるなり」とあることに依拠して「自然」の語を 次のように定義している。 他者の力を借りないで、それ自身に内在する働きによって、なる こと、もしくはそうであること 右のように定義される「自然」であるが、森氏はこうした 定義のみでは道家の自然説の諸相を把握することができない として、自然」の定義に以下のような補足を加えている。 しかし、ここにあげた自然の第一義だけで、実際に使用されてい る自然という語の意味を完全に説明できるかといえば、それはそ うではない。実は「他者の力を借りないで」というが、その他者 が具体的に何であるかは、その場その場で異なっている。したがっ て自然の具体的内容は、何を他者としておくかによつて決定され る。他者が変われば、自然の内容もそれにしたがって変わる。白 然が多義であるのは、実はこれに対応する他者が動くためである。 また、漢語仏典中の「自然」の用例については、末木文美 士氏が紹介する、江戸時代の真宗僧侶である如説院慧剣の分 類が大いに参考となる。慧剣は漢語仏典中の「自然」につい て、①願力自然②無為自然③外道の虚無自然、④聖道門 の善因善果悪因悪果報応の理、⑤聖道門の真如法性の理、の あることを述べるが、漢語仏典中の「自然」の用例は慧剣が 指摘する用例に尽きると考えてよいであろう。 一吉蔵著作中における自然説批判 吉蔵の自然説批判は、『三論玄義』と『中観論疏』に纏まつ ており、それらを示せば次の如くである。 『三論玄義』 スルニ 問。云何名為無因有果〓。答フ。復有テ外道、窮推スルニ万 物、無所由籍スル。故謂モ無因、而現覩諸法、当知〓 有コトヲ果。例セハ、如荘周〓麺問影。影由形有リ、形 因モ造化、造化則無所由。本既自有リ、即末モ不因 他。是故無因ニシテ而有果也。問フ。無因自然此有何シ、 異力。答。無因拠。其因無、自然明乎果有ルヲ○約義ニ不 囘ナルモ、猶是一執ナリ。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四五</v>・<p>一</p><c>中</c>-<c>下</c></ref> 『中観論疏」 従自然生ト者、外道推求ルニ諸法、因義ヲ不成セ、故 謂リ万法自然シテ而生ト。但解ルニ自然有二家。若如荘 周所論明カヽ有之已生ルハ則不須生ヲ、無之未生復ク何。 能ク生セン。今言生スルト者自然爾ナル耳。蓋是不知其ノ所 以然。謂之自然。此明自然有因、自然無因。二二 者外道謂諸法無因シテ而生名テ為自然〓。 (<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>四二</v>・<p>一五</p><c>中</c></ref>) これらの記述の中で特に注目されるのは、『荘子』の自然 説の中に「有因」と「無因」とがあるとすることである。吉 蔵が『荘子』の自然説に有因と無因とがあるとすることは、  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 吉蔵著作中の「自然」の語を否定的に用いない用例を解釈す る上で重要な意味を持つ。それは、吉蔵が批判する自然説と は、『三論玄義』にて『荘子』の自然説を評して無因外道と 同様の誤りを犯しているとするが、それは『荘子』の自然説 の中の「無因」を批判しているのであって、「有因」の自然 説については積極的に批判していないと考えられることであ る。そして、ここに、吉蔵著作中における否定的な「自然、 の用例と、否定を含まない「自然」の用例との使い分けの基 準が認められると考えるのである。 三吉蔵著作における「自然」の語の用例 それでは次に、否定的な意味合いを持たずに使用されてい る「自然」の語の用例についてみていきたい。それらの「白 然」の用例の特色として、因果観関係を明示する文脈で「白 然」の語が用いられていることが指摘できる。幾つかの用例 を示せば、次の如くである。 ・『観無量寿経義疏』 若論スレハ本門、此菩薩位居隣極、無更造業ヲ。唯〓 是応現依正両報。故双卷云ク、成仏今時七宝為地、 目然シテ而生スルナリト。此ハ乃ヲ是レ願力ノ乍ナリ。応成仏之時方 始生。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>三七</v>・<p>二三五</p><c>上</c></ref>) ・『法華玄論』 吉蔵著作中における「自然」の語の検討(小野嶋) 問フ。汝為自作此判、為義シテ有所求耶。答フ。理 数自然り。何、繁ク今問ハン。作コト此釈竟。 (<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>三四</v>・<p>三八五</p><c>下</c></ref>) 『浄名玄論』 問、声聞縁覚有幾人耶。答、始終凡有六人。(中略) 縁覚亦三アリ〇一二ハ本乗縁覚。因シテ則禀ハ教、果則自然ナリ (<ref>『<canon>大正藏</canon>』卷<v>三八</v>・<p>九〇一</p><c>中</c></ref>) 先ず第一に、『観無量寿経義疏』では、吉蔵が出拠とする「双 卷云」の経文は、『無量寿経』に「七宝荘厳自然化」・「其仏 国土自然七宝」等と説かれていることを要約したものである ことから、阿弥陀仏の仏国土全般に対する吉蔵の解釈と考え てよいであろう。また、この経文について吉蔵は、「此れは 乃ち是れ願力の乍なり」と述べ、阿弥陀仏の本願力によつて 自然に七宝が生じたと解釈していることが明らかである。こ こには、因果関係を認める形で阿弥陀仏国土の「自然」の語 を解釈している。 次に『法華玄論』では、『法華経』と『般若経』の優劣に ついて論じており、『法華経』が『般若経』より勝れている ことを述べる中でこのような問答を設けている。「理数自然、 は「道理としてそうなつている」という意であると考えられ るが、その言葉は、慧達(梁末から陳の人)の『肇論疏』所引 の「竺道生法師大頓悟」に使用され、「如菓熟自零」とある  the japanese association of indian and buddhist studies 吉蔵著作中における「自然」の語の検討(小野嶋 ことから、因果関係の必然を表す言葉であったと考えられる そして最後に、『浄名玄論』では本乘縁覚について、「因 として縁覚の教えを受けたならば、「果」は「自然」に縁 となると説明している。 「観無量寿経義疏・『法華玄論』・『浄名玄論』の「自然 の用例には、全て因果関係が明らかにされる文脈で「自然。 の語が使用されており、この場合、「自然」の語は「因果閣 係の必然」を表す言葉として用いられていると考えられる。 まとめ 以上、考察してきたことを纏めると、次の如くである 『三論玄義』・『中観論疏』における外道の無因・自然説と『 子』自然説への批判の考察から、吉蔵著作中における否定的 な「自然」の用例は「無因」であることを批判したものであ ると考え、「有因」かつ「自然」であることは吉蔵の積極的 な批判の対象に含まれないと考えた。 そして、吉蔵の「自然」の用例を検討してみると、『浄名 区論』の「因則禀教、甲則自然」といった用例に象徴される 通り、「有因」かつ「自然」といった用例を確認することが できた。ここでの「自然」は「因果関係の必然」の意と考え られるが、この意味での用例であれば、仏教の因縁説と対立 することもないであろう。またこのことは、道家の重要夕ー ムである「自然」の語を、仏教の因果説と矛盾することのな いように解釈し直して用いていると考えられるのである。 伊藤隆寿『中国仏教の批判的研究』(一九九二年、大蔵出版 参照。 森三樹三郎『「無」の思想」(一九六九年、講談社現代新書 参照。 3末木文美士「『大阿弥陀経』における「自然」-「自然」考(一 〓(『宗教学研究』第五三卷・第四、一九八〇年)参照。 『無量寿経』に「其仏国土自然七宝」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>十</v>・<p>二七〇</p><c>上</c></ref>)、「七宝荘厳自然化成」(『大正藏』〓 十二・二七一上)とあるを参照。 ○惹達『肇論疏』「第一竺道生法師大頓悟云、夫秤頓者、明理 下可分、悟語照極。以不二之悟、枯不分之理。理智兼釈。謂之 頓居。見解名梧、聞解名信。信解非真、悟発信謝。理数自然。 〓東自容。悟不自生。必籍信。漸用信伏惑。悟以斷結の 境停照、信成万品」(『新卍続蔵』卷五四・五五中)。ゴシック部 分を文脈上、以下の通りに改めた。「恵↓兼」「就〓熟」「偽↓伏」 (キーワード)吉蔵、格義仏教、自然 (龍谷大学大学院研究生)  
</root>
