<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studieg 自行と化他について -天台智顎の場合- 神達知純 はじめに 自行と化他を円満に具足することは仏教者にとつて理想の 一つであろう。このことは経論にしばしば説くところであり 中国の諸師は経論解釈の場面において自行と化他という分別 をよく活用するのである。天台智斷も例外ではなく天台三大 部にはこれらの語が多く見られるし、また言葉の用法とは直 接関係はないだろうが、自行化他に思いをめぐらした末に天 台山に入山したと伝えられるように、智顎には智凱独自の白 行化他観があったと推察されるのである。では自行化他に関 わる智顎の真意はどのあたりにあつたのであろうか。 一天台三大部における用法 まず三大部における自行化他の用法を確認するために主な ところを列挙する。 (一)『法華玄義』(以下、『玄義』と略)における主な用例 印度學佛教學研究第五十九卷第一号平成二十二年十二月 ①七番共解=標章は三種(自行・自行化他・化他)の権実二智 によって体・宗・用を説明する。生起では体・宗・用の次第 を自行から化他への次第と説く。開合では五重玄義各々の性 格を名は自行化他、体は非自非他、宗は自行、用は化他、教 は分別するのみと自行化他に分別する箇所がある。料簡では 宗と用、自行と化他に関する問答が設けられる。 ②迹門十妙の生起=迹門十妙は境・智・行・位・三法が自行 の因果を、感応・神通・説法・眷属・利益が化他の能所を具 足すると言う。またこの十義(十妙)で自行化他の始終を究 竟すると述べる。 ③迹門十妙の智妙=境に対して智を論ずる中、七種二諦に対 して権実二智を明かす。七種二諦にそれぞれ随情・随情智 随智を開いて二十一種としたように、七種二智についてもそ れぞれ化他・自行化他・自行を開いて二十一種の権実とする。 ④迹門十妙の感応妙=一人の身業の機に三十六句を具せば、 以下三業・三世・十界・自行化他について総じて六万  The japanese associatio of Indian and buddhist studies 自行と化他について(神達) 四千八百の機応があるとする。 ⑤本門十妙の権実結成=権実を自行自行化他化他の三種 に分別し、自行の権実とは「本地の自行所契」の権実であり、 「仏の自行」の権実であると言う。 (二)『法華文句』(以下、『文句』と略)における主な用例 ⑥『文句』は随文解釈という性格上、『法華経』の字句や文 を自行や化他と分別し解釈する場合が多い。このような用例 は非常に多いので省略する。 ⑦釈方便品=品題の解釈の中で一に法用の方便は体外の方 便、化他の権、随他意語、二に能詮の方便は体外の方便、自 行化他の権、随自他意語、三に秘妙の方便は同体の方便、自 行の権、随自意語であるとする。品題の解釈はさらに詳細に なされるがここでは割愛する。 ⑧釈法師品=五種法師(受持・読・誦・解説・書写)を解釈す る中、別して論じれば四人は自行、一人は化他であり、通じ て論じれば自ら五法を軌範とすることは自行の法師、他人に 五法を教えるのは化他の法師であるとする。以下、三業や三 門に約して五種法師を自行化他に束ねる。 (三)『摩訶止観』(以下、『止観』と略)における主な用例 ⑨十章の分別=『止観』一部は大意・釈名・体相・摂法・偏 円・方便・正観・果報・起教・旨帰の十章から成つている。 この十章を真俗説黙・定慧・因果・自行化他目足共不 共・通別・広略の点で分別している。自行化他については大 意・釈名等、前の八章が自行、起教が化他・旨帰が非自非他 となる。 ⑩十乗観法の巧安止観=巧安止観には自行と教他との二門が あり、また他に信行と法行の二種があるとする。説示の順序 として、まず信行の人の教他について止・観二門にそれぞれ 四悉檀があるから八種の方法があると説かれる。同様に法行 の教他、信行の自行、信行の教他にそれぞれ八種の方法があ る。さらには法行と信行が互いに転じたり、また信行と法行 とが相資したり、智凱は実に五百十二の方法があると数え、 これらの方法によつて心を法性に安んずると説く。 ⑪十乗観法の破法遍=従空入仮観に知病を示す中で見惑の重 数(幾重にも重なっているさま)を知る必要があるとする。 の有の見から三仮、四句、四悉檀、性空と相空、止と観、信 行・法行等四種の人、無・亦有亦無・非有非無の四種の見、単 複・具足、所破・能破等を順番に派出し、また合して自行の 上に三万六千百九十二句を成す。そして化他についても同様 で、総じて七万二千三百八十四句と計算する。さらに種々の 観点から論じれば、無量無辺となり数えることはできなくな るという。思惑の重数の計算方法も概ね同様である。 〓十乗観法の破法遍=従仮入空の破法遍は一往自行に、従空 人仮の破法遍は一往化他に似るとする。入仮の意とは志を利  the japanese associationof Indian and buddhist studies 他に置くのである。中道正観の破法遍は自行でも化他でもな く、また自行でも化他でもあるという性格を持つ。 ⑬十乗観法の能安忍=修行者は時に講説や人々の指導をさせ られることがあるが、実際は他を利益することも少なく自行 もおろそかになるという。このことは「對洛の禅師」の事例 や南岳慧思の教訓が念頭にあつてのことと考えられるが、智 顎自身が現実的な問題として意識していたとも推察できる。 智顎は自らが瓦官寺に居住し師となっていることは自行と化 他との両面において障碍となつていると痛感し、そのことが 天台山入山の決意をさせることになったと伝えられるからで ある。そして修行が完成して力が発揮できれば、それから数 化をしても遅くはないと述べ、自行から化他に転じる時機を 六根清浄位とする。また化他において直面する名聞利養等の 誘惑への対処方法を説いている。 二に④⑩⑪が示すように、たとえば止観の方法や煩悩の様 相等を主知的に分析していく段階で用いられる場合である。 このときは他の分別方法と併せて用いられることが多い。 二に①⑨が示すように、五重玄義や五略十広といった『玄 衰』『止観』の大綱を自行化他によつて分別する場合である。 また②の迹門十妙や⑫の三観のように広範囲に及ぶ所説に対 して自行化他の分別を施すことがある。 四に⑥が示すように、経典の字句や文の解釈に用いる場合 である。これは法雲や吉蔵等の諸師にも見られる用法である。 また⑬は非常に具体的な内容を持つっているのだが、他と比 べてもあまりに異例であり智顎の意図を推し量り難い。本論 文は、第三点に述べた『玄義』や『止観』の大綱を示す中で 用いられた自行化他についてさらに考察を進めたいと思う。 二五略十広からの考察 以上、当然のことながら他に用例は多くあるのだが、主要 な箇所のみを採り上げた。ここからいくつかの傾向が読み取 れるので指摘しておきたい。 に①③⑤⑦が示すように、権実二智に関連して用いられ る場合である。そのとき随智・随情智・随情あるいは随自意 語・随自他意語・随他意語と対応して自行・自行化他・化他 の三種に開くのである。 前述のように『止観』十章(十広)を自行化他の視点から 見れば、前の八章が自行、起教章が化他、旨帰章が非自非他 となる。しかし『止観』は正観の途中から不説となつており、 果報・起教・旨帰の三章に智凱が何を説こうとしていたかに ついては、大意の所説(五略)によつて知る以外にないので ある。つまり智顎は化他の部分を詳しくは語っていないとい うことになる。そこで不説の起教章の内容に相当する五略の 自行と化他について(神達)  the japanese associationof Indian and buddhiststudies 自行と化他について(神達) 裂大網の叙述を確認してみたい 裂大網の叙述を確認してみたい 第四に通じて大網の諸經論を裂かんが爲の故に是の止觀を説くと は、若し人、善く止觀を用いて心を觀ずれば則ち内慧明了にして、 漸頓諸教に通達し、微塵を破して大千經卷を出すが如く、恒沙の 佛法は一心の中に曉らむ。若し外に衆生を益し機に逗じて教を設 けんと欲せば、人の堪任するところに隨い、彼に稱えて而して説 け。乃至、佛と成り物を化するの時、或は法王と爲り頓漸の法を 説き、或は菩薩と爲り、或は聲聞天・魔人・鬼、十法界の像 と爲り對揚發起す。或は佛の爲に問われて而して廣く頓漸を答え、 或は機を扣き佛に問い、佛は頓漸の法輪を答えたまう。(卷二下 <ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>二〇</p><c>中</c></ref>) 裂大網の所説は内容的に次のように二分されよう。(a 漸頓の諸教に通達した修行者が衆生の能力にしたがつて法を 説き利益すること、また(b)仏となって衆生に法を説く等 十界のさまざまな像を現して対揚し発起すること、である。 ともに化他の側面が強いと思われるのだが、裂大網の解釈に ついては四明知礼が『十不二門指要鈔』に論じたことも参照 しておかなければならない。それは次のような叙述である。 起教の一章は今の化他の能所を成すと言うは、彼の文の起教は即 ち宣べずと雖も而も且らく裂綱の意を出でず。此の裂綱の文は、 泣く生起を論ずれば果後の化他に在りと雖も細しく其の意を尋ぬ るに多く初心の自行を明かす。文に云く、「若し人、善く止觀を 用いて心を觀ずれば則ち内慧明了にして漸頓の諸教に通達し、微 塵を破して大千の經卷を出だすが如く、河沙の佛法は一心の中に 曉らむ」と。豈、自行の起教に非ずや。又、云く、「若し外に衆 生を益し機に逗じて教を設けんと欲す等」と。此の文は方に是れ 果後の化他なり。『輔行』に二釋あり。謂く、化他の裂綱と自行 の裂綱なり。但だ自行の文略せり。故に讀む者は多く暗し。(卷上 <ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>七〇七</p><c>下</c></ref>) 傍線部に示すように、裂大網は、生起を論じたときに一往 は「果後の化他」にあるのだが、実はその意義を尋ねていく と「初心の自行」を明かしているという。そして先の(a の修行者が止観を用いて漸頓の諸教に通達していく箇所を白 行の根拠に、(a)の衆生の能力にしたがつて法を説く箇所 を化他の根拠としている。また湛然『止観輔行伝弘決』の自 行の裂大網と化他の裂大網という注釈を紹介し、自行の文が 簡略であるから読む者はわからなくなるのだと言う。 「止観』起教章が単に来世の化他の話ではなく、(あえて「初 心の自行」と述べているように)修行者の自行の端緒となる発 心にも関わることである、そのように指摘するところに知社 の解釈の意義がある。この解釈が智題の真意に沿うかどうか に関してはさらに広く検討する必要があろうが、ここでは次 の一点を指摘するにとどめたい。 たとえば『止観』五略の発大心において次のような問答が 設けられている。  The japanese associationof Indian and buddhist studies 問う。行者は自ら發心するや。他が教えて發心せしむるや。 答う。自・他・共・離、皆不可なり。但だ是れ感應道交して發心 を論ずるのみ。(卷一上、<ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>四</p><c>下</c></ref>) 智凱の意図が仏と衆生との感応道交を示すところにあること をこの問答は示唆している。ここでは自行と化他という分別 が問題になっていない印象であるが、知礼は化他の性格を有 する文に自行の意を読み取り、起教が発心に接続することを 示した訳である。 三五重玄義からの考察 次に『玄義』五重玄義について検討する。名・体・宗・用 教の五重玄義は形式の上では中国仏教の経典注釈史から全く かけ離れたものではないが、智顎はそれまで混然と扱われて きた体・宗・用に明確に意味や性格を与え、経典解釈に一貫 して五重玄義を用いたのである。 五重玄義の開合の叙述から、体・宗・用は体と宗用と二分 して考えることが可能であり、宗と用を分かつのは自行化他 あるいは説黙による。すなわち宗が自行(あるいは黙)、用が 化他(あるいは説)の性格を有するのである。またその生起 については次のように説かれている。 世諦は言を爲す。名無くんば以て法を顯わすこと無し。故に初に 名を釋す。名は法に名づく。法は即ち是れ體なり。名を尋ねて體 を識る。體は宗に非ずんば會せず。體に會して自行已に圓なれば、 體より用を起し含識を導利す。利益既に多ければ教相を分別すべ し。(卷一上、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>六八四</p><c>下</c>〓<p>六八五</p><c>上</c></ref>) 傍線部に示すように、自行(宗)が円満に完成すれば化他(用) へと転じ、これは『止観』と同様である。ただしその前提と して五重玄義各々の分別が実は理解の便宜のための一往の分 別であることも書き加えておかなければならない。 ところで『玄義』は十卷から成る大作だが、釈名章の分量 が全体の約六割に及んでおり、それに比して自行を説く明宗 章、化他を説く論用章の分量は決して多くないのである。〓 たその二章の内容のいくらかは釈名章においてすでに説かれ ていることが確認できる。 たとえば論用章の別釈、破三顕一・廃三顕一等の二十は、 智顎自身がそう述べているように、釈名章の本迹十妙を再説 しているのである。また明宗章に諸経の因果の同異と麁妙を 判じる箇所があるが、これは釈名章に智凱が法雲の方法論を 用いて因果について詳細に論じている箇所との関連をうかが わせる。つまり宗が自行、用が化他を説く役割を担っている ものの、自行と化他について各別に説くべき内容がはじめに あって五重玄義が設けられた訳ではないと考えられるのであ る。 自行と化他について(神達)  the japanese associationof indian and buddhist studies 自行と化他について(神達) その分量が示すように、智顎が『玄義』講説にもつとも力 点を置いたのは釈名章と考えられる。先の引用文の点線部は 最初に名を立てることの重要性を言つている。つまり名が付 けられた一切法とは実は仏法に他ならず、名を尋ねることが 自ら仏法に関わつていくことであると明示するのである。『玄 義』が最初に名を立てることを重視したことは、『止観』が 感応道交を説いたことと、仏と衆生との関わりという意味に おいて通じるのではないか。その釈名章は自行化他が総じて 論じられている章であり、名を尋ねることに自行化他の別は 問わないのである また論用章の冒頭に、 今、用を明かせば但だ斷疑生信を論じ、且らく慈悲を置く。若し 此の意を得れば、則ち權實二智を知る。能く斷疑生信す。是れ今 經の大用なり。(卷九下、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>七九六</p><c>下</c></ref> と述べられているが、先学に指摘されるように、智凱が慈悲 ではなく断疑生信を重んじるということは『玄義』と『止観。 が基本的に同じ方向性を持っていることを示している。そう 考えると、化他を論ずる章において言及された断疑生信は、 前節の知礼の所説「泛く生起を論ずれば果後の化他に在りと 雖も細しく其の意を尋ぬるに多く初心の自行を明かす」を想 起させるのである。 おわりに 智顎にとつて自行化他が重要な分別方法の一つであったこ とは確かであろう。しかし『玄義』や『止観』の大綱におけ る用法を検討すると、智凱の意図は自行と化他といつた分別 にはなく、感応道交や断疑生信といつた言葉に示されるよう な仏と衆生との関わりにこそあると考えられるのである。多 くの場合に分別とは「一往の分別」である。その意味で、知 礼が述べているように、化他に自行の意を、また自行に化他 の意を読み取ることが私たちに求められているのかもしれな い。 lその初出を特定するのは難しいが、法雲『法華義記』あたり から使用頻度が高くなつている印象を受ける。吉蔵の諸経疏に も用例は多い。利益の意を含む「自利」「利他」、あるいは「数 他」「勧他」「教人」をほぼ同義の語とみなして調べると、さら に多くの用例がある。浄影慧遠が『大乗義章』に語義の解説を するときは「自行化他」より「自利利他」の方が好まれている。 2若い時期に説かれた『次第禅門』にその用例は少なく、経疏 類でも三大部や維摩疏に比して他の経疏における用例はさほ ど多くないことが確認できる。 『玄義』卷一上、標章は<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>六八</p></ref>、三上中、生起と 開合は同六八五上、料簡は同六八五中ゝ下を参照。 〓『玄義』卷二上、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>六九八</p><c>中</c></ref>。関連する所説とし  the japanese sociationof Indian and buddhist studies て『玄義』卷五下、三法妙に迹門十妙はここまでで因より果に 至り、自行の妙を弁じているとある。<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>七四六</p><c>下</c></ref>を 参照。 〓『玄義』卷三下、大正藏三三-七一二上し下。 6『玄義』卷六上、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>七四八</p><c>下</c></ref>。 7『玄義』卷七下、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>七七〇</p><c>下</c></ref>。 8『文句』卷三上、<ref><canon>大正藏</canon><v>三四</v>-<p>三六</p><c>中</c>～<p>四〇</p><c>上</c></ref>。 〓『文句』卷八上、<ref><canon>大正藏</canon><v>三四</v>-<p>一〇八</p><c>上</c>～<c>中</c></ref>。 〓『止観』卷一上、<ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>三</p><c>下</c></ref>。 〓『止観』卷五上、<ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>五六</p><c>下</c></ref>〓五九上。 〓『止観』卷六上、<ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>七六</p><c>下</c></ref>〓七七上。 〓『止観』卷六下、大正藏四六-八〇中。関連する所説として『〓 観』卷六上、<ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>七五</p><c>下</c></ref>を参照。 〓『止観』卷七下、<ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>九九</p><c>中</c>～<c>下</c></ref>。 〓慧思『立誓願文』には、講説を請い供養を願う者たちは悪知 識に他ならない等、より辛辣な言葉が連ねられている。<ref><canon>大正藏</canon> <v>四六</v>-<p>七九二</p><c>上</c>～<c>中</c></ref>を参照。 〓『隋天台智者大師別伝』、<ref><canon>大正藏</canon><v>五〇</v>-<p>一九三</p><c>上</c></ref>あるいは『唐 高僧伝』卷十七、大正藏五〇-五六五上を参照。 〓五略、特に裂大網の解釈をめぐる種々の問題については張費 興昭「「五略」小考」(『天台学報』五一号、平成二十二年)を 参照。 〓知礼の解釈にはないが、当然(b)の箇所は化他となろう。 〓「初の文は通じて自他の疑網を除く。故に通裂と云う。(中略) 「若欲」の下は、利他の爲の故に他の疑網を裂く。」(『止観輔行 伝弘決』卷二下、<ref><canon>大正藏</canon><w>四六</w></ref>-二一五上～中)。 〓正観を完成した後に得る果報について「今果報を論ずるは隔 てて来世に在り」と説かれることから、『止観』は起教章(化他 自行と化他について(神達) を来世の問題と捉えていることになろうか。『止観』卷二下、 <ref><canon>大正藏</canon><v>四六</v>-<p>二〇</p><c>上</c>～<c>中</c></ref>を参照。 〓理事については体が理、宗用が事、教行については体が非教 非行、宗用が行、因果については体が非因非果、宗用が因果(た だし宗が自行の因果、用が教他の因果)、また体は非自非他、 非説非黙である。『玄義』卷一上、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>六八五</p><c>上</c></ref>を参照。 〓『止観』は果報・起教・旨帰の次第について「正觀を成じ曰 れば妙果報を獲、自得の法より教を起し他を教う。自他倶に安 んじて同じく常寂に歸す」と述べる。『止観』卷一上、大正藏 四六-三中を参照。 〓そもそも五重玄義については「五章共に一經を釋するに、種 種に分別するは解し易から令めんが故なり」とある。『玄義 卷一上、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>六八五</p><c>上</c></ref>を参照。 〓『玄義』卷九下、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>七九八</p><c>上</c>～<c>中</c>、<p>七九九</p><c>中</c></ref>を参照。 〓『玄義』卷一下、<ref><canon>大正藏</canon><v>三三</v>-<p>六九一</p><c>中</c>～<p>六九三</p><c>上</c></ref>を参照。 〓『玄義』は感応道交と言つていないのだが、『文句』は四種釈 の第一である因縁釈に「因縁は亦た感應と名づく。衆生に機無 ければ近しと雖も見ず。慈善根の力もて遠くとも自ら通じ感應 道交す。故に因縁釋を用うるなり」と感応道交についてはつき りと言及する。『文句』卷一上、<ref><canon>大正藏</canon><v>三四</v>-<p>二</p><c>上</c></ref>を参照。 〓多田孝正氏は「仏の慈悲を待つのではなく、積極的に断疑生 信にとりくむことが菩提心である」と述べている。「天台仏教 の基礎的理解」(『多田厚隆先生頌寿記念論集・天台教学の研究 平成二年、山喜房仏書林)を参照。 〓久正方名期毒師 (キーワード)智顎、自行、化他、感応道交、断疑生信 (大正大学非常勤講師)  
</root>
