<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 唯識学派における「如来蔵」の解釈について 吉村誠 一序言 筆者はこれまで、中国唯識思想の展開を解明するために 主に摂論学派と唯識学派との教義を比較するという方法を とってきた。これにより、摂論学派が唯識説を如来蔵思想に よって解釈し独自の心識説・三性説・熏習説などを説いたこ とや、これを批判するために唯識学派が五姓各別説・理行二 仏性説・無漏種子説などを主張したことが明らかとなった。 しかし、中国でこのような唯識説の解釈の相違が現われた のは、インドで形成された唯識説そのものに如来蔵思想が含 まれていたからに他ならない。摂論学派はその如来蔵思想の 要素に鋭く反応し、それを拡張したと言えるだろう。それで は、彼らを批判した唯識学派の教義では、如来蔵思想の要素 はどのように継承されているのだろうか。それは否定すべき ものとして完全に排除されているのだろうか。 小稿では、唯識学派が所依とする玄奘訳の「如来蔵」の田 印度學佛教學研究第五十九卷第一号平成二十二年十二月 例を検討することで、唯識学派における「如来蔵」の解釈の 特徴を考察し、その問題点を指摘したい。 二玄奘訳『摂大乗論釈』における「如来蔵 先ず、『摂大乗論釈』における「如来蔵」の用例について 検討する。 「摂大乗論〔世親〕釈』所知相分には、遍計所執性・依仙 起性・円成実性の三性のうち、円成実性が四清浄法であると いう説明がある。そのうち自性清浄を釈する中に「如来蔵」 の語がみられる。 論曰。…中略…何等名為四清浄法。一者自性清浄。謂真如・空・ 実際・無相・勝義・法界。…中略 釈曰。自性清浄者、謂此自性本来清浄。即是真如自性、実有一切 有情平等共相。由有此故、説一切法有如来蔵。 論には「一つには自性清浄。謂く真如・空・実際・無相 勝義・法界なり」とあり、世親の釈には「自性清浄とは、謂  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 唯識学派における「如来蔵」の解釈について(吉村) く此れ自性本来清浄なり。即ち是れ真如の自性、実有にして 一切有情の平等の共相なり。此れ有るに由るが故に、『一旬 法に如来蔵有り』と説く」とある。すなわち、自性清浄とは 諸法の自性が本来清浄であることであり、真如・空・法界な どのことである。それは一切有情に共通することから、経に 「一切法に如来蔵がある」と説かれているという。ここでは 諸法が自性として清浄であるという真理を「如来蔵」とみな しているようである。そうであるとすれば、「如来蔵」は右 情の共相であるとしても、悟るまでは知ることができないと いうことになる。後文で、自性涅槃をふくむ四清浄法は、あ くまでも円成実性であるということが強調されているのは そのためであろう。 この部分の『摂大乗論〔無性〕釈』を見てみると、次のよ うである。 自性清浄」者、謂此自性異生位中亦是清浄。「謂真如」者、性無 変故。是一切法平等共相。即由此故、聖教中説、一切有情有如来 感。「空」者、謂於依他起上遍計所執永無所顕、真実理性。…後 略。 無性の釈には「『自性清浄』とは、謂く此れ自性にして異 生(凡夫)の位の中にあるも亦た是れ清浄なり。『謂く真如 とは、性として変無きが故に。是れ一切法の平等の共相なり。 即ち此れに由るが故に、聖教中に『一切有情に如来蔵有り と説く」とある。真如は本性として変化がないというのは 真如には働きがないとみる唯識の真理観を表している。釈に よれば、その真理が「如来蔵」として一切有情にあるという のであるから、「如来蔵」が有情に働きかけをするというこ とは考え難い。ここでも「如来蔵」は真理そのものであり、 働きがないと解釈されているのであろう。続いて「『空』とは、 謂く依他起の上に遍計所執の永に顕はるること無き、真実の 理性なり」とある。すなわち、空とは依他起性の上に遍計所 執性がないこと、すなわち円成実性のことであり、それこそ が真理であるという。これを所引の経文にあてはめるならば 「如来蔵」とは空理であり、それは一切有情に認められるが いまだ顕現していない状態にある、ということになるだろう。 『摂大乗論〔無性〕釈』入所知相分には、もう一つ「如来蔵 の用例がある。 論曰。如是菩薩悟入唯識性故、悟入所知相。悟入此故、入極喜地 吾達法界、生如来家、得一切有情平等心性、得一切菩薩平等心性 …中略…此即名為菩薩見道 釈曰。「善達法界」者、於此法界深作証故。「生如来家」者、謂仏 法界名如来家、於此証会故名為生。‥中略…如是般若波羅蜜多証 仏法界、名於中生、名真仏子。由此般若波羅蜜多、於仏法界能正 作証、樹自相続自在現前、故名為生。…中略…「得一切有情平等 心性」者、遍見一切等無我故。如有説言、一切諸法皆如来蔵、如 是等。…後略  The japanese sSociationof Indian and buddhist studies 論では、菩薩が見道において唯識性に悟入することを、「善 く法界に達し、如来の家に生じ」、「一切の有情の平等なる心 性を得」と説いている。釈では、これを「般若波羅蜜多にて 仏の法界を証す」ないし「遍く一切を等しく無我なりと見る」 と解説し、後者の例として「一切諸法は皆な如来蔵なり」と いう経文をあげている。これは唯識の悟りとは般若波羅蜜に よつて法界に入ることであり、法界に入ると諸法は等しく無 我であると知るが、その無我は経文では「如来蔵」ともいわ れている、ということであろう。ここでも「如来蔵」は無我 という真理として解釈されていると言える。 ところで、『摂大乗論釈』に引用されている「一切有情に 如来蔵有り」や「一切諸法は皆如来蔵なり」という経文は、『涅 槃経』や『勝鬘経』の中に同じ形で確認することはできない。 唯識論書では波羅頗蜜多羅訳の『大乗荘厳経論』菩提品の「諸 もろの衆生を名けて如来蔵と為す」という〓が内容が類似し ている。しかし、唯識学派では玄奘訳の『大般若経』理趣分 をその典拠にしていたのではないかと思われる。 爾時世尊、復依一切住持蔵法如来之相、為諸菩薩宣説般若波羅密 多、一切有情住持遍満甚深理趣勝蔵法門。謂一切有情皆如来蔵。 普賢菩薩自体遍故。 これは仏が一切有情に平等にある真理について説くところ であるが、その真理は「一切有情は皆如来蔵なり」と言い表 唯識学派における「如来蔵」の解釈について(吉村) されている。この「如来蔵」の解釈は、『摂大乗論釈』から 読み取れる「如来蔵」の解釈と合致すると言えるだろう。慈 恩大師・基はこの経文を解釈するなかで、「如来蔵」は「真理 ではあるが、「廃用顕体」すなわち体はあるが働きはない、 と述べている。これもまた、『摂大乗論釈』の「如来蔵」の 説明と軌を一にするものである。 三玄奘糅訳『仏地経論』における「如来蔵 次に『仏地経論」における「如来蔵」の用例を検討する。 「仏地経』は仏地を五法(清浄法界と四智)によつて説くも のである。そのうち、清浄法界のありさまを虚空で喩える箇 所に「如来蔵」の用例がある。 経曰。又如虚空雖遍諸色不相捨離、而不為彼過所染汚。如是如来 清浄法界、雖遍一切衆生心性、由真実故不相捨離、而不為彼過所 染汚。 論曰。中略…「如是如来清浄法界、雖遍一切衆生心性、由真実 故不相捨離」者、如仏自心真実清浄。本性光潔本性浄故。一切衆 生心性亦爾。本性真実本性清浄。心本性者即是真如。一切衆生心 平等性。如説「由何説心平等。由空性故説心平等」。如是広説。 心本性者即心法性。遍在一切衆生心性。是故説名心平等性。為弁 如是心法性故、説由真実不相捨離。由是有情本浄心性。雖本性浄、 復由今時客塵障垢、新遠離故、安立如来其心清浄。又諸有情心平 等性、即是真実。是円成実自性摂故。由諸有情心平等性真実相故、 表不捨離。諸衆生心、又是心性真実相故、表不捨離。一切有情心  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 唯識学派における「如来蔵」の解釈について(吉村) 性而転。此意説言、由遍転故不相捨離. 経には、清浄法界は一切衆生の心性に遍く及んでおり、離 れることもなく汚れることがないと説かれている。これに対 し、論では、一切衆生の心性は本性として清浄であるという、 いわゆる心性本浄説による解説がなされている。また、衆牛 心の本性は、真如・空性・法性といわれるものであり、一切 衆生に平等に遍在しているが、客塵煩悩によっておおわれて いるともいう。この一連の文章は、まるで如来蔵思想による 解説のようである。しかし最後には、有情心の平等なる本性 は真実であるから円成実性に摂められる、という唯識思想に よる説明が加えられている。 ここで肯定的に説かれている心性本浄説は、後に訳出され る『成唯識論』の中では徹底的に批判されることになる。そ こでは「契経に説く心性浄なるは、心の空理に顕はさるる真 如を説く」ものであるといい、心の本性は無漏ではなく有漏 であるから悟りの因にはならない、悟りの因は心に寄在する 「無漏種子」であると説かれている 「而不為彼過所染汚」者…中略…又浄法界、若無差別一切種浄、 則名一切如来法身。亦名如来真実体性。於一切時常無変故。由此 法界一切有情心相続中平等有故、説如是言。一切有情是如来蔵。 切有情皆有仏性。為引不定種性有情、令心決定趣大乗故、就有 如来種性有情、説如是言。一切有情皆当作仏。如有説言。一切無 吊。一切皆苦。如是皆説少分一切、非全一切。若不爾者、便違所 説五種種性。諸仏功徳応当有尽。無所度故。則違所説如来功徳常 無断尽不応無益。常住世間、本期度生求仏果故。 続く論では、清浄法界において一切の種姓が差別なく清浄 であれば、これを「一切如来の法身」ないし「如来の真実体 性」というが、その法身や真実は「一切時に於て常に変無し すなわち常住不変である。このような清浄法界における有情 心の平等を説いたものが、「一切有情は是れ如来蔵」や「 切有情に皆仏性有り」という経文である、と解説されている。 すなわち、一切有情にある如来蔵・仏性とは、法界に平等に 遍満する真理をいうものであり、それ以上でもそれ以下でも ないということである。さらに続く論では、ある経には 切有情は皆当に作仏すべし」と説かれているが、それは五姓 のうち「不定種姓」を大乗に導くためのもの、あるいは「少 分一切」(一部の者たち)に向かって「一切」と呼びかけたも のである、と解説される。一切有情はみな成仏するというな らば、五姓各別の教えと矛盾することになり、諸仏の功徳は 無窮であるという教えにも違反することになるからである この部分(破線部分)はチベツト語訳の『仏地経論』には 仔在しない。そうすると、ここは如来蔵仏性を悟りの因と みなし一切皆成仏を説くような考えに対し、それを牽制する ために玄奘があえて付加した部分ではないか、という推測が  The japanese associationof Indian and buddhist studies 立てられる。これと同様の説明は『仏地経論』の別の箇所に も見られる。そこには五姓各別についての詳しい説明があり、 第五の無有出世功徳種姓、すなわち無性有情は仏がいかに手 をつくしても悟らせることができないと述べられている。こ のような考えに立つならば、一切有情にある如来蔵・仏性は、 悟りの因として何らかの働きをもつものであつてはならない ことになる。それは、法界に平等に遍満する真理そのもので あり、有情を悟りに向かわせる働きはないものとみなければ ならないだろう。 仏地経論』と『成唯識論』は複数の著作を編集して翻訳 した「貮訳」である。その編集には当然、訳者である玄奘の 考えが反映されていると見るべきであろう。それでは、『仏 地経論』や『成唯識論』で如来蔵・仏性を悟りの因とみなす 考えが否定され、『仏地経論』で説かれる心性本浄説が『成 唯識論』で論難されているのは、いかなる理由によるのであ ろうか。それは、当時の中国で流行していた如来蔵思想に上 る唯識説の解釈に対する批判と考えるのが妥当であろう。そ の証拠として道倫の『瑜伽論記』の次のような記事をあげる ことができる。道倫によれば、円成実性は「証得する時は利 益無窮」であることから「無尽の大伏宝蔵」に驗えられると いう『瑜伽師地論』の一節に対し、中国でさまざまな解釈が なされたという。南道の地論師は『楞伽経』の「如来蔵性具 唯識学派における「如来蔵」の解釈について(吉村) 足一切恒沙功徳」ないし『華厳経』の「一切衆生皆有仏如来 蔵性具諸功徳」という経文をあげ、一切有情は本来あらゆる 出世功徳を具えていると主張した。これは「宝蔵」を如来蔵 と同一視する解釈である。これに対し、北道の地論師は、 切有情が本来すべての出世功徳を具えているわけではないと 主張した。そして、唯識学派の神泰は「円成実の理は、万徳 の本を成ずるが故に伏蔵と説くも、真如が万徳を具足すると は言はず」といい、悟りの因として「本有無漏種子」をあげ、 地論学派の南北両道の説を否定したという。神泰の説明は、 如来蔵・仏性に悟りをもたらす働きを認めず、悟りの因とし て本有無漏種子を立てるというものである。これは唯識学派 の立場を示すものと言えるだろう。 四結語 の大論と仏地絲論】における「如米藏 玄奘訳の『摂大乗論釈』と『仏地経論』における「如来蔵」 の特徴は次のようである。 、「如来蔵」は一切有情に平等普遍の真理であり、真如 空・法界などとも言い換えられる。 一、「如来蔵」には有情に悟りをもたらす働きはなく、悟 りの正因とはならない。 二、「如来蔵」は悟りを得た時(円成実性を悟った時)に、 初めて顕現する。  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 唯識学派における「如来蔵」の解釈について(吉村) これは通常の如来蔵の解釈-如来蔵・仏性は悟りの正因 る。 であり、悟りをもたらす働きをもつ-とは大きく異なるも のである。おそらく玄奘の翻訳には、当時の中国で流行して いた如来蔵思想による唯識説の解釈を批判する意図が含まれ ていたのであろう。玄奘訳を権威とする唯識学派では「如来 蔵」をそのような意味で解釈した。彼らの著作には「一切有 情は皆な如来蔵なり」などという文句が見られるが、彼らは それが通常の如来蔵思想とは異なる解釈であることを示すた め、その典拠を『大般若経』理趣分の一節に求めたようであ ただし、このような解釈をしたにもかかわらず、玄奘訳や 唯識学派の著作から如来蔵思想の要素が完全に払拭されたわ けではなかった。たとえば、『成唯識論』に説かれる四涅槃 の一つである「本来自性清浄涅槃」は、一切有情に平等な真 理であるとされながら、その特徴の第一は「客染有りと雖も 而も本性は浄なり」であるという。これは同論で批判されて いる心性本浄説による説明である。また、基の著作にも同様 の考えが見受けられる。このことは、如来蔵思想がインドの 唯識説そのものにいかに深く入り込んでいるかということを 示している。今後はこのような観点に注意して、唯識学派の 教学を見直してみたい。 1吉村誠「唯識学派の理行二仏性説について-その由来を中心 に-」(『東洋の思想と宗教』一九、二〇〇二年)、「摂論学派の 心識説について」(『駒澤大学仏教学部論集』三四、二〇〇三年) 唯識学派の五姓各別説について」(『駒澤大学仏教学部研究紐 要』六二、二〇〇四年)、唯識学派における種子説の解釈につ いて-真如所縁縁種子から無漏種子へ-」(『印度学仏教学研 究』五五-一、二〇〇六年)、「真諦の阿摩羅識説と摂論学派の 九識説」(『印度学仏教学研究』五六-一、二〇〇七年)、「天台 文献に見られる地論・摂論学派の心識説-智題と湛然の著作を 中心に…」(『印度学仏教学研究』五七-二、二〇〇九年)。「摂 論学派の三性三無性説について」(『駒澤大学仏教学部論集』 四〇、二〇〇九年)、「中国唯識における聞熏習説について」(『印 度学仏教学研究』五八-一、二〇〇九年)参照。 2勝呂信静 静「唯識説における無我の問題」(『大崎学報 三、一九五九年。後に『唯識思想の形成と展開』山喜房佛 書林、二〇〇九年所収)、「唯識説よりみたる我論」(『自我と無 拔』一九六三年。後に勝呂前掲書所収)、袴谷憲昭「唯識説に おける仏の世界-(四種清浄法)の構造-」(『駒澤大学仏教学 部研究紀要』三四、一九七六年。後に『唯識思想論考』大蔵出版、一〇〇一年所収)、「〈清浄法界)考」(『南都仏教』三七、一九七六年。後に袴谷前掲書所収)参照。 3玄奘は七五部一三三五卷の仏典を翻訳した。その数は全漢訳 経典の約四分の一に相当する。しかし、玄奘訳における「如来 蔵」の用例はきわめて少ない。現在確認できているものは七例 一『摂大乗論〔世親〕釈』に一例、『摂大乗論〔無性〕釈』に一例 「仏地経論』に一例、『阿毘達磨識身足論』に一例、『大般若経』 に二例)である。 〓  the japanese association of Indian and buddhist studie 4『摂大乗論〔世親〕釈』卷五、<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>三四三</p><c>c</c>-<p>三四四</p><c>a</c></ref>。 〓この部分は真諦訳では「釈曰。由是法自性本来清浄、此清浄 名如如、於一切衆生平等有。以是通相故、由此法是有故、説 切法名如来蔵」(<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>一九一</p><c>c</c></ref>)となっており、ほぼ同様 の内容である。ただし「一切衆生に於て平等に有り」という表 現は、一切衆生に如来蔵が存在するという解釈を生む可能性が ある。 6『摂大乗論〔無性〕釈』卷五、<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>四〇六</p><c>b</c>-<c>c</c></ref>。 7『摂大乗論〔無性〕釈』卷六、<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>四一六</p><c>a</c>-<c>b</c></ref>。 8『大乗荘厳経論』卷三、<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>六〇四</p><c>c</c></ref>。 9『大般若波羅蜜多経』卷五七八、<ref><canon>大正</canon><v>七</v>、<p>九九〇</p><c>b</c></ref>。 〓『大般若波羅蜜多経般若理趣分述讃』卷三、<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>五八</p><c>a</c></ref>。 〓『仏地経論』卷三、<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>、<p>三〇五</p><c>a</c>-<c>b</c></ref>。 〓『成唯識論』卷二、<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>八</p><c>c</c>-<p>九</p><c>a</c></ref>。 〓『仏地経論』卷三、<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>、<p>三〇五</p><c>b</c>-<c>c</c></ref>。 〓西尾京雄『仏地経論之研究』(一九四〇年。後に国書刊行会、一九八二年再刊)二一七頁参照。 〓『仏地経論』卷二、<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>、<p>二九八</p><c>a</c></ref>。五姓各別の部分もチ ベツト語訳の『仏地経論』に見ることはできない。西尾前掲書、二〇一頁参照。 〓『瑜伽論記』卷二十上、<ref><canon>大正</canon><v>四二</v>、<p>七六四</p><c>a</c>-<c>b</c></ref>。 〓『成唯識論』卷十、<ref><canon>大正</canon><v>三一</v>、<p>五五</p><c>b</c></ref>。 〓『大般若波羅蜜多経般若理趣分述讃』卷三、<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>五八</p><c>a</c></ref>。 (キーワード)唯識、如来蔵、『摂大乗論釈』、『仏地経論』、玄奘 (駒澤大学准教授・博士(文学)) 唯識学派における「如来蔵」の解釈について(吉村 新刊紹介 原田和宗 『『般若心経』成立史論 -大乗仏教と密教の交差路-』 A五版・四四八頁・本体価格八、五〇〇円 大蔵出版・二〇一〇年七月  
</root>
