<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
法華道場考 The japanese association of indian and buddhist studies 小林順彦 中国唐代は俗に諸宗融合の時代とされ、中国仏教史上最も 垂やかな時代であったとされる。諸宗融合ということは、そ れだけ人々の交渉が盛んであった結果とも言えよう。そして、 人々が交渉をもつためには、それなりの場所が用意されなけ ればならないわけで、諸師達は自分の信仰に基づいて、或る がは時代(または朝廷)の要請をうけて樣々な場所、即ち道 場を設けていったのである。この小論では数有る道場のうち、 特に法華道場について卑見を述べてみたい。 二 伯伝を紐解いてみると、唐代に設置された道場の種類の々 さに驚かされる。いまその一例を次に挙げてみると、 華道場般舟(鎮国)道場涅槃道場・鎮国道場〓〓頂道場 普賢道場・變茶羅道場・観音道場・天長節祝寿道場藤(勝) 印度學佛教學研究第五十九卷第一号平成二十二年十二月 〓砂道場行宮道場斎成道場・斎供道場・龍華道場・雲 巌道場・新興道場・資福道場・転念道場 などとして、その種類は極めて多い。道場の名前から類推し て、大体どのような道場であったのか、または何を祀つてい たのかを想像出来る道場もあれば、その内容が全く不明なも のもあるが、何れにしても各種道場が盛んに置かれた様が窺 われる。 法華道場の設置理由については以前考察したことがある打 その理由として(一)観仏三味による観仏を期する、(一) 固家のため、という二つの理由が主であると思われる。い その典拠の一例を次に挙げてみよう。 ①観仏を期すための法華道場 【神悟六九九～七五一 閉元溪光律師。請者城之方。執門人之禮。師示以造業之考 〓日理態。円事弘。此二者聖之所授。行必有徴。(中略)天費 四年受具足戒。身始披籍。八年擧尤異行名隷子寺。逮其晩節  the japanese associationof indian and buddhist studies 法華道場考(小林) 苦心。毎置法華道場。九旬入長行禮念。觀佛三昧於斯現前。 【玄儼六七五～七四二 於弱冠乃從光州岸師諮受具戒。後乃遊詣上京探蹟律範。遇崇福意 律師并融濟律師。皆名匠一方南山上足。咸能昇堂睹奧。共所印可。 由是道尊戒潔名動京師。安國授記並充大徳。後還江左偏行四分。 因著輔篇記十卷羯磨述章三篇。(中略)越邑精舍時稱法華。晋沙 門曇翼曾結菴山巓。入是法三昧感遍吉菩薩。徒觀其塔類多寶涌出 以證經。 最初の神悟であるが、神悟が渓光律師から教わつた修道法 は懺悔であり、その内容は事理の二懺であった。常に法華道 場を置き、九年ものあいだ礼仏懺悔による法華三昧を修して 観仏三昧を現前させたという。 次の玄儼は、南山律宗第三祖道岸の高弟である。山の頂上 の「法華」という精舎で法華三昧を修し、普賢菩薩を感得し たという。これもまた観仏三昧を行なう場所としての法華道 場である。 ②国家のための法華道場 【楚金六九八～七五八】 貞元十三年四月十三日。左街功徳使開府譴國公竇文場。奏千福寺 先師楚金。是臣和尚於天寶初爲国建多寶塔。置法華道場。経今 六十餘祀、僧等六時禮念。経聲不断。 【弁才七二三～七七八】 天寶十四載。玄宗以北方人也。禀剛氣多訛風。列刹之中餘習騎射 有教無類。何可止息。詔以才爲教誠。臨壇度人。至徳初肅宗即位 是邦也。宰臣杜鴻漸奏才住龍興寺。詔加朔方管内教授大徳俾其訓 勵。革〓〓之風。循毘尼之道。復命爲國建法華道場 楚金は長安を中心に活躍した飛錫と、同じく千福寺で行動 を共にした人物である。楚金は『法華経』の「見宝塔品」の 箇所で開眼し、天宝の初めに多宝塔を建て、また国家のため に法華道場を置き、そこで六時礼仏と法華読誦の不断行を行 じた。天宝三年(七四四)より春秋の二回、同行の大徳四十九 人と法華三昧を行じ、朝廷より恒式と為すことを許可されて いる。 弁才は天宝十四載(七五五)、玄宗帝の命により朔方地方へ 行つて、同地の人々を教化すべき大任を受けた。そもそも弁 才は律学の大家として、『宋高僧伝』では明律篇に収められ ているのであるが、その技量を買われて辺境の、しかし大変 重要な場所への赴任であった。時はまさに安史の乱の起こつ た年であり、霊武付近に移住または往来する荒々しい兵達の 風習等を教誨するために、律に明るい弁才を送り込んだ玄宗 帝の事情が察せられる。そしてその地で国家のために建てた のが法華道場だったのである。弁才の伝記を通じて法華に通 じていたとの記述は見当たらないのであるが、その弁才が国 家のために、それも数有る道場のうち法華道場を選んで建て たということは注目されよう。  The japanese ssociationof Indian and buddhiststudies 以上述べてきたように、法華道場建立(または置く)の理 由が観仏三昧を行なうためということと、国家のためという 一点であったことが確認出来たと思う。法華道場は基本的に は法華三昧を修する道場であるから、観仏体験を期するとい う理由は肯首出来よう。しかし問題なのは国のために法華道 場が置かれている、ということである。数有る法華道場の記 述を見ても、何故法華道場が国のためになるのか、換言すれ ば何故国のために法華道場が設置されるのかということにつ いて、明確に答えたものは管見の限り無いように思われる。 蓋しこれを明らかにしなければ、法華道場の意義についての 考察は不十分であろう。ただし、こと国家のためということ になれば、この時代に朝廷と一番密接に関わつった人物の周辺 を探ってみるのが順当である。その代表格として、唐代に絶 大な影響力を持った不空三蔵(七〇五～七七四)の記述から、 その辺りの事情を考察してみる。  まず不空の基本的な道場観を見てみたい。『表制集』には、 請於興善寺置灌頂道場状一首并墨勅 請大興善寺修灌頂道場 右臣竊觀度災禦難之法不過祕密大乘。大乘之門灌頂爲最。今屬 閏夏之月百花皆榮。伏望命三藏不空。於前件寺爲國修一灌頂道 法華道場考(小林) 場。其道場有息災増益之教。有降伏歡喜之能。奉此功力以滅群 兇。 といい、また密教の本尊たる毘盧遮那仏の性格として、次の ように述べている。 請置灌頂道場墨勅一首 大興善寺三藏沙門不空。請爲國置灌頂道場 右不空聞。毘盧遮那包括萬界。密印眞言呑納衆經。准其教宜有 頓有漸。漸謂聲聞小乘登壇學處。頓謂菩薩大士灌頂法門。是詣 極之夷途。爲入佛之正位。 不空は自ら大興善寺に、潅頂道場を置くことを朝廷に請願し ている。その理由として、災を避けるのには秘密大乗が最良 であり、その道場としての潅頂道場は、息災増益と降伏歓喜 の働きが有るとしており、また続く潅頂道場設置の請願では 毘盧遮那仏は万界を包括するものであり、従つてその他の教 えは真言の教えに包括されると説いている。もつて不空が潅 頂道場に対して、深い想いと期待をもつていたことがわかる。 方、不空は『仁王経』と『密厳経』を再訳し、代宗は永 泰元年(七六五)に資聖寺・西明寺において共に百座を置き 百法師によって『仁王経』を講じ、百大徳によって『密厳経 を転読させている。当時この二経が重要視されていたことは、 この二経のために代宗が御聖序を賜ったことからも知れるの である。各種伝記や史書によつてはどちらかの経、強いて言  the japanese associationof Indian and buddhist studies 法華道場考(小林) えば『仁王経』の方に力点が置かれ、『密厳経』はさほど注 目されていない感もあるが、しかしこの二経はあくまで不空 にとつてはセツトなのである。『仁王経』は護国経典である から重要視した理由は理解出来るが、『密厳経』に対しては どう思っていたのであろうか。残念ながら『密厳経』に関し て、不空は直接に言葉は述べていないが、代宗が記した御聖 序には、 朕聞西方有聖人焉。演不言之言垂無教之教。啓迪權實發披聾瞽。 遷其善者不疾而速。階其益者即聖自凡。撃蒙求以娑婆丘陵。示達 觀以密嚴世界。匪染淨在我實是非遊。而楚越生於念中。及缺頓於 目下。彼魚藏鳥逝。其若是乎。欽哉密嚴跡超三有。量周乎法界相 離於極微非聲聞之所聞豈色見之能見 とあり、代宗にとつて密厳世界は、娑婆世界の到達すべき理 想の世界であり、この世界と別次元にあるものではないこと が知られる。この考えは代宗と不空の関係からして、不空に とつてもそのように捉えられていたと想像される。そうであ るならば、不空は国のために潅頂道場を設置して、『仁王経 と『密巌経』の二経のみを講義・転読すれば、それで目的は 事足りると思うのであるが、しかし不空は五台山に僧を置く 請願の中で、 請臺山五寺度人抽僧、制一首 伏乞天恩先在。山中行人童子久精苦者。寺別度二七人。兼諸州捕 道行僧一七人。毎寺相共滿三七人爲國行道。有闕續填。金閣等五 寺常轉仁王護國及密厳經。又呉摩子寺名且非便。望改爲大暦法花 之寺。常爲國轉法花經。 と述べ、五台山法華寺では『法華経』を国のために転読させ るとしている。これはどうしてであろうか。 五台山にある金閣・玉花清凉・華厳呉摩子(法華)の 五寺において、不空は『仁王経』と『密厳経』を転読させ 法華寺に限つてはその二経の他に、さらに『法華経』の転読 を加えている。このことは、不空の法華経に対する考え方を 知る上で、実は非常に重要なことである。何気に見落として しまいそうな記述であるが、不空は確かに『仁王経』『密厳経』 の他に、『法華経』を意識しているのである。但し、この請 願からは不空の『法華経』観というものが窺えないが、実け 不空が亡くなって後に、俗弟子であった李憲誠が金字の『法 華経』を進める一首を奏上している。李憲誠は不空と代宗の 間を取り持った宦官であり、また不空滅後にも仏教興隆事業 に尽力した人物である。従つて李憲誠の言葉は不空直接のも のではないにしても、弟子が師匠の意を汲んだ言葉として 扱つても大過はないと考える。 臣憲誠言。臣聞。子得一善必獻其父。臣得一善必獻其君。然金字 法華經者。鷲嶺垂文傳眞貝葉。龍宮寫妙取況蓮花。故軸以珍奇。 書以金字。勢分垂露。光動繁星。開卷受持比百花之發春樹。披文  the japanese associationof Indian and buddhist studies 演説若群鴻之起〓海。清滌五濁。莊厳六根。謹於元日跪而奉進。 以表吉祥。伏願均如来之壽。延陛下之昌期。無任犬馬懇款之至 謹奉進以聞。臣憲誠誠惶誠恐頓首頓首謹言 大暦十三年正月一日元從朝散大夫行内 侍省内給事賜緋魚袋上柱國李憲誠表准 寶應元聖文武皇帝答曰。汝似近臣監修功徳。履新之慶能致妙經。 開卷粲然深可嘉尚也。所進知 この奏上で李憲誠は、『法華経』の功徳について五濁を綺麗 に洗い流し、六根を荘厳するものであると述べている。この 文を奏上したのは大暦十三年(七七八)の正月一日である。 新しい年の始まりに金字の『法華経』を進めるということは それだけこの経の護持功徳に対する期待が大きかったことの 証であろう。 前述のように、不空は『仁王経』と『密厳経』を重要視し たわけだが、『仁王経』は国を護ることを中心に説かれた経 であり、『密厳経』は目指すべき世界を説いた経である。そ の目的の世界へ到達するためには、そこへ行く方法が示され なければならないであろう。故に法華(三昧)によつて娑婆 世界の五濁を清浄なるものにし、己の六根を懺悔して荘厳し 密厳浄土へ衆生を向わしめる、それがつまりは国のためにな ると捉えていたのではなかろうか。当時の仏教界において長 安の高名な諸師達と交渉をもち、また彼らを結びつけた立役 者の李憲誠は、不空に「護法菩薩」とも言わしめた人物であ 法華道場考(小林) る。この短い一首から、李憲誠の法華への信仰と想いを汲み 取る必要があるであろう。 四 以上のことから国のために置かれた法華道場は、法華三昧 による礼仏懺悔、もしくは経典護持の功徳によつて、この世 の中に浄土を顕現する方法として重要視されたのではない か、と考えたのであるが、これはあくまで不空及びその周辺 人物にとつてはということであるため、根拠としては些か弱 いかもしれない。従つて今後は、範囲を広げてこの問題を検 証しなければならない。その一方、これに関連して気をつけ なければならないのは、世の中が戦いで乱れた時や、天災な どによって国家が揺らぐような非常事態の時に、朝廷が寺観 のみならず、市井にも災を鎮めるための祈祷の命を出してい ることである。法華道場をはじめとする道場の存在意義につ いては、民間の場合も含めて考察する必要があると思うが後 日に期したい。 1拙稿「中国唐代における法華道場について」(『印仏研』第 五八卷第一号所収)。 2『宋高僧伝』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>八一四</p><c>上</c></ref>。 3『宋高僧伝』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>七九五</p><c>上</c>～<c>中</c></ref>。  the japanese association of indian and buddhist studies 法華道場考(小林) 4唐國師千佛寺多寶塔院故法華楚金禪師碑」(『金石萃編』卷 一〇四)。 5『宋高僧伝』<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>八〇六</p><c>上</c></ref>。 6『表制集』<ref><canon>大正</canon><v>五二</v>・<p>八二九</p><c>中</c>～<c>下</c></ref>。 7同右<ref><canon>大正</canon><v>五二</v>・<p>八三〇</p><c>上</c></ref>。 8『密厳経』<ref><canon>大正</canon><v>一六</v>・<p>七四七</p><c>下</c></ref>。 9『表制集』<ref><canon>大正</canon><v>五二</v>・<p>八三五</p><c>中</c>～<c>下</c></ref>。 〓塚本善隆稿「唐中期以来の長安の功徳使」参照(塚本善隆著 作集第三卷所収)。 〓『表制集』<ref><canon>大正</canon><v>五二</v>・<p>八五六</p><c>上</c>～<c>中</c></ref>。 〓例えば代宗が、大暦四年の大雨によって米が高騰したため、 市の北門を閉めさせ、土台を築いて黄旛を立てて晴を祈らせた り(『唐会要』卷四四)、また星巡りの異変のために各寺院に道 場を建てて福を請来させたり(『全唐文』卷一〇二)する記事 が散見される。 &lt;キーワード&gt;法華道場、仁王経、密厳経、不空 (大正大学綜合佛教研究所講師) 新刊紹介 舘隆志 『園城寺公胤の研究』 A五版・九六八頁・本体価格二七、〇〇〇円 春秋社・二〇一〇年九月  
</root>
