<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十九卷第一号平成二十二年十二目 「法華経開題』にみる空海の一乗思想 米田達也 空海の漢詩文を収録した『性霊集』には、四十一篇の仏事 法会に臨んで書かれた願文が載せられている。その際、使用 された経典の名称を明記する願文も二十九篇におよぶが、そ のうち『法華経』の名を挙げるものが七篇と最も多い。なぜ、 追善供養の儀式においては、真言宗所依の密教経典ではなく、 法華経』が多用されたのだろうか。こうした視角から、空 海が抱いた法華経観の特質を『法華経開題』に基づいて考ス てみたい。 「法華経開題』類の諸本と浅略釈 空海には、『法華経』を主題にした著作が五篇、現存して いる。三種の『法華経開題』(冒頭の字句にちなんで、「開示茲 大乗経」・「重円性海」・「貌河女人」と表示して、相互に区別する と『法華経密号』、そして『法華経釈』である。各々の記述 内容は、細部の引用や構成の順序、いくつかの語句の異同を 除き、ほとんど共通する箇所が多い。とはいえ、不空の『理 趣釈』卷下「観自在菩薩般若理趣会品」を引証し、注釈の中 核に位置づけることの有無によつて、それらは二つの系統に 大別できる。第一類は、引証があり「衆生の心性」を経典解 読のための鍵概念とするもので、『法華経開題』のうち一開 亦茲大乗経」、「重円性海」の二篇と『法華経密号』が該当す る。第二類は、引証がなく「衆生の三密」から経典に説かれ る真相の意義を明らかにしようとするもので、『法華経開題" の「殊河女人」および『法華経釈』がそれにあたる。 五篇の著作年代についてみれば、第一類の三篇はいずれも 年期不明で相互の前後関係もわからないが、第二類の『法華 経開題』(黏河女人)は天長六年(八二九)七月に平城京西寺 会で、『法華経釈』は承和元年(八三四)二月に東大寺真言院 で、それぞれ講説されたことが文中の記載から確認できる とすると、第一類の三篇は第二類の二篇よりも早期の撰述で あり、空海の『法華経』解釈は、第一類から第二類へと思想 的な進展を辿ったという事実を認めても、おそらく大過ある  the japanese associationof Indian and buddhist studies まいと思う。そこで、最後の著作『法華経釈』を考察の主要 な対象に見定めながら、他の開題類も適宜テーマに応じて参 照しつつ、空海が『法華経』のいかなる思想を評価し受け容 れたのか、これから探索していこう。 「法華経釈』の冒頭、空海は『法華経』に対する基本的な 見解を、顕密二様の次元に分けて、複眼的な位相から提示し ている。まず最初に、顕教の浅略釈的な視点に立つて、 今、此の経は、①法王の明珠、②大士の安車なり。諸乗の異轍を 泯じ、諸川の異味を混ず。③彼の芳器の著を破し、斯の平等の恵 に帰す。於焉に、④狂児、醍醐を嘗めて以て毒酔を解き、⑤商王 権城を壊して宝処を指す。浅深の五乗は、名異にして趣同じ。⑥ 大小の草木は、形殊にして沢等し。⑦二仏、同座する所以、⑧普 門、宮を異にする所以、蓋し此の如きか。(傍線は筆者) と述べられているが、注意すべきは、この一節に、世親『法 華経論』で指摘された法華七喩のうち、六つの譬えを示唆す る言葉(傍線①ら⑥)が織り込まれていることである。対応 を記せば、①髻中明珠(安楽行品)、②三車火宅(譬喩品)、③ 長者窮子(信解品)、④良医病子(寿量品)、⑤化城宝処(化城 喩品)、⑥三草二木(薬草喩品)の各譬喩となるだろう。そこ から窺い知れるのは、空海が『法華経』の中心思想を、「一 乗方便・一乗真実」の教えに求めたことである。それは、智 顎が規定した本迹二門の枠組みに照らし合わせてみれば、跡 門の「一仏乗」のみを『法華経』の本質として選択したこと 『法華経開題』にみる空海の一乗思想(米田) を意味する。特に本門の中核となる④良医病子の譬喩を、久 哀実成の仏(開近顕遠)から一仏乗(開三顕一)へと敢えて読 み換えた(毒薬で苦悶する子供たちの病状を三乗に拘泥する迷妄 な態度とみなし、父の処方した妙薬を一乗=『法華經』になぞらえた) ところに、空海の意図が象徴的に表れていよう。 そして、締め括りの二句をもつて、一仏乗の思想が持つ普 遍性と現実性を併せて宣揚するのだ。すなわち、⑦二仏並座 では、あらゆる如来の説法内容が時空を超えて『法華経』の 普遍的な一乗思想に統合されることを、また⑧普門示現では、 観音菩薩の三十三身を通して、生きとしいけるものを洩れな く救済し成仏させるという『法華経』の本意(一乗)が実理 されることを、それぞれ開示するのである。 二『法華経』の深秘釈 (a)漢名釈 先の言表に続いて、空海は『法華経』に対する密教的な根 本規定をこう披瀝する。 所謂『妙法蓮華経』とは、斯れ乃ち、自性の秘名を表はし、浄心 の密号を示す。人をば観自在王と名づけ、法をば蓮華三昧と曰ふ。 妙観察智は、其の諸法を簡ぶに拠り、文殊師利は、其の平等の恵 に就く。逸多、疑問し、鷲子、寂を扣く。実に是れ由有り。『経 の大意、教の由漸、職として此の由なり。  〓he japanese ssociatio of Indian and buddhist studie 『法華経開題』にみる空海の一乗思想(米田) この一節に挿入された「自性(清)浄心」や「蓮華三昧」と いう名辞は、『法華経』の本文中には記載されておらず、「観 自在王」も普門品に説く観音菩薩を予想させるものの、観音 のように三十三身に示現して衆生の現世利益をかなえる救済 者ではなく、『法華経』の真理(一乗)を体現するブツダ(無 畳寿仏と同一)として特殊な位置づけを与えられている。また、 妙観察智」は密教でいう五智のひとつで、曼荼羅西方に坐 す無量寿仏の智恵を意味することからも、空海はここで『法 華経』全体を、密教の思惟装置に転位して、新たな解釈を施 そうとしていることが窺えるだろう。 注目したいのは、『法華経』には説かれていないはずの成 仏の原理的な根拠が、「自性清浄心」という形で読み込まれ た事実である。空海は漢名の解釈において、「妙法」を「衆 生の心性」(自性清浄心)と同一視し、その実質を「仏知見(悟 りの知慧、仏の絶対知)」と見定めた上で、その現実的なあり 方を「染浄本覚」として表象した。贅言を要すまでもなく、 空海はここで、『法華経』の一仏乗思想を如来蔵・本覚の思 惟文脈に位置づけて読み解いていることがわかる。 とすれば当然、衆生の心性はまた、泥中に根を張りながら も、汚れることなく水面に美しい花を咲かせる蓮華によつて シンボライズされることになり、『法華経』は手に蓮華の蕾 を持つ観自在菩薩が、深い瞑想の境地(蓮華三昧)にはいつ て見究めた真理として了解されるのである。煩悩や罪障の汚 穢を拭い去って、衆生の心の根源に内在している隠れた「加 来蔵性・自性清浄の光明」を顕現させる機能を果たすのが蓮 畢三昧であり、そこから導き出された教えが『法華経』の内 実を形づくる(「此の経は、則ち観自在の三摩地なり」)。この上 うな解釈を、空海は『理趣釈』卷下に基づいてM行し、『法 華経』を密教化するための思想的な機軸がここに設定された のである。 (b)梵名釈 次に、空海が『法華経』を仏事の法要や葬儀に行われる書 写および講説で多用したことの意味を考えてみよう。一般に 追善供養の場で祈願されるのは、故人の罪障を消滅させて業 過に苦しむ魂を救済し、死者の世界あるいは浄土での安らぎ を与えることである。してみれば、『法華経』はそうした滅 罪と抜苦に絶大の効果を発揮する経典、空海はそう位置づけ たはずである(「『妙法蓮華経』とは、抜苦与楽の万善は、斯の経 偏に勝れ、滅罪生福の千門は、此の経、独歩せり」)。しかし、『法 華経』自体に滅罪の思想を直接説くような箇所はない 空海は『法華経』の題目に、深秘釈という独自の解釈法を 施すことによつて、蓮華三昧と滅罪が密接に対応している真 実を解き明かす。深秘釈とは、『法華経』の梵名タイトル sadharma-pundarika-sutram」(『法華経釈』での表記)を九つの  〓he japanese association of Indian and buddhist studies 梵字(種子真言)に分析し、『大日経』所説の梵字アルフアベッ トの字義コードに基づいて、各々の文字の解釈を確定しつつ 九字が表現するタイトル全体の意味連鎖に従つて、ひとつの 真実を紡ぎ出す方法をいう。その真実とは何か。 空海はそれを、九字は曼茶羅の中央部を構成する九尊の仏 菩薩を象徴する真言であり、この聖なる超越者たちが観自在 菩薩の蓮華三昧に入って、人間に本来具わる自性清浄心、諸 仏と同等な無限の知慧や功徳と一体となった「衆生の三密 を、照射している有り様だと捉えた。『法華経』の九尊(九 字真言)は、こうして「無明三毒の泥に沈淪し、六趣四生の 垢穢に往来すと雖も、染せず垢せざること、猶し蓮華の如 き潜在的な「本性清浄の理」の存在を、我々に自覚させると 同時に、また、その眠つていた自性清浄心、三密自体の浄化 力を起動させることによって、深重なる無明煩悩の汚れを取 り払い、罪業を消滅させるよう働きかけるのである。 空海はこれこそが、『法華経』に説く「仏知見(仏の絶対知)」 の開示悟入であると解釈した。『法華経』方便品に、仏がこ の世に出現したのは、唯一の重大な事業(一大事因縁)を果 たすためであり、その事業とは、人々に「仏知見」を開き示 し悟らせ入らしめること、つまり、一切衆生を平等に成仏さ せること、と説かれているが、空海はこの「仏知見」を漢名 釈では「衆生の心性」、梵字釈では「衆生の三密」に充填し 『法華経開題』にみる空海の一乗思想(米田) たわけである。 従って、『法華経』の教えに触れたものは、九尊の曼荼羅 を一身に収斂させる観自在菩薩の蓮華三昧に包摂されて、白 己の内なる自性清浄心や三密が発動し、滅罪による煩悩浄化 のプロセスを、理念的には、一挙に実現することになろう。 追善供養の法要に『法華経』がより多く要請された理由は、 ここにある。 三鎮魂の一乗 ところで、こうした『法華経』の功徳によって罪障消滅の 供養を受ける主体は、いつたい故人の何なのか。空海はそれ を「〓霊」と呼ぶ。彷徨い苦しむ孤独な魂のことである。出 善法会の目的を、空海は「〓霊を救はんが為に」という定型 句やそれに類する字句で表現することが多い。では、罪を滅 し苦を抜かれ救済された〓霊は、どうなるのか。密教の曼茶 羅において、観自在菩薩の本地は阿弥陀(無量寿)仏と措定 されることから、『理趣釈』卷下の「若し人、此の一字(= 観自在菩薩を表徴するフリーフの梵字)の真言を持すれば、能く 切の災禍疾病を除き、命終し已って後、当に安楽国土に生 じ、上品上生を得べし」のように、救済を極楽往生と関係づ ける教説もあり、空海自身、第一類の『法華経開題』三篇に は、当該の文章をそのまま引証している。また、実際の法会  the japanese association of Indian and buddhist studie 『法華経開題』にみる空海の一乗思想(米田) においても、阿弥陀仏の造像と『法華経』の書写を一緒に行つ たり、阿弥陀三尊像を造ったりして、故人の〓霊を慰撫し莚 送する儀式に供しているのである。とすれば、空海は〓霊が 最終的には阿弥陀仏の極楽浄土へと往生することを願つたの かというと、そうではない。 各願文の末尾には、「一如の宮殿に遊ばむ」や「如如の実 相に入む」、あるいは「高く法界の殿に臨みて、深く真如の 底を察せむ」などの祈願文が、常套表現として提示されてい ることに着目したい。真如(一如如如)へ参入し融即する あり方は、当然、究極的な悟りを開き最高の仏となる事態を 意味する。しかも、成仏を遂げる場所は、どこか他界の浄十 ではなく、この娑婆、現世なのである。密教においては、我々 が生き死にする現実の世界こそが、まぎれもなく大日如来の 密厳浄土にほかならないからだ。 死後、滅罪を果たした榮霊は、我々の現世で必ずや成仏す るに至る。そもそも一切衆生の成仏は、『法華経』が一仏乗 という形で宣揚した思想であったことを想起しよう。空海に とつて、『法華経』の持つ成仏と滅罪のデュアル機能が、勞 霊の完全なる救済を約束するのである。 空海以前、『法華経』が追善供養の手段として使用された 例は、意外に少ない。同時代では、勤操が石淵寺で友人の母 を供養すべく法華八講を行った事例のほか、『日本霊異記 にも『法華経』の書写による亡者の供養は三話を数えるのみ である。しかも、それらの場合、なぜ追善供養に『法華経』 を用いるのか、その思想的な根拠については全く触れていな い。 これまで述べてきたように、空海はまず、『法華経』の 仏乗を自性清浄心という普遍的な内在原理によって基礎づ け、その本質が密教的な九尊の曼荼羅として表象されると解 釈した。次に、九尊の中核たる観自在菩薩の蓮華三昧を触媒 にして、煩悩の闇に閉ざされた己れの自性清浄心(三密)の 存在が開示されるとともに、心内の曼荼羅パワーが発現して 強力な慈悲の働きを及ぼすことによって、心にこびりついた 堅固な煩悩が浄化されると意味づけた。こうして『法華経』は、 罪障深重で迷い苦しむ莞霊を、滅罪から成仏へと導く霊験あ らたかな経典として、密教的に再規定されることになったの である。 1ちなみに、願文における密教経典の記載頻度をあげてみると、 『大日経』四、『理趣経』二、『金剛頂経』二、『孔雀明王経』一 の順となる。 2『法華経釈』(<ref><canon>大正</canon><v>五六</v>、<p>一七七</p><c>下</c></ref>)。 3同右。 4『法華経開題』「重円性海」(<ref><canon>大正</canon><v>五六</v>、<p>一七五</p><c>中</c></ref>)。 5同右。  the japanese association of indian and buddhist studies 6『法華経開題』「開示茲大乗経」(<ref><canon>大正</canon><v>五六</v>、<p>一七三</p><c>中</c></ref>)。 7同右(<ref><canon>大正</canon><v>五六</v>、<p>一七三</p><c>中</c><c>下</c></ref>) 8同右(<ref><canon>大正</canon><v>五六</v>、<p>一七三</p><c>上</c></ref>) 9『十住心論』八(弘全一、三六五頁)。 〓『法華経釈』(<ref><canon>大正</canon><v>五六</v>、<p>一七八</p><c>下</c></ref>)。 〓「三島大夫、亡せし息女の為に法花経を書写し供養する講説 表白文」(『性霊集』八、弘全三、五〇五頁)。 〓『理趣釈』下(<ref><canon>大正</canon><v>八</v>、<p>六一二</p><c>中</c><c>下</c></ref>)。 〓「林学生、先考〓の忌日に仏を造り僧に飯する願文」(『性霊集』 八、弘全三、四九四頁)。 〓「菅平章事の為の願文」(『性霊集』七、弘全三、四八八頁)。 〓「田少弐が先〓の忌斎を設くるが為の願文」(『性霊集』七、 弘全三、四九〇頁)。 〓「葛木の参軍、先考の忌斎を設くる願文」(『性霊集』七、弘 全三、四八七頁)。 〓「林学生、先考砒の忌日に仏を造り僧に飯する願文」(『性霊集 八、弘全三、四九五頁)。 )空海、『法華経開題』、一乗(一仏乗)、自性清浄心、 〈キーワード) 蓮華三昧 (中央大学非常勤講師) 『法華経開題』にみる空海の一乗思想(米田 宮坂宥勝 A五版・三九八頁・本体価格一六、〇〇〇円 四季社・二〇一〇年一〇月  
</root>
