<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhis studies 6)印度學佛教學研究第59卷第1号平成22年12戸 『理趣経』初段の重説部分について 徳重弘志 1.はじめに 『理趣経』は,『初会金剛頂経(『真実摂経』)と多くの共通点を持つことが指摘 されており,両経典の先後関係については幾つかの先行研究が存在する.先行研 究のうち,川峙一洋氏は,『理趣経』初段の重説部分に『真実摂経』の四大品の 名称と対応する語句が用いられていることを根拠として,『真実摂経』が不空訳『理 趣経』に先行すると主張している.この見解に対して,田中公明氏は,『理趣経』 と『真実摂経』は同系の密教聖典であり,両者に類似の一節が現れても,それを もって一方が他方の影響を受けたと断定することは困難であると指摘している さて,従来の『理趣経』のサンスクリット写本(leumann本)とは異なり,最 近発見されたサンスクリット写本(苫米地本)には重説の部分がサンスクリット 語で記されている.このことから,『理趣経』初段の重説部分と『真実摂経』の 関係については,再考の余地があると考えられる. 本稿では,『理趣経』初段の重説部分の記述に基づいて,『真実摂経』と「苫米 地本,チベット訳,不空訳といった発達した重説を有する『理趣経』の略本 『百五十頌般若経』)の先後関係について考察した結果を報告したい. 2.『理趣経』初段の重説部分について 『理趣経』初段の重説部分には,金剛手菩薩(金剛薩〓)が初段の内容を明らか にするという場面が記されている。以下に,その原文を示しておこう atha bhagavan satvatathagatamnahayanabhisamayah sarvamandalah sakala-vajradhatv-agrya-sattvah sakala-traidhatuka-satva-trilokavijayy asesanavasesa-sattvadhatu-vinayana-samarthah sarvarthasiddhah srvavajrapanir mahasamayo 'neka-vajramaha-guhyasattva-parivara imam eva prajnaparamitanayartham uddyotayn prahasita-vadanas tad adyamm mahavajrat vama-gatvollalanataya sva-hrdy utkarsana-yogena dharayann  The japanese sociationof indian and buddhist studies 『理趣経』初段の重説部分について(徳重. idam mahasukhavajramoghasamayam nama sva-tattva-hrdayam agat-hum 〔[苫米地2009:p.9]) このように,『理趣経』初段の重説部分には,金剛界品の正式名称と対応する 用語としてsarvatathagatamahayanabhisamayaが,金剛界品の名称と対応する用語 としてvairadhatuが,降三世品の名称と対応する用語としてtrilokavijayinが,遍 調伏品の名称と対応する用語としてsattvadhatuvinayanaが,一切義成就品の名称 と対応する用語としてsarvarthasiddhaが用いられている1). さて,『理趣経』には,不空の『般若理趣釈』,jnanamitraの『百五十頌般若註』, anandagarbhaの『吉祥最勝本初註解』や『吉祥最勝本初広釈』といった注釈書が 存在する.そこで,四大品の名称と対応する用語について,各々の注釈書による 解釈を確認する.まず,『般若理趣釈』には,sarvarthasiddhaが普賢菩薩の異名で あると記されている2).ただし,それ以外の用語に関しては,尊格との対応関係 について触れられていない.また,『百五十項般若註』には,四大品の名称と対 応する用語と『真実摂経』を関連づける記述は存在しない. また,『吉祥最勝本初註解』と『吉祥最勝本初広釈』には,sarvatathagata-mahayanabhisamayaとsarvamandalaが金剛薩唾に,sakala-vajradhatv-agrya-sattvaが 毘盧遮那に,sakala-traidhatuka-sarva-trilokavijayinが金剛吽迦羅(降三世)に asesanavasesa-sattvadhatuvinayana-samarthaが遍調伏(観音)に,sarvarthasiddhaが 虚空蔵に相当すると記されている3).以上が,各種の注釈書による解釈であるが 『理趣経』と『真実摂経』の先後関係を確定する記述は存在しなかった. 3.『百五十頃般若経』と『真実摂経』の先後関係について 『理趣経』初段の重説部分には,『真実摂経』の四大品の名称と対応する語句が 存在する.そこで,これら両経典の用語を比較したところ,遍調伏品と一切義成 就品に対応する語句に大きな相違が見られることが判明した. 第一に,遍調伏品については,『百五十頌般若経』ではsattvadhatuvinayanaと いう用語が,『真実摂経』ではsakalajagadvinayaという名称が用いられている. そこで,『真実摂経』におけるこれらの語句の用例を調査したところ, sattvadhatuvinayaが調伏という行為を指す場合に1例,sakalajagadvinayaが曼茶羅 の名称を指す場合に1例,sarvajagadvinayaが曼茶羅や尊格の名称などを指す場 合に10例用いられていることが判明した.また,管見のおよぶ限りでは,これ らの語句が用いられているのは,『百五十頃般若経』と『真実摂経』を除け  The japanese association of indian and buddhist studies 『理趣経』初段の重説部分について(徳重) ば,gandvyuhaとabhisamayalamkoralokaという2種類の典籍においてである このうち,gandavyihaにはsattvadhatuvinayaとsarvajagadvinayaという語句が abhisamayulamkoralokaにはsattvadhatuvinayanaという語句が用いられている このように,遍調伏品の名称として,『真実摂経』ではsakalajagadvinayaとい う語句が用いられているが,この語句は他の典籍には見いだせないため,『真実 摂経』から大曼茶羅の名称として新たに用いられるようになったと推測できる. 第二に,一切義成就品については,『百五十頌般若経』ではsarvarthasiddhaと いう用語が,『真実摂経』ではsarvarthasiddhiという名称が用いられている.そこ で,『真実摂経』におけるこれらの語句の用例を調査したところ,sarvarthasiddha は一度も用いられておらず,sarvarthasiddhiは曼茶羅や釈尊の名称などを指す場 合に26例用いられていることが判明した. さて,『真実摂経』には,成道前の釈尊を指す名称としても,sarvarthasiddhaで はなくsarvarthasiddhiという語旬を用いるという特徴がある.そこで,成道前の 釈尊を指す名称としてこれらの語句を用いている典籍を調査した結果 sarvarthasiddhiという語句が用いられているのは『真実摂経』と,jjnanasiddhiに おける『真実摂経』の引用箇所のみであった.これに対して,sarvarthasiddhaと いう語旬を用いているのは,gandavyihaなどの10種類の典籍においてであった4). このように,一切義成就品の名称として,『真実摂経』ではsarvarthasiddhiとい う語句を用いているが,この語句は成道前の釈尊を指す新たな名称としても用い られている.そのため,この語旬は,『真実摂経』において特別視されていると 判断することができる. 以上のように,『百五十頌般若経』と『真実摂経』における四大品の名称と対 応する語句を検証した結果,『真実摂経』にはsakalaiagadvinayaやsarvarthasiddhi という名称が新たに用いられていることが判明した.もし仮に,『真実摂経』の 内容が『百五十頃般若経』に取り入れられたとするならば,『百五十頌般若経』 における四大品と対応する用語は,『真実摂経』の四大品における名称と一致し なければならないはずである.しかしながら,『百五十頌般若経』に用いられて いる用語は,『真実摂経』の四大品における名称とは一致しない. これらのことから,『百五十頌般若経』の方が,時代的に『真実摂経』に先行 して成立していたであろうことが推察される.  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『理趣経』初段の重説部分について(徳重 4.おわりに 本稿では,『理趣経』初段の重説部分の記述に基づいて,『百五十頌般若経』と 『真実摂経』の先後関係について考察を行った.その結果,『真実摂経』の遍調伏 品と一切義成就品の名称には,『真実摂経』から新たに用いられるようになった 語句が使用されているが,『百五十頌般若経』にはそれらの語句が用いられてい ないことが判明した.このことから,『理趣経』初段の重説部分の記述に基づけば 『百五十頌般若経』が『真実摂経』に先行すると判断することができる. 1)『真実摂経』には,金剛界品の正式名称としてsarvatathagatamahayanabhisamaya[堀 内198314(〓617),金剛界品の名称としてvajtadhatu[堀内1983p.21(〓318), 降三世品の名称としてtrilokavijaya[堀内1983p421(〓989),遍調伏品の名称とし  sakalaijagadvinaya[堀内19744(〓1612),一切義成就品の名称として sarvarthasiddhi[堀内1974p.15(〓1961)といった語句が用いられている.なお, 〓8318,989,1612,1961は,正確には四大品の大曼茶羅の名称であるが,四大品の通称 としても用いられている. 2)<ref><canon>大正</canon>no.<w>1003</w>,p.<p>b</p><c>28</c></ref>. 3)『吉祥最勝本初註解』:東北no.2511,21b3-7.『吉祥最勝本初広釈』:東北no.2512, 〓37-74a7.なお,[川崎〓007p471]によれば,昆盧遮那,金剛吽迦羅,遍調伏,虚 空蔵は,『真実摂経』の四大品においてそれぞれ中心となる尊格である. 4)sarvarthasiddhaとsarvarthasiddhiについては,拙稿([徳重2010)を参照されたい. 〈参考文献&gt; 川崎一洋〓007「『理趣経』十七尊曼茶羅の成立に関する一試論」,『智山学報』56, pp.47473 田中公明2010『インドにおける曼茶羅の成立と発展』,春秋社. 徳重弘志2010「Sarvarthasiddhaとsarvarthasiddhiについて」,『密教学会報』48,pp.39 50. 苫米地等流(tomabechi, Totu) 〓0dhyardhasatiko prainaparamita, sanskrit Texts from the tibetan autonomous region, no.5,beijing : china tibetology publishing house ) vienna: austriacademy of sciences press. 堀内寛仁1974『梵蔵漢対照初会金剛頂経の研究(梵文校訂篇)』(下),密教文化研究所. 堀内寛仁1983『梵蔵漢対照初会金剛頂経の研究(梵文校訂篇)』(上),密教文化研究所. 〈キーワード&gt;『理趣経』,『真実摂経』,sakalajagadvinaya, sarvarthasiddhi (高野山大学大学院)  
</root>
