<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 152)印度學佛教學研究第59卷第1号平成22年12尺 説一切有部文献における止観 phrapogsakKonGkaratnarK 1.はじめに 「止(samatha)観(vipasyana)についての通常の理解によると,心を一つの対象 に集中させるのを「止」といい,それによって正しい智慧を起こし,存在の真実 の姿を観るのを「観」という 説一切有部(Sarvastivadin:有部)文献における止観は,洪鴻栄[2002]により『倶 舎論(abhidharmakosabhasya)(4-5世紀頃)を中心に「五蓋」や「定」などについ て検討された1).しかし『倶舎論』以前の文献,即ち「六足発智」の七論(紀 元前2-3世紀頃～紀元前後)及び中期論書の『大昆婆沙論』(2-3世紀頃)では,止 観がまだ検討されていない.そのため,本稿は初期論書の「六足・発智」から後 期論書の『倶舎論』に至る文献における止観を考察する.特に『倶舎論』の著者 である世親(vasubandhu)は,初期・中期論書における止観の思想に対してどの ような見解を持っていたのかを考察する 〓.「六足・発智」及び『大毘婆沙論』に見られる止観 有部の初期・中期論書である「六足・発智」と『大毘婆沙論』における止観〓 記述を考察すると,①「止観と定」②「止観と四通行」③「止観と行者」④「止 観と五蓋」が見られる. ③「止観と定」に関して「定」即ち「近分定・根本静慮(四禅)・無色定」に は「止」の力のみならず,それぞれ「止・観」の力がある。「四禅」は「止・観」 の力が平等であり「楽住」と名づけられる。一「近分定」は「観」の力は勝る が,「止」の力は劣る。「無色定」は「止」の力は勝るが,「観」の力は劣る.両 者とも「非楽住」と名づけられる。「無色定」は「四禅」より深くなるが,「近分 定」と同様に「非楽住」と呼ばれる2).これは「定」が深ければ,深いほどすぐ れているとは言えず,止と観とのバランスをとるのが重要であると有部は強調し  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 説一切有部文献における止観(k. phrapongsak) ているということである3) ②「止観と四通行」に関しては,前述の①の「定」によって「四通行」を区別 する.ここでは「苦遅通行」及び「苦速通行」は「未至定・静慮中間・無色定」 を通じて修行する.一方「楽遅通行」及び「楽速通行」は「四根本静慮」を通じ て修行する.つまり「四禅」以外を通じて修行すれば「苦行」といい,「四禅 を通じて修行すれば「楽行」ということになる4) ③「止観と行者」に関しては「定」によって行者が二種に分類される.智慧第 ゝの舎利子は「四禅」に依って阿羅漢果を得る「観行(毘鉢舍那行)」を修習したが, 神通第一の大目連は「四禅」のみならず「無色定」までに依って阿羅漢果を得る 「止行(奢摩他行)」を修習したと説明される5).前述の②から見ると,舎利子は「楽 行」で修習したが,大目連は「苦行」で修習したと言える.この点から見れば, 有部の「止行者」と「観行者」とは「四禅」に到達しなければならないので,有 部の止観の修習は「四禅」を必要としたと見られる. 【止】【観】 最後に,④「止観と五蓋」を考察する.「五蓋」と「戒・定・慧」と「止・観 との関係は,『大毘婆沙論』48結蘊において「貪欲」と「瞋恚」が生じたときに「戒 蘊」を破壊し「離諸欲法」と「離諸悪法」を修習すべき,「悟沈睡眠」が生じた ときに「慧蘊」を破壊し「観」を修習すべき,「掉挙悪作」が生じたときに「定蘊 を破壊し「止」を修習すべきであると説明している6).これは「五蓋」が生じた ときに,どうすればよいか,修行中の問題対策に関して解釈していると言える. 以上,有部の初期・中期論書である「六足・発智」と『大毘婆沙論』における 止観の記述を考察すると,①「止観と定」②「止観と四通行」③「止観と行者」 ④「止観と五蓋」が見られるが,①②③にはそれぞれ関連性があるので,一つ〓 項目になると言える.つまり「定」によって「四通行」を分類し,二種の「行者」 を区別するものである.これらの思想は,後期有部論書である『倶舎論』に受け 継がれたのか,受け継がれたのであればすべてを認めるのか,認めないならばど のような議論になっているのか,などをこれから考察する  The japanese ssociationof indian and buddhist studies (154)説一切有部文献における止観(k. phrapongsak) 3.『倶舎論』に見られる止観 『倶舎論』における止観の記述を考察すると,「六足・発智」及び『大毘婆沙論』 と同様に①「止観と定」7),②「止観と四通行」8),③「止観と行者」9),④「止 観と五蓋」がある.さらに,それに加えて⑤「止観と修行法」も見られる ①②③を考察した上で,これらは『倶舎論』においても受け継がれ認められて いることが明らかになったが,④は認められずに批判される点がある.この④に 関して『倶舎論』には世親の批判があるが,有部の正統派と言われる衆賢は『順 正理論』(5世紀後半)でまたそれに反論している.さて『大昆婆沙論』にも見ら れる説に対して世親は「惟沈睡眠」が「定蘊」を損ない,「掉挙悪作」が「慧蘊」 を損なうと主張し,「戒〓定〓慧」の順に挙げて有部の説を批判している.つまり 有部の「戒→畫一定」の修習次第を挙げる説を批判しているのである.また「定 を実修する者は「〓沈睡眠」を恐れるため「悟沈睡眠」は「慧」でなく「定」る 損ない,一方「慧」を実修する者は「掉挙悪作」を恐れるため「掉挙悪作」は「定 でなく「慧」を損なう,と主張する10).しかし,衆賢はまたこの二つの観点に 反論している. まず,衆賢は五蓋を断じることには「伏断」と「永断」があるから,先に「情 沈睡眠」を治めるために「慧」を必要とする.次に「掉挙悪作」を治めるために 「定」を必要とするのは「永断」でなく「伏断」である.必ずしも「定→慧」の 順だけに限らないと解釈している.そして,二番目の観点に関しては「等持」を 修習するときに「悟沈睡眠」が起こりやすいため「定」を修習する者は「悟沈睡 眠」を恐れるという意味であり,「悟沈睡眠」が「定」に障るという意味ではない. 一「択法」を修習するときに「掉挙悪作」が起こりやすいため「慧」を修習す る者は「棹挙悪作」を恐れるという意味であり,「掉挙悪作」が「慧」に障ると いう意味ではない,と世親の説に反論する11 最後に,⑤「止観と修行法」に関して考察する.この記述は,賢聖品に見られ, そこで「止観と修行法」は『倶舎論』の時代まで指定されなかった止観の具体的 な修行法について,「不浄観・出入息念」は「止」12),「四念処」は「観」13)の 修行法として,『倶舎論』で定めるようになったのであろう. 4.まとめ 以上,有部の初期から後期への論書における止観を考察し,以下の結論になる  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 1.有部の初期・中期論書である「六足・発智」と『大毘婆沙論』における止 観の記述を考察すると,①「止観と定」②「止観と四通行」③「止観と行者」④ 「止観と五蘊」が見られるが,①②③を考察した上で,これらの思想は『倶舎論』 においても受け継がれ認められると明らかになった.しかし,④に関しては,認 めずに批判している点がある.これに対し,有部の正統派と言われる衆賢は『順 正理論』でまたそれに反論している. 2.『倶舎論』以前の文献に見られない⑤「止観と修行法」は,止観の具体的 な修行法を指定している.即ち「不浄観・出入息念」は「止」,「四念処」は「観」 の修行法である.これは,それまで指定されなかった止観の具体的な修行法を. 世親が『倶舎論』で定めるようになったと考えられる. 世親が有部の説である④「止観と五蓋」を批判した説,及び『倶舎論』以外に 見られない止観の具体的な修行法を指定する⑤「止観と修行法」は,世親自身の 思想なのか,あるいは「経量部」的立場に仮託した思想なのか,それとも他部派 から引用した思想なのか.これらの疑問に対しては,今後の課題としたい. 〓)洪鴻栄「『倶舎論』における止観」『印度学仏教学研究』51-1,2002年,pp.372-36. 2)『大毘婆沙論』81結蘊(<ref><canon>大正</canon><w>274</w><p>20</p><c>a</c></ref>).3)止と観とのバランスをとる「止 観平等」に関して,これ以外は『大毘婆沙論』104智蘊(<ref><canon>大正</canon><v>27</v>.<p>539</p><c>a</c></ref>)141大種蘊(大 正27.727c;149根蘊(<ref><canon>大正</canon><v>27</v>.<p>763</p><c>c</c></ref>)などにおいて説かれる.4)『大毘婆沙論』 94智蘊(<ref><canon>大正</canon><v>27</v>.<p>485</p><c>b</c></ref>).5)『大毘婆沙論』94智蘊(<ref><canon>大正</canon><v>27</v>.<p>485</p>-<p>486</p><c>a</c></ref>). 6)『大毘婆沙論』48結蘊(<ref><canon>大正</canon><v>27</v>.<p>250</p><c>a</c></ref>).7)abhidharmakosabhasy(以下 abh.)82:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>132</p><c>a</c></ref>:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>283</p><c>b</c></ref>.8)akbh.2:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>132</p><c>a</c></ref>:<ref><canon>大正</canon> <v>29</v>.<p>283</p><c>b</c></ref>.9)akb.5-30:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>14</p><c>c</c></ref>:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>276</p><c>b</c>-<c>c</c></ref>.10)akh.31 <ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>11</p>-<c>1</c><l>a</l></ref>:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>264</p><c>a</c></ref>.11)『順正理論』辯隨眠品(<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>49</p><c>a</c>-<c>b</c></ref>). 12)akb.7:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>117</p><c>b</c></ref>:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>269</p><c>c</c></ref>.13)a:<ref><canon>大正</canon><v>29</v>.<p>118</p><c>c</c></ref>:<ref><canon>大正</canon> <v>29</v>.<p>271</p></ref>. (本稿は,2010年度龍谷大学沼田奨学金研究奨学金による研究成果の一部である) (キーワード&gt;止観,定,四通行,五蓋,修行法 (龍谷大学仏教文化研究所客員研究員,博士(文学))  
</root>
