<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhiSstudies 印度學佛教學研究第59卷第1号平成22年12月 雨季の逗留生活と布薩 生野昌範 0.仏教の出家者は,雨季においては一ケ所に逗留して生活しなければならない. また,仏教の出家者は半月に一度集まってプラーテイモークシヤを宣示して布薩 を行なわなければならないl)のであるが,布薩は雨季の逗留生活を行なってい る間も行なわれなければならない.以下では,根本説一切有部律系の文献を中心 として雨季の逗留生活(安居)と布薩との関わりを考察する. 1.1.雨季において当該の逗留地においてプラーテイモークシヤを宣示するこ とができない状況が,以下のように述べられている[pos(hu)〓862.22 〓62.2.以下のように,ある逗留地において多くの比丘たちが前の雨季[の逗留生活]へ 入ることを望む. 彼らは次のように「某甲の比丘のプラーテイモークシヤが指示/宣示される.某甲の比 丘のプラーテイモークシヤが宣示される3)」と思う. 他ならぬその時,15日の布薩の日に,彼らのうちのどの比丘のプラーティモークシヤも 宣示されない. 世尊は言う「その比丘のプラーテイモークシヤが宣示されるところのそういう比丘が 彼の比丘たち,つまり地所に関する権限を有する[比丘]によって………身の回りの世〓 をする者に関する権限を有する[比丘]によって求められるべきである. もし実現する(首尾よくいく)ならば,このことはそのように善い.もし実現しないな らば,彼の比丘たちはその逗留地で前の雨季[の逗留生活]へ入るべきではない.入る [その場合その者たちは]過を有する者たちとなる. 〓62.3.以下のように,ある逗留地において多くの比丘たちが前の雨季[の逗留生活]へ 入ってしまっている. 彼らは次のように……(省略,〓62.2と同様)……求められるべきである. もし実現するならば,このことはそのように善い.もし実現しないならば,彼の比丘た ちはその逗留地で前の雨季の間ずっと逗留するべきではない.逗留する,[その場合そ の者たちは]過を有する者たちとなる 〓62.4.以下のように,ある逗留地において多くの比丘たちが後の雨季[の逗留生活]へ 入ることを望む. 彼らは次のように……(省略,〓62.2と同様)……求められるべきである.  The japanese association of Indian and buddhist studies 196)雨季の逗留生活と布薩(生野 もし実現するならば,このことはそのように善い.もし実現しないならば,彼の比丘た ちはその逗留地で後の雨季[の逗留生活]へ入るべきではない.入る,[その場合その 者たちは]過を有する者たちとなる 〓62.5.以下のように,ある逗留地において多くの比丘たちが後の雨季[の逗留生活]へ 入つてしまっている. 彼らは次のように「某甲の比丘のプラーテイモークシヤが宣示される。某甲の比丘のフ ラーテイモークシヤが宣示される」と思う. 他ならぬその時。15日の布薩の日に,彼らの内のどの比丘のプラーテイモークシヤも宣 示されない. 世尊は言う「そのような比丘たちは,その逗留地において2ケ月の間ずっと思慮して 逗留するべきである.[そして」2ケ月が経過した後に,その比丘のプラーティモークシャ が宣示されるところの比丘が地所に関する権限を有する[比丘]によって………身の回り の世話をする者に関する権限を有する[比丘]によって求められるべきである. もし実現するならば,このことはそのように善い.もし実現しないならば,彼の比丘た ちによってこの逗留地においてもう一つの布薩の日が到来させられる(待たれる)べき ではない.到来させる(待つ),[その場合その者たちは]過を有する者たちとなる ここでは,前と後の雨季の逗留生活4)に区分され[〓862.2,3と〓862.4,5],さ らにそれぞれ雨季の逗留生活に入ろうと望んではいるがまだ入っていない場合 [〓862.2,4]と既に入ってしまっている場合[〓8623,5]とに分類されている 先ず,前の雨季の逗留生活であれ後の雨季の逗留生活であれ,雨季の逗留生活 へ入る前にプラーテイモークシヤを宣示することができないということが判明す る場合[〓862.2,4]には,そのような事態を改善するように努力しなければな らず,それが実現しないならば雨季の逗留生活を開始するべきではない5 次に,前の雨季の逗留生活へ既に入っている場合[〓62.3]は,プラーテイモー クシヤを宣示できない事態が改善されなければ,当該の逗留地で前の雨季の逗留 生活を続行してはならない 最後に,後の雨季の逗留生活へ既に入っている場合[〓62.]は,2ケ月間思 慮して過ごした後にプラーテイモークシヤを宣示できない事態が改善されなけれ ば,当該の逗留地で次の布薩の日を迎えてはならない. これらの内pos (hu) 〓62.2,4に対応する記述として,vinaya-uttaragrantha. upalipariprcchaも「プラーテイモークシヤを誦する[比丘]がいないならば,困 季の行動様式へ入ることを[私は]承認していない」[d27-254l, f2b2., N37b1,372f., S3a3f.と記述している6) 1.2.次に,(南方)上座部の文献であるパーリ律において1.1に対応する記  the japanese associationof Indian and buddhisstudies 述は以下の通りである[vini12-13 さて今,比丘たちよ,ある逗留地で愚かで聡明でない多くの比丘たちが雨季の間逗留し ている.彼らは,布薩か………あるいはパーテイモツカの宣示を知らない.比丘たちよ, 彼の比丘たちによってある一人の比丘が「行きなさい,君よ.簡略にあるいは詳細にパー テイモツカを習得した後に,戻って来なさい」と言われて,近隣の逗留地へ直ちに派遣 されるべきである.……もし[そのようにしてそれを]得ないならば,ある一人の比丘 が「行きなさい,君よ.……〓と言われて,七日の間,派遣されるべきである.……も し[そのようにしてそれを]得ないならば,比丘たちよ,彼の比丘たちはその逗留地て 雨季の間逗留するべきではない.もし逗留するならば,ドウツカタという罪である 〓 パーリ律では,雨季の逗留生活を既に行なっている場面のみが記述されている7) そして,パーテイモツカを宣示できない事態が改善されない場合は,〓ou 〓62.3と同じく当該の逗留地に留まることは禁止されている. これに対して,注釈は場面をより詳細に設定している[sp161.22-27]. 1]前[の雨季の逗留生活]に導きいれる[夜]においてパーティモツカを宣示する者 がいなければ,雨季[の逗留生活]へ入るべきではない.[2]もし雨季[の逗留生活] へ入った者たちの内のその者(パーテイモツカを宣示する者)が歩み去るか還俗するか 死ぬならば,他の[パーテイモツカを宣示する]者がいる場合にのみ後[の雨季の逗留 生活]に導きいれる[夜]において逗留することは可である.いない場合は他の場所へ 行くべきである,行かないならばその者たちにはドウツカタがある.[3]しかしもし後 [の雨季の逗留生活]に導きいれる[夜]において[パーテイモツカを宣示する者が 歩み去るか還俗するか死ぬならば,二ケ月の間ずっと逗留するべきである.」 1の記述は,前の雨季の逗留生活に入ろうとしている時で,〓os (hu)〓62.2と同 じである.2は,既に入っている記述であり,上記のパーリ律[vin- 及びpos(hu)〓62.3に対応している.但し,パーテイモツカを宣示する者が他 にいる場合でも後の雨季の逗留生活を行なうことになると明言している点は パーリ律と〓os (Hu)〓62.3には見られない点である.3の記述は,時の設定とし てはpos (hu)〓62.4に対応するが,対処方法(内容)としては〓os(hu)〓62.5に 対応している. 1.3.posadhavastuは,雨季の逗留生活の遂行を左右することになるプラーテノ モークシヤが宣示されない場面を,前の雨季の逗留生活と後の雨季の逗留生活そ れぞれに入ろうとしている時と既に入っている時の四つの場合に区分して,記述 する.この内,パーリ律は雨季の逗留生活に既に入っている場合のみを記述する. それに対する註釈は雨季の逗留生活に入ろうとしている場合にも言及している が,その記述はposadhavastuの記述と全同ではない.  the japanese association of indian and buddhist studies 2.次に,雨季の逗留生活を承諾する場合における布薩との関わりを考察する. これに関して,varsavastuに以下のような記述[vars (Sh)〓3.2.1]がある 以下のように,比丘が承諾(約束)する「某甲の逗留地で先の三ケ月の間ずっと8)私 は逗留するであろう」[と].つの逗留地において利得は同一[の量]である9)が 布薩は別々である.彼は次のように思う「ここに逗留しても私には他ならぬその同じ だけの[利得]がある,そこに逗留しても私には他ならぬその同じだけの[利得]がある と].彼は承諾した後に,行かない.その逗留地で先の3ケ月の間ずっと彼の[雨季θ 逗留生活は]認知されないし,承諾によってドゥシュクリター[罪]がある ここの趣旨は,当該の逗留地において雨季の逗留生活を行なうと承諾する場合に す.承諾した逗留地と布薩を異にする逗留地において雨季の逗留生活を行なって はならないということである これに関して,vinayasutra varsikavastuにおける対応箇所は以下の通りである 「vinsu varsik (Sh)95-97: 95)承諾する場合に,雨季の逗留生活をすることと逗留地との結び付けを行なうべきで ないということはない.96)つの逗留地が布薩を同一にしている場合には,これ(スー トラ95/結びつけ)の出現はない10).97)[布薩が異なっていて]11)利得が同一[の量 である場合には,[スートラ95/結びつけの出現が]ある ここにおいてはvars (sh)〓3.2.1で述べられているのと同一の内容のこと(97 に加えて,雨季の逗留生活を行うと承諾した逗留地とは別の逗留地であっても布 薩を同一にしているならば,その別の逗留地において雨季の逗留生活を行なって もよいということが読み取れる(96)12).但し,varsavastuにおいて記述されて いることは,雨季の逗留生活を行なうことを承諾する場合には承諾した逗留地と 布薩を異にしている逗留地では雨季の逗留生活を行なってはならない,というこ とのみである. パーリ律の対応箇所[vini13.24-154.21]においては,承諾した逗留地とは 別の逗留地で雨季の逗留生活を行なうということに関して妄語が問題とされてい るのであって,布薩を同一にしているのか異にしているのかということは問題と されていない13). 雨季の逗留生活を承諾する場合に,承諾した逗留地と実際に雨季の逗留生活を 行なう逗留地に関して布薩と関連付けて論じるのは,根本説一切有部律系の文献 と『十誦律』にのみ見られる. 3.広律のうちでvinayavastuのみは,雨季の逗留生活の遂行を左右するプラー  the japanese associationof Indian and buddhist studies 雨季の逗留生活と布薩(生野) テイモークシヤが宣示されない場面を四つに区分して記述している[1].また 根本説一切有部律系の文献と『十誦律』とは,雨季の逗留生活を承諾する場合に, 承諾した逗留地と実際の逗留地において布薩との関連が問題とされている[2]. )パーリ律に基づいた布薩の意義の考察に関しては,拙稿「布薩の意義について」『臼 度学仏教学研究』第52卷第1号(2003),pp.312-310,同「布薩と罪」『佛教史学研究」 〓47卷第1号(2004),pp.52-72を参照のこと.2)雨季でなくとも,当該の〓 留地においてプラーティモークシヤを宣示することができなければ,その逗留地におい て布薩の日を迎えてはならない[〓o hu)〓62.1].3)amukasya bhiksor uddisyate ratimoksaにおけるgen.を〓uvhnuber博士はagentを示すinstr.の代用であるとする 〓hu),〓vii.1.32p.137f.)].しかし,gen.がagentとして機能する用法は"allerdings immer nur mit partizipien" hu), p.137,fn.3であるとも認めている.従って,今は gen.をagentとしては訳さずに,「某甲の比丘の」と訳す.さらに,〓os hu)〓27「 団の古参の[比丘]によって半月毎にプラーティモークシヤ・スートラの宣示が行なわれ るべきである」[cf. os hu)〓64.2]を参考にすると,「某甲の比丘」とは「古参の比丘 であると考えられる.但し,vinayavastuにおいてどのような比丘が「古参の比丘」であ るのかという条件は明らかではない.参考までに,(南方)上座部の註釈文献には「+ 年を満たすことによって古参の[比丘]であり,五年未満であることによって新参[比丘 であり,五年以上であることによって中位の[比丘]である」[Sp239.3f.]という箇所 がある. るある.4)雨季の逗留生活に導き入れる夜が前と後の二つだけであることは say-v4.2-22,及びea(trip.)〓28.8などを参照のこと.5)雨季の逗留生活は満 月日に直接続く半月の初日から行なわれ始める[see vars (Sh)〓..3and vinsu varsik (Sh) 〓-5]が,その前日に当該の逗留地で雨季の逗留生活へ入るという意志表明などの予備 行動を行なう必要がある[see vars (Sh)〓812.1-1.一方,布薩は主として満月〓 か新月日である半月の15日もしくは[15日が存在しない半月の場合]14日に行なわれ る[see c. vogel, "on the date of the posadha ceremony as taught by the mulasarvastivadins.' in, bauddhavidyasudhakarah, Swisttal-odendorf 1997,pp.673-688;o. von hinubER. "Eine Karmavacana-sammlung aus gilgit," zdG119(1969),p.125f.].それゆえ,pos (hu)〓862. 2,4は雨季の逗留生活が開始される前に布薩が行なわれ,プラーティモークシヤが宣示 できないということが判明する場合について言及していると考えられる.一方,布薩は 次の半月の初日に行なわれる場合もある[〓o hu)〓90.3,,6ので,その場合は雨 季の逗留生活に既に入っている場面を記述している〓o (hu)〓862.3,5が関連すること になると考えられる.6)さらに,vinaya-uttaragrantha, upalipariprcchaには「スー トラを保持している[比丘]」などが「いない所では雨季の逗留生活へ入ることは適し ている」が,「ヴィナヤを保持している[比丘]がいない所においては雨季の行動様式 へ入ることは適していない」というvinayavastuには見られない記述[d237,f226b1f. n383a6f., p237b1f., s3a2f.]もある.7)『四分律』も『十誦律』も雨季の逗留 生活を既に行なっている場面のみを記述している[<ref><canon>T</canon><v>22</v>,<p>825</p><c>a</c><l>2</l>-<l>14</l>;<canon>T</canon><v>23</v>,<p>159</p><c>b</c><l>2</l>-<c>c</c><l>2</l></ref>]. 五分律』と『摩詞僧祇律』には雨季の逗留生活と布薩との関連を示す対応箇所は見出  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 〓00)雨季の逗留生活と布薩(生野 されない.8)「先の三ケ月の通りに,後の三ケ月も」[vars (Sh)〓32.7]とあ るので,後の雨季の逗留生活を承諾する場合にも同様にこの記述が適用されると考えら れる.9)チベット訳は「共通である(thun mon)」としているが,後に挙げる visu varsik (Sh)97を参考にしてeka〓であるとして訳した.さらに,以下に挙げる Gbm(Fac.ed.)842.8-10civatavastu)に鑑みても「利得が共通である」とは考えられな い:「界によってもたらされた利得とは何か?以下のように,2つの逗留地において同- の布薩がある。その2つのヴィハーラの利得であるそれは,両方のヴイハーラに住みこ んでいる比丘たちにある.そこに住んでいる比丘たちが,ある時布薩を別々にして雨季 [の逗留生活]へ入る.その場合,利得として実現するこれは,こちらだけのヴィハー ラにおいて与えられた。そこ[のヴィハーラ]に住んでいる比丘たちだけによって享受 されるべきである,布薩が別々であるので.これが界によってもたらされた利得と言わ れる」[cf. gilMsi21010-97-7ne9a82]10)cf. vinSusvvy [C10-7,u,u「布薩が同一である二つの逗留地の内の一方に おいて雨季の逗留生活をすることを承諾した後に,他方において雨季の逗留生活へ入 てしまっても,それに関してドウシュクリター罪はない.というのも布薩が同一であて て異ならないので」.11)cf. vinusvvy1a1,du3,pu7]. 12)これらの逗留地においては大界(mahati sima)が結ばれていると考えられる:「そ れゆえ今。比丘たちよ,布薩を同一とする逗留地であるという同意によって (ekaposadhavasasamvtya),大界が比丘たちによって結ばれるべきであると私は承認する。 [Po (hu)〓35,cf.〓838.1-2]また,〓 hu)〓v4pp.193-199),kieFFER-,die Sima, berlin92,pp.37f.,38396も参照のこと.13)『四分律』と『五分律』も 布薩が異なるかどうかは問題としていない[<ref><canon>T</canon><v>22</v>,<p>814</p>-<c>b</c>;<v>22</v>,<p>1b5</p>-<c>13</c></ref>が,『 誦律』は布薩が異なるということを記述している[<ref><canon>T</canon><v>23</v>,<w>17721</w></ref> [略号]e(trip.)Raal TipathI, ekottaragam-fragmente der gilgi-handschrif , Reinbek1995。GBM(fac. edl.)gilgit buddhist scripts. revised d arged Compct facsimile ediiom, ed. Raghu vira ad lokSadra, delhi1995Givis: n. 〓utt, gilgit manuiscripts, vol.〓i.2,delhi84.h. hu-vn hin, ds 〓odhavstu, Reinbek19.say-vr.gnoi, the gilgit auscriptof the sayanasanavastu d the adhikaranavastu, roma197sp samantapasadika, viny-atthakatha, ed. j. takakusu and n. Nagal, 7 vols., london947vars(sh)a4 vinsu varsik (Shm. so,"re-edited text of the yarsaystu in the vinyavstu and a Tentative re-edited text of the vorsikavastu in the yinayasutra," a tibeticet buddhica3 (2010),pp.1-128.vin: the vinypitakam, ed. h. odnber,5 vols., london7 1883.vinsusvvyvinaysufrayytbyabhidhancsvvyakhyan-nama 〈キーワード&gt;vinayavastu, vinaya-uttaragrantha, vinayasutra,安居,布薩 (大阪大学助教,博士(文学))  
</root>
