<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第59卷第1号平成22年12月 鎌倉末までの日本華厳宗の 朝鮮仏教認識について 福士慈稔 1.はじめに 本研究は鎌倉末までの日本華厳宗諸師章疏類に引かれる朝鮮諸師章琉及び朝鮮 諸師名の引用整理から華厳宗諸師の朝鮮仏教認識を窺うことを目的とする.以前 に「12世紀末までの日本各宗の新羅・高麗仏教に対する認識についての研究 の一環として大正新修大蔵経・日本大蔵経・大日本仏教全書等の活字化された資 料を対象とし,12世紀末までの華厳宗の朝鮮仏教認識を整理した.しかし,対 象資料が6師7部と少なく,またそれ等華厳章疏での朝鮮章疏の引用が寿霊以外 は極端に少ないために若干の特徴を窺えたに過ぎなかった.よって12世紀末ま での章疏整理に鎌倉末までの章疏整理を加えて考察しようとするのが本研究であ る.整理方法は筆者本人による章疏類での引用確認,大正新修大蔵経所収の章疏 に関しては大正新修大蔵経テキストデータベースでの人名・書名検索,また引月 の追確認のためにcbeta電子仏典集成及び『大正新修大蔵経』テキストデーター オンライン検索を用いることとした. 2.引用整理の結果 霊波(1299-1377)までの20師74部の章疏類を対象として整理を行った結果, 12世紀末聖詮(-1199-)までの6師7部中6師6部の章疏,それ以降鎌倉末霊波 までの14師67部中11師42部の章疏に朝鮮章疏及び朝鮮諸師名の引用が確認さ れた.引用が確認される朝鮮章疏,朝鮮諸師は以下の通りである.尚,引用が確 認される朝鮮章疏とは,諸師章疏中で引用の際に朝鮮章疏名が明記されるもの, 章疏名が記されていない場合は検索等で典拠が確認出来たものとする.よって寿 霊の『華厳五教章指事』(以下『指事』)に「玄一師云」として玄一章疏の2回の 引用がみられるが,典拠が確認出来ないため不明書として分類した1)  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies )鎌倉末までの日本華厳宗の朝鮮仏教認識について(福士) (1)引用が確認される朝鮮章疏 12世紀末までに華厳宗諸師章疏に引用される朝鮮章疏は,以下の8師15部〓 章疏である。 円測『解深密経疏』『仁王経疏』,神防『種姓差別集』(散逸),元曉『法華宗要』『起信 論別記』『障義』『涅槃宗要』『十門和諍論』『本業経疏』(散逸部分)『楞伽経宗要』(散 逸),勝荘『成唯識論決』(散逸),表員『華厳経文義要決問答』,明晶『海印三味論』 見登『華厳一乗成仏妙義』,珍嵩『新羅珍宗(崇)記」 上の章疏で見登の『華厳一乗成仏妙義』が景雅(1103-1185)『金師子章勘』と 聖詮『華巌五教章深意鈔』に引かれるが他の朝鮮章疏は1部にしか引かれるに過 12世紀以降鎌倉末までに華厳宗諸師章疏に引用される朝鮮章疏は,以下の14 ぎない. 師47部の章疏である2) 円測『解深密経疏』4『仁王経疏』2,元曉『起信論疏』5『起信論別記』4『勝鬘経疏』(散 逸)5『二障義』5『遊心安楽道』4『金剛三味経論』2『菩薩戒本持犯要記』2『大慧度 経宗要』『梵網経菩薩戒本私記上卷』『十門和靜論』『阿弥陀経疏』『中辺分別論疏』『法 華宗要』『本業経疏』(散逸部分)2『宝性論料簡』(散逸)2『梵網経疏』(散逸)『梵網 経菩薩戒本下卷』(散逸)『楞伽宗要』(散逸)『楞伽経疏』(散逸)『一道義章』(散逸)『劫 波章』(散逸),憬興『無量寿経連義述文賛』『三弥勒経疏』『瑜伽論鈔』(散逸)2『瑜伽抄」 (散逸)『観無量寿経疏』(散逸)『弥勒経疏』(散逸),道證『成唯識論要集』(散逸),勝 莊『梵網経菩薩戒本述記』4『金光明最勝王経疏』(『最勝王経述記』)(散逸),玄一『無 量寿経記』,義寂『梵網経菩薩戒本疏』4『無量寿経疏』(散逸),表員『華厳経文義要決 問答』遁倫『瑜伽論記』12『薬師経疏』(散逸),太賢『梵網経古迹記』7『大乗起信論 内義略記』4『梵網経菩薩戒本宗要』『成唯識論学記』,見登『華厳一乗成仏妙義』3,浄 達『大毘婆沙論疏』(散逸)。玄隆『玄隆章』4,義天『円宗文類 各章琉名に続く数字は,その章疏を引く華厳諸師章疏の部数である.遁倫の『瑜 伽論記』が12部の章疏に,太賢の『梵網経古迹記』が7部の章疏に,そして元 曉の『起信論疏』『勝鬘経疏』『二障義』が5部の章疏に引かれることが確認され る (2)日本華厳宗諸師章疏に引かれる朝鮮諸師名 12世紀末までに引かれる朝鮮諸師名は,新羅僧として 円測,神肪,元曉,勝荘,玄一,義寂,義一,表員,太賢,審祥,見登,珍嵩 以上の12師が8師15部の章疏に挙げられ,12世紀末以降鎌倉末までに引か れる朝鮮諸師名は,百済・高句麗僧として 僧朗,慧潅(観),観勒,慧慈,慧聡,義栄,道蔵  the japanese association of indian and buddhist studies 鎌倉末までの日本華厳宗の朝鮮仏教認識について(福士)2円 以上の7師が,また新羅僧として 智鳳,智平,慈蔵,円測,元曉,義湘,真定,相円,亮元,表訓,法位,憬興(環興), 習仁,順憬,道證,勝荘,玄一,義寂,表員,明畠,遁倫,慧超,玄隆,太賢,審祥, 見登,珍嵩,浄達,崔致遠,義通,諦観,義天 以上の32師が14師46部の章疏に挙げられる. (3)12世紀末までとそれ以降鎌倉末までの引用の違い 12世紀末までの約400年間に8師15部の朝鮮章疏の引用が確認されるが,そ れ以降の約200年では14師48部もの朝鮮章疏の引用が確認される.また12世 紀末までに引用された『種姓差別集』『涅槃宗要』『成唯識論決』は12世紀末以 降には引用がみられず,『華厳経文義要決問答』『海印三味論』はそれぞれ凝然 (1240-1321)章疏に書名は引かれるが章疏中からの引用はみられない.12世紀末 以降からはそれまで見られなかった37部の朝鮮章疏が引用されるようになる. また華厳宗章疏類から確認される朝鮮僧も12世紀末までは12師であるが,それ 以降では,神肪の名は見なれなくなるものの新羅・高句麗僧と合すると39師と 増加する. 3.鎌倉末までの朝鮮仏教認識での重要人物 引用整理の結果,朝鮮仏教認識の転換点して浮かび上がるのが寿霊,高弁 (1173-1232),順高(-1254-61-),宗性(1202-1278),凝然の五師である. (1)寿霊 寿霊の現存章疏で朝鮮諸師引用がみられるのは『指事』だけである.『指事。 では法蔵,智儼,慈恩に次いで多いのが元曉章疏の引用である.『法華宗要』6回, 『起信論別記』5回,『楞伽宗要』(散逸)2回,『本業経琉』(散逸部分)1回,『 障義』又は『起信論疏』1回,『華厳経疏』又は『華厳宗要』4回,典拠不明2回, 以上21回の引用が確認される.引用回数は多くないが円測章疏(『解深密経疏』2 回,『仁王経疏』1回,典拠不明1回),表員章疏(『要決問答』1回),典拠不明である が義一章疏2回,玄一章疏2回,義寂章疏3回,太賢章疏1回等の引用が確認さ れる.引用の特徴として法蔵『華厳五教章』の註釈であるにも拘わらず華厳関係 の朝鮮章疏の引用が少ないことと,全てが『華厳五教章』解釈のための論拠とし て引かれていて朝鮮章疏に対する表だった批判が見られないことである.寿霊の 朝鮮章疏の引用,特に元曉章疏の引用は後代の諸師に影響を与え,増春(-947- 56-),景雅(1103-1185),聖詮(-1199-),尊玄(1143-12232)章疏に元曉章疏を硝  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 鎌倉末までの日本華厳宗の朝鮮仏教認識について(福士) 認しないままの『指事』の孫引きが確認される. (2)高弁 高弁に関しては,『金獅子章光顕鈔』に元暁『十門和諍論』1回,見登典拠不 明1回,『摧邪輪』に元曉『遊心安楽道』4回,玄一『無量寿経記』2回,憬興『無 量寿経連義述文賛』1回,法位典拠不明3回,義寂典拠不明1回,『摧邪輪荘厳記』 に元曉『阿弥陀経疏』1回,『光明真言土砂観信記』に元曉『遊心安楽道』1回の 引用が確認される.引用の特徴としては,50代前半での『摧邪輪』及び『摧邪 輪荘厳記』での朝鮮章疏引用は法然(1133-1212)の『撰択集』批判のための引用 であること,60歳頃に華厳宗諸師では初めて『華厳修禅観照入解脱門擬』で義 湘の『一乗法界図』の書名を紹介していること,時期は不明であるが『華厳祖師 絵伝』として元曉・義湘追慕の念が強く感じられる元曉絵伝及び義湘絵伝を製作 していること,2次的3次的資料としての引用であった朝鮮章疏の中で,特に刀 曉仮託『遊心安楽道』が60代中頃の『光明真言土砂勧信記』撰述の動機とな たことが挙げられる. (3)順高 順高は高弁の弟子とされる人物である.法蔵の『起信論義記』註釈である『起 信論本疏聴集記』には元曉章疏の引用が多く,『起信論疏』36回,『起信論別記』 1回,『大慧度経宗要』1回の引用の他,名を挙げて元曉意に言及すること22回 また『会解記』及び『元曉事抄』を引いて元曉伝を紹介する.元暁引用に関して は法蔵疏と元曉疏との間に解釈の差異があっても,元曉に対する批判は行わず逆 にその差異の理由を説明しようとする.その他の朝鮮章疏で分明なのは太賢の『起 信論内義略記』6回の引用だけで,他は典拠不明で円測疏2回,勝荘疏2回,見 登疏1回の引用と義湘伝の紹介が確認される.また『起信論別記聴集記』にも元 曉『起信論別記』1回,太賢『起信論内義略記』1回の引用が見られる3)。『起信 論義記』の註釈は現存書では本邦最古のものであり,その註釈に朝鮮章疏を用い たことが後世の華厳宗諸師に何らかの示唆を与えたと考えられる. (4)宗性 宗性に関しては,『倶舎論本義抄』に愼興『三弥勒経疏』1回,憬興典拠不明1 回,浄達『大毘婆沙論疏』2回,太賢典拠不明1回,『華厳宗香薫抄』に円測『仁 王経疏』2回,円測典拠不明3回,勝荘『菩薩戒本述記』1回,遁倫『瑜伽論記』 9回,太賢『梵網経古迹記』2回の引用が確認される.宗性の朝鮮章疏引用で特 筆すべきは,先ずは『瑜伽論記』の引用である.華厳宗師で遁倫の『瑜伽論記』  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 鎌倉末までの日本華厳宗の朝鮮仏教認識について(福士) に注目したのは宗性が最初である.華厳宗旨を明確にするために慈恩疏と共に『〓 伽論記』を用いる手法がここで確立される.次に朝鮮梵網経章疏引用である.引 用回数は少ないがその朝鮮梵網経章疏類に対する関心は 1-八月二十八日,尊勝院ニテ梵網經古迹要文抄ヲ抄ス 2-寛喜三年八月十八日酉時於東大寺尊勝院抄之了,梵網經并太賢師古迹,自今月三 日始披之.至同奉讀之畢(以下略) 上記のように宗性30歳の1231年に太賢の『梵網経古迹記』の要文抄を抄し また華厳宗師で初めて勝荘の『菩薩戒本述記』を引用していることからも窺える 宗性が法蔵の『梵網経疏』の要文抄を抄すのは1232年のことである (5)凝然 凝然に関しては19の章疏類で朝鮮諸師名を引いていることが確認され,その 中の『孔目章発語記』『十重唯識瑞鑑記』『勝鬘經疏詳玄記』『律宗綱要』『通受懺 悔両寺不同記』『探玄記洞幽鈔』『五教章通路記』『四分戒本疏賛宗記』『梵網戒本 疏日珠鈔』『維摩經疏菴羅記』に朝鮮章疏の大部の引用が確認される.凝然の引 用の特徴は朝鮮仏教認識の深化である.29歳撰述の『八宗綱要』では朝鮮諸師4 名を挙げるだけであったが,40代後半の『孔目章発語記』撰述時の元曉章疏及 び遁倫や玄隆等の新羅法相学への注目,50代中頃の『華厳法界義鏡』撰述時の 元曉,義湘,審祥,明晶,見登,表員,義天という新羅華厳僧への関心,そして 60代中頃の『律宗綱要』撰述時の朝鮮梵網経関係章疏への関心,そしてそれ以 降の朝鮮章疏の直接引用という深化である 4.鎌倉末までの朝鮮仏教認識 引用整理の結果,鎌倉末までの朝鮮仏教認識として①朝鮮諸師所属宗派に対す る認識,②朝鮮梵網経関係章疏に対する認識,③朝鮮諸師章疏の引用態度から窺 われる認識,以上の3点を挙げることが出来る ①に関しては,凝然の『三国仏法伝通縁起』『維摩経疏菴羅記』『内典塵露章』 には朝鮮の三論宗,成実宗,法相宗,真言宗,華厳宗に対する言及があり朝鮮諸 師の所属宗派に対する認識が窺える.更に失名の『華巌宗所立五教十宗大意略抄』 では華厳宗師として元曉,太賢,表員,見登の4師が挙げられているのを,凝然 は『華厳法界義鏡』で華厳宗師として太賢を除き,元曉,義湘,真定,相円,亮 元,表訓,審祥,明畠,珍嵩,表員,見登,義天の名を挙げる.この凝然の朝鮮 諸師所属宗派認識が日本各宗の朝鮮仏教認識に影響を与えることとなる  the japanese association of Indian and buddhist studies )鎌倉末までの日本華厳宗の朝鮮仏教認識について(福士) ②に関しては,朝鮮梵網経関係章疏の引用は尊玄の『華厳経孔目左抄』,宗性 の『華厳宗香薫抄』にも見られるが,凝然が60代中頃の『律宗綱要』『通受懺悔 両寺不同記』『律宗瓊鑑章』撰述時に朝鮮梵網経関係章疏を整理し,例えば太賢 章疏に関する 日域弘通.南門律師多用太賢古迹.學者翫之各作鈔記.西大寺興正菩薩有十卷文集名輔 行文集.亦有科一卷.太賢作宗要一卷陳梵網大意.菩薩亦作科一卷文集二卷.彼梵網古 迹寶塔院繼尊作十餘卷文集.知足院覺澄作四卷文集.海住山禪觀作十九卷文集等也 (『日本大蔵経』15,37) 上のような律宗の興正,継尊,覚澄,禅観等の動向把握は,他の全ての朝鮮諸 師の梵網経章疏に対しても同様である.このような把握の基に晩年撰述の『梵網 戒本疏日珠鈔』では朝鮮梵網経章疏を1次資料として用いる程に重用する. 但し,凝然の『四分戒本疏賛宗記』には遁倫『瑜伽論記』1回と憬興の散逸『瑜 伽抄』1回の引用は見られるが朝鮮四分律関係章疏5)の引用は見られない.これ は他の華巌宗諸師ばかりではなく日本各宗諸師章疏でも同様である. ③に関しては,朝鮮仏教に対する表だった批判が見られないということである しかし,高弁が海東華厳の祖義湘の名を紹介し,以後順高,凝然などの義湘に対 する言及はあるものの鎌倉末までの華厳章疏に義湘章疏の引用が1度も見られな い.先学の朝鮮華厳の元曉系・義湘系という区分と,ある時期に義湘系の解釈が 批判の対象となっていたという指摘6)の妥当性も感じられる.その元曉系及び 他の朝鮮諸師章疏も華厳教学研究に際してはあくまでも2次的3次的資料に過ぎ ず,その引用も華巌関係章疏以外の引用である.しかし戒律研究,特に梵網経研 究に際しては朝鮮梵網経章疏が1次資料として取り扱われるのは②の通りである7 5.認識確認中での発見 最後に本引用整理の過程で気づいたことの一端を報告したい. (1)憬興の散逸書の存在 宗性の『倶舎論本義抄』に引かれる 依之興法師會此文云.於大無妨正是小乘故(<ref><canon>大正藏</canon><v>63</v>,<p>444</p><c>c</c></ref>) 上の一文が卍続蔵経21所収の作者不明『弥勒上生経述賛』の一文と一致する. 憬興章疏としては目録8)により『弥勒経述賛』が確認される.現存の『三弥勅 経疏』との使用語句の比較により憬興疏として同定出来る可能性が高い. (2)『瑜伽論記』に引かれる「景」  the japanese association of Indian and buddhisstudies 鎌倉末までの日本華厳宗の朝鮮仏教認識について(福士)2円 〓 『瑜伽論記』に引かれる「景」については多くの先行研究があり「景」を恵景 等と考えられている.しかし,遁倫『瑜伽論記』と凝然『五教章通路記』とを次 のように比較すると ①遁倫-景云.道理三無性并是遍計所執相無自性.但爲辨遍計所執計度處故.約依他及 圓成實辨生無性勝義無性(遁倫『瑜伽論記』<ref><canon>大正藏</canon><v>42</v>,<p>775</p><c>a</c></ref>) 凝然-倫記同卷.引憬興云.道理三無性.是遍計所執.相無自性.但爲辨遍計所度處故 約依他及圓成實.辨生無性勝義無性(『五教章通路記』<ref><canon>大正藏</canon><v>72</v>,<p>455</p><c>c</c></ref>) ②遁倫-景云.由無姓來於所依中念念現成聲聞種姓無漏種子.遇縁即生.見道無漏漸入 涅槃(42,430b) 凝然-環興師云.由無如來.於所依中.念念現成聲聞種姓、無漏種子.過解即生見道 無漏.漸入涅槃(72,508a) ③遁倫-性種姓有二一是有漏以此爲因能生見道前七方便行.是無漏能生見道已去無漏 (42,430c) 凝然-環興師云.性種姓有二一是有漏.以此爲因.能生見道前七方便行.二是無漏 能生見道已去無漏(72,508b) 上のように①では『瑜伽論記』で「景云」を「憬興云」とし,②では「景云」 を「環興師云」とし③では『瑜伽論記』に「○云」とないのに敢えて「環興師云」 としている.凝然は「憬興遁倫.各釋此文」等々憬興と遁倫を並べて挙げる.凝 然の手元に憬興の散逸瑜伽論関係章疏があったため「景」を憬興(環興)と認識 していた可能性がある (3)義寂の新散逸書の存在 凝然の『梵網戒本疏日珠鈔』に以下のような記載がある. ①新羅義寂法師疏二卷(<ref><canon>大正藏</canon><v>62</v>,<p>4</p><c>a</c></ref>) ②義寂四卷疏中三義亦同.勝莊法師亦擧三義全同義寂(62,232b) ③義寂兩疏皆言擧十七類.若開奴婢爲二即成十八(62,236c. 凝然の『日珠鈔』には①の義寂『菩薩戒本疏』の引用が210回以上,義寂の名 を出しての言及も80回以上見られる.しかし確認出来ないのが②の「義寂四卷疏」 である.③の「義寂兩疏」とする記載から,凝然の手元に目録類でも確認できな い義寂四卷疏があった可能性がある. 1)本研究で整理対象とした華巌宗諸師章疏類の一覧,各章疏での朝鮮章疏の引用回数, 不明書等々に関しては『身延山大学仏教学部紀要』第11号に掲載予定である.本稿 ヒ併せて参照されたい. 2)14師47部の中に既に含まれている可能性もあるが,尊玄『華厳孔目章左抄』と凝 然『華厳孔目章発語記』に『青丘記』からの引用がそれぞれ1例づつ,審乗『華厳五  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 鎌倉末までの日本華厳宗の朝鮮仏教認識について(福士 教章問答抄』と湛鵙『五教章纂釈』に『海東記』からの引用がそれぞれ3例と7例み られるが,『青丘記』が珍嵩の『華厳孔目記』を指すのか,『海東記』が元曉章疏を指 すのか明確でないため整理結果として挙げないこととする. 3)金天樵氏によると,順高の『五教章類集記』(東大寺図書館蔵)にも朝鮮章疏引用 が見られるとするが筆者未見である.写本類の整理は今後の課題としたい。 4)平岡定海『東大寺宗性上人の研究並史料(上)』(日本学術振興会,1958年,465下) 5)朝鮮目録『新編諸宗教蔵総録』によると朝鮮諸師の次のような四分律関係章疏が確 認される.智明『四分律羯磨記』,慈蔵『四分律羯磨私記』,円勝『四分律羯磨記』『四 分律木叉紀』,愼興『四分律羯磨記』『四分律拾毘尼要』.しかし本邦の目録ではそれ 等の章疏が見られず,逆に朝鮮の目録に見られない次のような章疏が『正倉院編年文 書』には智仁『四分律抄』,『律宗章疏』には智仁『六卷鈔記(四分律六卷鈔記)』,『東 域伝灯目録』には道倫(遁倫)『四分律決問』が収録されている. 6)石井公成『華厳思想の研究』(春秋社,1996年),金天鶴「日本華厳における三乗廻 心説」(『印度学仏教学研究』51-1,02年)等々. 7)拙稿「十四世紀末までの日本律蔵関係章疏にみられる新羅・高麗仏教認識」(『身延 山大学仏教学部紀要』10,209年)を参照されたい 8)『義天録』『大小乗経律論疏記目録』には『弥勒経述賛』,『高山寺聖教目録』には『(上 生経)述賛第一』とある (本発表は平成22年度科学研究費補助金基盤研究(c)「日本仏教各宗の新羅・高麗李朝 仏教認識に関する研究」(課題番号8020041)による研究成果の一部である.) 〈キーワード&gt;日本華厳宗,朝鮮華厳,朝鮮章疏,朝鮮仏教認識 (身延山大学教授,哲学博士)  
</root>
