<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof  Indian and buddhisstudles 円 女性徳育と『玉耶女経』の韻文 齊藤隆信 はじめに 昨年の本学会では,西晋失訳『玉耶女経』(以下,本経と称す)一卷の散文(長行) の中に潜む韻文の存在を指摘し,諸異訳本との関係や諸写本による校訂などにつ いて発表した(『印仏研』58-2).また,本経の韻文の役割をめぐって,「中国仏教 における女性徳育との関連性」について指摘しておきながら尽くすことができな かった.そこで,本稿ではこの点に絞って考察する.なお用いる資料は韻文で漢 訳されているb本である. &lt;テキスト〉 西晋失訳『仏説玉耶女経』(高麗本)…a本(1,224字) 西晋失訳『玉耶女経』(宋元明本)…………b本(1,458字) 東晋曇無蘭訳『玉耶経』……c本(約1,900字) 東晋僧伽提婆訳『増一阿含経』5……d本 劉宋求那跋陀羅訳『阿遮達経』……本 パーリテキストsatta-bharipa-sutta(『増一阿含経』に対応するが,簡略 韻文訳の意図 本経の韻文は,すべて四音節(偶数リズム)で統一されている.これは魏晋南 北朝から隋唐にいたる中華の散文のスタイルであり,仏典では偈頌のリズムでに  The japanese association of indian and buddhist studies 女性徳育と『玉耶女経』の韻文(齊藤 なく長行のリズムである.偶数音節の連続は最も安定感が得られ,また記憶にも 朗誦にも都合の良いスタイルとなっており,しかも,そこに押韻が添加されたこ とで,一層リズムのとれた詩歌に仕上がっている.音数律(句中の字数)と韻律(句 末の押韻)を配慮することは,豊かな音楽性には不可欠な要因である.漢訳者が 朗誦することを前提としてこのような配慮を加えていたことは明らかである そこで思い当たるのが"女訓書"の存在であり,また本経の偈との関連性であ る.ここでは両者の内容と韻律からその共通性を探ってみる.なお,女訓書とは 儒教社会において理想とされる女性像(夫や舅姑によく仕える従順貞淑な妻)を説く 一群の啓蒙書である1)つまり女性徳育の指南書と言える. 本書が漢訳された晋代までの女訓書は,実に11部が撰述されており(列女伝な ど伝記資料を除く),そのうち現存するものとしては6部がある2 女訓書の代名詞とも言われる曹大家3)(班昭,a.d.45-元初年間)の『女誠』(王相, 西坂衷『女四書』所収)は,全7篇からなり,妻として嫁としての処し方が要領よ く述べられている.各篇は百数十字から長くても四百字程度なので,当初から耕 しく行われ,女性徳育の教材としてひろく流布した形跡がある. 本経と『女誠』との内容上の共通点 また本経は,夫のみならず舅姑である給孤独長者とその妻に対しても,「軽慢  the japanese association of Indian and buddhist studies 女性徳育と『玉耶女経』の韻文(齊藤 公姑」であったことに端を発するだけに,女性徳育は夫婦間の問題だけでなく, 一家としての問題でもある.中国では夫に対する以上に舅姑への孝順は厳格で あった.そのため『女誠』第六曲従篇は,舅姑の言動に誤りがあろうとも嫁とし ては曲げて従い,その関係を悪化させないようにすべき婦礼を説いている.これ が本経の「軽慢公姑」に通じる内容である 韻文からの共通点 『女誠』には散文で訓育しつつ,その後で韻文が引かれている.第3篇は「鄙諺」 から,第5篇と第6篇は「女憲」から,そして第7篇は『易経』からの引用であ る.韻文は読者に強い印象を与える効果がある.つまり,これら濃縮された短い 韻文さえ覚えておけば,当該の篇章の内容全体(つまり散文)をいつでも還元し 反〓しうる効果がある 第3篇敬慎の鄙諺 生男如狼(陽部)猶恐其瓱(陽部)生女如鼠(魚部)猶恐其虎(魚部) 第5篇専心の女憲 得意一人是謂永畢(物部)失意一人是謂永診(物部) 第6篇曲従の女憲 婦如影響(陽部)焉不可賞(陽部) 第7篇和叔妹の『易経』 二人同心(侵部)其利断金(侵部)同心之言(元部)其臭如蘭(元部) こうした女訓書には,更に時代がさがっても韻文で仕立てられることがある. たとえば西晋の中書令張華(232-300)が著わした『女史箴』がそれである.そこ には宮中に仕える女性の道徳として従順こそが女史(王妃に仕える女官)の徳目で あるとして,以下のように四字旬からなる韻文に仕立てている4)(『文選』56,『芸 文類聚』15,『太平御覧』135). 茫茫造化両儀始分(平文・真)散気流形既陶既瓢(平真・真) 在帝庖犠肇経天人(平真・真) 爰始夫婦以及君臣(平真・真) 家道以正王猷有倫(平諄・真) 婦徳尚柔含章貞吉(入質・質) 帥婉淑慎正位居室(入質・質) 施衿結黐慶恭中饋(去至・脂) 肅慎爾儀式瞻清懿(去至・脂) 樊姫感荘不食鮮禽(平侵・脂) 衛女矯桓耳忘和音(平侵・侵) 志顧義高二主易心(平侵・侵) 在帝庖犠肇経天人(平真・真)爰始夫婦以及君臣(平真・真) 家道以正王猷有倫(平諄・真)婦徳尚柔含章貞吉(入質・質) 軈婉淑慎正位居室(入質・質)施衿結鰯慶恭中饋(去至・脂  the japanese association of indian and buddhist studies 勿謂幽味霊鑑無象(去養・陽)勿謂玄漠神聴無響(去養・陽 衿衛栄天道悪盈(平清・庚)無特衛費隆隆者墜(去至・脂 鑑於小星戒彼倣遂(去至・脂)比心諭斯則繁衛類(去至・脂) 飮不可以極寵不可以(平仙・先)専実生慢愛極則遷(平仙・先) 致盈必損理有固然(平仙・先)美者自美翻以取尤(平尤・侯) この張華と同じく西晋の官僚にして尚書左僕射の斐領(267-300)にも同じく『女 治容求好君子所仇(平尤・侯)結恩而絶職此之由(平尤・侯) 史箴』(『芸文類聚』15)が遺されている 事不厭鮮水不厭清(平清・庚)玉不厭潔蘭不厭馨(平青・月 形信直影亦不曲(入燭・沃)爾声信清響亦不濁(入覚・葉 素衣雖多無貴於色(入職・職)邪径雖利無尚於直(入職・職 体華雖美期於秋実(入質・質)氷壁雖沢期於見日(入質・質) 谷者振衣沐者禅冠(平桓・寒)人知正服莫知行端(平相・寒) 服美動目行美動神(平真・真)天道祐順常与吉人(平真・真 また時代は降って唐朝第9代徳宗の女官姉妹であった宋若華・宋若昭(宋尚宮 には『女論語』(王相,西坂衷『女四書』所収)がある.全編韻文から成る『女論語 は,厳密には中唐・晩唐の韻文として充分ではないが,すべて平声の鼻子韻[- -〓ng]で収束する韻字を用いていることは,明らかに作者の意図的な韻律配慮の 痕跡を窺うことができる.この緩さは,唐末五代の敦煌変文や講経文に見られる 俗講資料,それに浄土教の礼讃文でも同じことが言えるのであり,歯茎[-] や軟口蓋[-ng]音の押韻だけでなく,両唇音韻尾[-m]もしばしば押韻させ ゝる.また,入声韻尾[-p][[の用韻もその区別が曖味で緩くなっている これは『女論語』全12章すべてに言えることであり,資料そのものの通俗性を 示している.『切韻』系韻書によって作られる詩文とは異なる作風である. さて,『玉耶女経』はパーリテキストに概ね対応しているので,経中に示され る女性観はインドのそれに相違ないが,それが儒教の女性観と抵触することがな かったために,若干の手を加えて文章を韻文に仕立てたのであろう.こうした修 辞が女性徳育の一助となりうることは,全編韻文で綴られている『女論語』が。 い例となっている.また本経の韻文も,そして女訓書の韻文もともに四音節であ ることは重要である.散文(長行)のリズムである四音節を一旬として,そこに 押韻が添加されているということは,記憶するにも暗誦するにも好都合である. ともに偶数句に仕立てていることは閑却できない共通項である.  The japanese sociationof indian and buddhist studies 女性徳育と『玉耶女経』の韻文(齊藤) 引文から 慧沼(〓0-714)5)の『勧発菩提心集』卷中婦行門(<ref><canon>大正</canon><v>45</v>/<p>395</p><c>a</c><c>b</c><c>c</c></ref>)に,本経の押 韻する七輩婦と善婦悪婦の該当韻文箇所が引用されていることは,すでに前稿で 指摘した.慧沼はなにがしかの意図があって引用したものと思われる. また,女性が仏の対告者として登場する大乗経典は少なくない.たとえば『大 正蔵経』経集部(第14-17卷)は,どの分類にも属さないような経典を集め,新 たに「経集部」という名称を立てた部類であるが,その第551『摩〓女経』から 第580『長者女菴提遮師子吼了義経』にいたるまでの30部は,みな女性を対告 者とするか,または女性を主題とする経典が意図的に並べられている.その中で 本経のように押韻する偈を含むのは,伝安世高訳『奈女祇域因縁経』,支謙訳『七 女経』(『経律異相』所引本),竺法護訳『龍施菩薩本起経』,涼代失訳『長者法志妻 経』,梁代失訳『長者女菴提遮師子吼了義経』の5部を数えることができる.こ うした韻文に仕立てられた漢訳の偈頌が,そのまますべて女性教育の資料として 供せられたとは思われないが,なんらかの効果を狙った上での修辞であったこと は推察される. よって,本経の韻文箇所は人に読み聞かせたり,また女性が読唱し或いは暗唱 するために,その配慮として韻文に改訂されたのではないだろうか.教育を受け る機会もなく,読み書きすらままならない女性のために,歌として記憶したり, 口ずさむことができるような配慮なのかもしれない.それは現代中国でもしばし ばありうることなのである6) おわりに 本経は散文中に韻文が潜んでいる珍奇な漢訳経典で,その類例は一切経の中に 西晋竺法護訳『龍施菩薩本起経』を除いて確認しえない.この事実から本経を女 性徳育との関係でとらえてみた.その根拠としては,まず本経の五善二悪(七輩婦) および善婦悪婦は,ともに韻文で,しかも朗誦に適した四音節であること,さら に中国の女訓書と内容と形態が近似していること,また慧沼によって本経の韻文 が引用されているという点を指摘できたからである.その中でも,中国に多数あ る女訓書の内容(儒教の女性観)と形態(四字旬の韻文による復唱)との接点から. 本経は結果的には,仏祖釈尊自らに語らせた仏教版の女訓書としての役割を担わ されたものと想定したい.女性(とりわけ既婚女性)の思想と行動を拘束制限し  The japanese asociation of indian and buddhist studies 女性徳育と『玉耶女経』の韻文(齊藤) 男性に従属させることを目的とし,そのために本経の韻文をうまく調整し,これ を実際の女性徳育(妻・嫁としての心得)の一助に供したのではないだろうか. なお,本経の韻文箇所である五善二悪(七輩婦)および善婦悪婦は,前者の内 容を整理して後者が説かれているだけなので,経典の流れからすると重複する後 者の存在意義はきわめて薄弱である.先に表に示したように,d本・e本・パー リテキストにこの部分が存在しないことはそれを物語っている.したがって善婦 悪婦の韻文は,あるいは中国で撰述付加されたとも考えられるが,今は決定的な 根拠を示すことができないので,これ以上の贅言はひかえたいと思う. 1)山崎純一『教育からみた中国女性史資料の研究-『女四書』と『新婦譜』三部書-』 p.24-4(明治書院,1986年)には,総計146部の中国女訓書が紹介されている. )山崎前掲書によると,①杜篤『女誠』,②曹大家『女誠』,③筍爽『女誠』,④程曉『女 典篇』,⑤禁営『女訓』,⑥蔡邑『女誠』,⑦蔡邑『女史篇』,⑧諸葛亮『女誠』,⑨諸 葛亮『貞潔記』,⑩李婉『典式』,⑪杜預『女記』の11部があげられている(このる ら現存するものは②③④⑤⑥⑪).また山崎氏が列挙したもの以外にも,後述する張 華『女史箴』や,斐〓『女史箴』(『芸文類聚』15)などがある. 3)曹大家(班昭と称す,a.d.45-元初年間,70余歳),父は史官の班彪(a.d.-54 兄も父班彪の遺志を継いで『漢書』を編した班固(a.d.32-92)であり,史学の名家 に生まれた.14歳にして曹世叔に嫁ぐも世叔と死別する.再婚することなく曹家をま もり,育児と学問に精励し,志半ばで没した父と兄を継いで『漢書』を続成せしめ また『列女伝註』や『東征賦』を著わすなど,後漢を代表する女流作家であった.和 帝(在位88-105)の時,皇后や宮中の女官教育にあたる. 4)括弧は晋代の韻部.なお,東晋の顧慢之(344-4052)は,これによって女史箴図を 描いている.絵画化することが女性教育の一助となっていたのである. 5)『宋高僧伝』4の義解篇にその伝が見える(50-728c). 6)たとえば,2003年には新型肺炎sars(重症急性呼吸器症候群,中国では非典)が 世界各国で流行した.中国ではさっそく予防するための教誨歌がたくさん作られた それらは簡単に口ずさむことができ,ユーモラスで覚えやすい.そして句末は現代中 国語の発音で押韻する.以下にその歌を三つあげておく.簡単な拙訳を付した. ①天藍藍草青青非典疫情撼人心 空青く草木は緑というけれどsarSが心を震わせた 勿害伯莫担心井肝心心就没病 恐れるな心配するな愉快にすごせば病なし 多鍛錬勤保潔全家老少享太平 体鍛えて清潔ならば家族はみんな穏やかなり ②非典在作怪病毒伝播快 SaRSが災いもたらしたあっという間にうつります  the japanese association of indian and buddhist studies 〓 通風勤洗手口單酌情戴 換気や手洗い怠らずマスクもちゃんとつけましよう 重視不恐慌健康好心態 慌てることはありません健康は心の持ち方しだいです 我一紛関愛〓健康常在 わたしが祈っていることはあなたの健康だけなのです ③疫情伝得挺怪心情変得徒壊 感染で多くの災いやってくる不安で心は落ちつかない 担心徐被伝染勧〓不要太帥 あなたのことが心配ですたとえかっこが悪くても 室内保持通風公共場合少呆 お部屋はしっかり換気して人ごみなんかに身をおかず 出門口單要戴睡覚被子要盖 出るときやマスクをちゃんとつけ寝るときやきちんと布団かけ 心情保持愉快少接吻多吃菜 心楽しくすごすともキスは少なめ野菜は多め また2009年に新型インフルエンザが流行した際,浙江省疾病予防控制中心の健康 教育所なる公的機関が予防の歌を作っている.歌のタイトルは不明.拙訳を付す 猪流感国外有ぶたインフルはよその国 也許会到家門口だけどきっとやって来る 予防事児先徹好予防はしっかり怠らず 這種疾病不用慌この種の病気にゃ慌てずに 遇到病人戴口單病人近づきゃマスクつけ 人多不去湊熱〓人ごみなんかにゃ行かぬよう 如果発熱生了病もしもお熱が出たならば 及時要把医院上いそいで医者に見せましよう 一日三餐栄養好一日三食ちゃんと食べ 猪肉照様可以管豚肉だって食べてよし 居住房間通風暢おうちの中では換気して 衣被常洗照太陽洗った衣服は干しましょう 双手都要洗清爽両手をしっかり洗ったら 病毒難以近身傍ばい菌なんかは寄りつかす 予防妙招尽知曉予防のしかたを知っとけは 病気は猛威となりません キーワード&gt;『玉耶女経』,韻文,女訓書,女性徳育 (佛教大学准教授)  
</root>
