<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
宗炳の空思想について the japanese associationof Indian and buddhist studies 野田悟史 一序文 宗炳の神不滅論についての研究は過去幾つかなされてきた か、彼の思想の特徴は「神」に輪廻の主体と法身の二義を持 たせたことである。『白黒論』(慧琳著)を巡つて何承天との 間で生じた論争から、書簡の記録『難白黒論』(宗炳答)と『〓 仏論』が現存し、共に『弘明集』(僧祐撰)に収録されている。 空思想は両者に述べられるが、書簡と論書という形式の違い から、前者は『白黒論』に対する破邪的な解答、後者は神不 滅論という体系に組み込まれたものと相違がある。 宗炳は『明仏論』の冒頭に、「精神不滅」と「諸法皆空」 とを列挙しているが、これは思想的に矛盾するのではないか、 と考えられてきたが、当時は一般的だったのではないかとも 考えられる。例えば、『毘摩羅詰堤経義疏序』(僧叡著)に「〓 土先出諸經。於識神性空明言處少存神之文其處甚多。中百二論文未 及此。」(<ref><canon>大正藏</canon><v>五五</v>卷<p>五九</p>頁<c>上</c></ref>)とある。これは鳩摩羅什以前 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 の道安並びに六家と称される思想に対しての難文であるが、 これによればその理由は、先に訳された経典には識神の性 空が明言されず、「神」の存在を述べるものが多かったから とある。また例えば『奉法要』(〓超)に「四非常。一曰無常。 一曰苦。三曰空。四曰非身。(中略)一切萬有終歸於無。謂之為空 神無常宅遷化靡停。謂之非身。」(<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>八八</p>頁<c>中</c></ref>)とある。 ここでは三に一切の万有が無に終帰するという空が述べら れ、四に非身とある。この非身とは経典に四非常の無我を非 身と訳すものも存在することから、それによったと考えられ が、その説明に遷化するものに宅る神を述べている。即ち 空思想が述べられ、非身としての不滅なる「神」が述べられ るという両思想の混同が見られるのである。 従つて、宗炳が神不滅論と空思想を列挙して述べる根拠は、 彼が誤って理解していたとするより、当時の一般的な理解で あつたと見るべきであろう。そしてこの理解は彼が「神」の 意義に法身を含意する土台ともなる。  〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies 宗炳の空思想について(野田) そこで本稿は不滅なる「神」の二義を主張する彼の思想の 特徴としての、『難白黒論』における空思想と、『明仏論』で の空思想の意義について論究する。 二『難白黒論』および『白黒論』について さて、具体的に宗炳の著述を順次『難白黒論』から見てい くために、先に『白黒論』から整理していく。『白黒論』は白 学と黒学との対論形式で構成されており、一般的には白学が 儒家の主張、黒学が仏家の主張とされてきたが、近年では白 学の立場が単なる儒家側とも言い難いことが明らかにされた。 その『白黒論』では仏教と老荘の空について異なるか否か (白曰「釋氏所論之空、與老氏所言之空、無同異乎」)という白学 の問から始まり、黒学による異という説明(黒曰「異。釋氏即 物為空、空物為一。老氏有無兩行、空有為異。安得同乎。(略)今 構羣材以成大厦、罔專寢之實、積一豪以致合抱、無檀木之體、有生 莫俄頃之留、泰山蔑累息之固、興滅無常、因縁無主、所空在於性理 所難據於事用、吾以為〓矣。」)がなされ、その黒学の主張に白 字が反論(白曰「今析豪空樹、無□垂蔭之茂、離材虚室、不損輪 突之美(略〉」)するという形式となる。 要約すると、黒学は建築物や大木は元をたどればそれぞれ が持つ特徴「專寢之實」「檀木之體」を本来有しているわけ ではない。そしてそれは「興滅無常、因縁無主」と述べられ、 空とは性の理であって、難じている所は事の用であると主張 する。しかし白学はその樹木の茂みや、建築物の美は損うも のではない、それを無いと言えるであろうか、と反論する。『白 黒論』はここで終わる。 宗炳はこのような『白黒論』を受けて、白学の主張に対し て次のように述べる。 佛經所謂本無者。非謂衆縁和合者皆空也。垂蔭輪〓處物自可有耳。 故謂之有諦。性本無矣。故謂之無諦。吾雖不悉佛理。謂此唱居然 甚安。自古千變萬化之有。俄然皆已空矣。當其盛有之時。豈不常 有也。必空之實。故俄而得以空耶。(<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>一八</p>頁<c>上</c></ref> まず宗炳は仏経から本無(tathata)を引きその解釈をする。 それは先ほど白学が無いとは言えないとした樹木の茂みや、 建築物の美に対して、有であるを有諦、その性の本無である を無諦とするというものである。本無という用語が用いられ ていることから本無義の思想であろうとされるが、そうであ れば『肇論疏』(慧達著)に見られる「不能悟諸法本來是無所以 名本無為眞末有為俗耳」(<ref><canon>卍続蔵</canon><v>五四</v>卷<p>五九</p>頁<c>中</c></ref>)という一文の ある本無義との関連が窺いえる。これは道安が提唱したとさ れるもので、諸法が本来無であることを本無と名付け真諦と し、末有を俗諦とするというものであり、真俗の二諦を有・無、 本・末で表したものである。 また宗炳は次のようにも述べる。  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studies 難又曰。若即物常空。空物為一。空有未殊。何得賢愚異稱。夫佛 經所稱。即色為空無復異空者。非謂無有。有而空耳。有也則賢愚 異稱。空也則萬異倶空。夫色不自色。雖色而空。縁合而有。本白 無有。皆如幻之所作。夢之所見。雖有非有。將來未至。過去已滅。 現在不住。又無定有。(<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>二〇</p>頁<c>下</c></ref> ここでは「空物為一」ということを説明するのであるが、 要するに空というのは有を無とすることではなく、有であり ながらそれがそのまま空であるということである。そしてこ こでは即色義が引用される。それは「色とは自ずから色とな らず。色と雖も空である」、というものである。これは『肇論 などに見られるものと類似する。 さて本無義が引用された前者と、即色義が引用された後 者、宗炳は空思想に二義を持っているのではとされがちであ るが、双方の結論を見ると一様なものと判断される。それは 絶対的な有と、その滅尽を空であると誤認する相手に対して 述べられたものであり、そして「有は俄かに空となる」・「必 ず空となる実がある」や、「将来には未だ至つておらず、渦 去はすでに滅し、現在は常住ではない、従つて定まつた有と いうのは無い」という記述からは、諸法は因縁によつて成立 しており、それは有と雖も常住なものではない、ということ が主張されていると考えられる。それは諸法とは格別されて 主張される「神」が不滅なものとして説かれることと対比さ れていると推察されるからである。 宗炳の空思想について(野田) 三『明仏論』について では『明仏論』ではどうであろうか。ここでは神不滅論と いう思想の一端を担うものとして述べられている。それは 「神」の持つ二義(輪廻の主体・法身)と関連する。 神」が輪廻の主体となる時は、情・識といった心的作田 が働き「神」は身を受けるとされる。例えば「情貫神一身死情。 安得不復受一身生死無量」(<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>一〇</p>頁<c>下</c></ref>)とある。一方 法身の場合は「唯神」と称される。それはまた「無身」・「無 形」・「無生」とも言われる。例えば「識能澄不滅之本。禀日捐 之學。損之又損。必至無為無欲。欲情唯神獨映則無當於生矣。無生 則無身。無身而有神。法身之謂也。」(<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>一〇</p>頁<c>下</c></ref>)とあ る。この二義は成仏との関与が推察される。それは従来単な る輪廻の主体であった「神」に対して、成仏としての法身を 説く必要があったからである。 明仏論』における輪廻の構造を簡単に説明すると、今生 における情の働きが識を生じさせ、識は「神」に付着し輪廻 し、後生としての身(形)を成すというものである。この輪 廻の主体としての「神」を法身へと導く行為として、情・識 の心的作用を停止させることが考えられた。それは情・識が 諸法の因と考えられたからである。そしてその停止方法は次 のように述べられている。  The japanese association of indian and buddhist studies 宗炳の空思想について(野田) 以悟空息心。心用止而情識歇。則神明全矣。(<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷 頁<p>上</p></ref>) 漸之以空。必將習漸至盡而窮本神矣。(<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>一一</p>頁<c>中</c></ref> ここで空を悟ることが心的作用を停止させると言われる。 それは何故かと言えば、情・識の作用によって生じた有が、 同時に識の作用を起こさせるものとして捉えられているから である。この時『明仏論』では、その心的作用によって生じ たものを「常有ではない」・「偽有」・「所影化」と述べる。つ まり、既に生じてしまっている有に対してそれが空であると いう認識が、次なる識の作用の結果である有を生じさせない 手段となると考えていたのである。 さてこの神不滅論における空思想は、先にも述べたよう に「神」以外の諸法に対して適応されているもので、さらに それは心的作用の結果生じたものであるという背景を持って いる。宗炳はこの心的作用に関しても空思想同様に重要なも のとして捉えていたようであり、『明仏論』では「心作萬有 と述べられる。それは、『維摩詰経』(支謙訳)から「佛經云。 一切諸法從意生形。」(<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>一一</p>頁<c>上</c></ref>)という一文を引用 していることからも明らかである。 四小結 『難白黒論』における空思想は、本無・即色の二義を述べ るもその結論は一様で、有の因縁生であること、無常である ことが主張される。そしてそれは『明仏論』で情・識といつ た心的作用の結果であることが述べられた。それは格別され て主張される不滅なる「神」が、輪廻の主体から法身へとな る上で、欠かせない思想の一端となっている。 1津田左右吉「神滅不滅の論争」(『津田左右吉全集』第十九卷 一九六五) 2「精神不滅。人可成佛。心作萬有。諸法皆空。宿縁綿〓億劫 乃報乎。」 3例えば『出曜経』(<ref><canon>大正藏</canon><v>四</v>卷<p>六八七</p>頁</ref>) 4遠藤祐介「慧琳撰『白黒論』をめぐる論争について」(『東 アジア仏教研究』第四号、二〇〇六)また菅田智雄「『白黒論』 再考-神滅不滅の論争の意義の再検討-」(『駒澤大学仏教学部 論集』第三七号、二〇〇六) ○<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>一〇</p>頁<c>下</c>・<p>一一</p>頁<c>上</c></ref> り<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>一一</p>頁<c>上</c>・<c>中</c></ref> 7<ref><canon>大正藏</canon><v>五二</v>卷<p>一一</p>頁<c>上</c>・<c>中</c></ref> 8『維摩詰経』(支謙訳)に「一切法可知見者。如水月形。一切 諸法從意生形。」とある。 &lt;キーワード)宗炳、空、神不滅論、『難白黒論』、『明仏論』 (立正大学大学院)  
</root>
