<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
〓he japanese associationof Indian and buddhisstudies 印度學佛教學研究第56卷第1号平成19年12月 『阿〓仏国経』における菩薩道の意義 金子大輔 はじめに 支婁迦識訳『阿〓仏国経』(以下,『阿〓』)1)は,現在・未来の諸菩薩の指針と して菩薩道を説くよう,舎利弗が釈尊に請うことからはじまる.釈尊はそれに応 えて,阿〓比丘2)の発心,誓願から成道,また現在する阿〓仏の国土(妙喜世界) の樣子などについて説く.つまり「若有菩薩欲成無上正真道最正覺者.當學阿陵 菩薩摩訶薩行.菩薩摩訶薩以學阿〓菩薩行者.不久亦當即取佛刹土.當復成無上 正真道最正覺也.」3)と説くように,本経の菩薩道は阿〓菩薩を手本として示さ れるのである. その阿〓の最正覚成就への過程は,①ある「比丘」が発心し,それに対して② 大目如来が菩薩道の困難なることを説く,そこで③ある「比丘」が十五の誓願(以 下,誓願〓)を立て,それを受けて④ある比丘は阿〓菩薩と名付けられる,さら に⑤阿〓菩薩はおよそ三十の誓願(以下,誓願〓)を立て,⑥大目如来から授記され, 最後に⑦最正覚を成就する,である.阿〓はまず名前のない「比丘」として登場 する.したがって現在・未来の諸菩薩が機械的に阿〓の菩薩道を模倣した場合, 比丘であることが前提となり全て出家菩薩ということになる.しかし阿〓仏国の 菩薩に出家と在家が説かれており,在家菩薩も認められている.この事情は『師 〓』より訳出年代の下がる流志訳や蔵訳でも同様である. 本稿では,阿〓の菩薩道に出家ということがどのように説かれているか,また 何を条件に菩薩として認められているかを検討し,阿〓の菩薩道に出家在家共〓 の行が見出せることを指摘する. 1.出家について 本経において阿閣が比丘として登場すること以外に出家に関わる記述を求める と,約三十願からなる誓願〓の初めの数願に見出せる.阿〓仏国経の誓願は,捨  the japanese association of Indian and buddhist studies 『阿〓仏国経』における菩薩道の意義(金子 離すべき事柄を列挙しそれらを否定する形式で説かれる.ここで必要な願文を便 宜上趣意をとって示すと,最正覚成就まで生まれ変わるたびに常に「沙門と作る」 「糞掃衣を著す」「三衣を具す」「乞食を行ず」「樹下座す」,というものである.『阿 〓』では衣食住について四支を挙げるに過ぎないが,流志訳では十二支,蔵訳で は十三支を挙げ4),『阿〓』の頭陀支よりも発展したものを説いている.つまり 誓願〓を立てる段階で出家修行を為すことが表明される.そして次章で述べるよ うに,阿〓がただの「比丘」から「阿〓菩薩」へと名称を変えた後で,この誓願 〓が立てられることに注意しなければならない.つまり出家と頭陀行は,菩薩と いう名称が与えられる条件とはなっていないと考えられるのである 2.「阿閲菩薩」という呼称について 次に本経において阿〓の呼称がただの「比丘」5)から「阿閣菩薩(摩訶薩)」へ と変化することについて考察する.ある比丘が発心した時,その師たる大目如来 は菩薩道の甚だ困難なることを説き,その理由として「所以者何.菩薩於一切人 民及蜻飛蠕動之類.不得有瞋恚」6)と説く.それに対してその比丘は誓願〓を立 てる.誓願〓の内容は次章に譲ることとし,その直後にその比丘は「阿〓」と名 付けられ,「菩薩」という呼称を得る 佛語舍利弗.其比丘如是.為以被是大僧那僧涅.菩薩摩詞薩初發是意.乃於一切人民蜻 飛蠕動之類.意無瞋怒.亦無恚恨也.舍利弗.爾時其菩薩摩訶薩.用無瞋恚故.名之為 何閑.(<ref><canon>T</canon><v>11</v>,p.<p>2</p><c>a</c>-<c>b</c></ref>) ある「比丘」が誓願〓を立てて瞋恚を発さなかったことが説かれた後,「其菩 薩摩訶薩」は「阿〓」と名付けられている.流志訳では誓願〓を立てた直後から 「菩薩」に変化し,「不動」と名付けられている.チベット訳では誓願〓を立てた 後でも「dge slong」と表現し,まず「mi "khrugs pa」と付けられてから,「byang chub sems dpa' sems dpa' chen po mi "khrugs pa」と表現が変わる.三訳とも阿〓を「阿 〓菩薩」と表わして以降,「比丘」と表記することはなくなる8).「阿〓」という 名は先の大目如来の言葉に対応したもので,困難なる菩薩道を歩むに足ると認め られた証しである.つまり発心し,誓願〓を満たすことで菩薩となっているので ある.  the japanese associationof Indian and buddhist studies 『阿關仏国経』における菩薩道の意義(金子) おいてである.以下に『阿〓』の誓願〓を示す9) 1.噸恚を起こさず2.弟子・縁一覚の意を発さず3.婬欲を念ぜず4.睡眠を念ぜず衆 相を念ぜず由誉せず5.孤疑を念ぜず6.殺生を念ぜず7.他人の財物を盗取すること を念ぜず8.非梵行を念ぜず9.妄言を念ぜず10.悔恨を念ぜず11.罵詈を念ぜす 12.惡口を念ぜず13.愚痴ならず14.綺語を念ぜず15.邪見を念ぜず この中から三訳に共通して見られる願を挙げると1.2.3...7.8.9.12..14の十一原 である.これらは2を除けば十善の項目と近い.例えば思想的共通点が指摘され る『小品般若経』の十善では不殺生,不偸劫,不邪婬,不妄語,不兩舌,不惡口 不無益語,不貪嫉,不瞋惱,不邪見,である10).誓願〓で出家,在家という生活 のあり方の違いに関係する項目は3と8である.誓願〓は全て「念」ずること巨 体を否定しているから,不婬を挙げていると考えなければならない.『小品般若 経』のように不邪淫であれば誓願〓は在家者に限定されるが11),不〓であれば 出家者のみならず在家者にも適用され得ると言える.何故ならば,不婬を実践す る在家者の存在がすでに指摘されているからである.例えば八斎戒を生涯を通し て受持する在家者や,在家地に住して出家戒を学ぶとする郁伽長者12)等である これらは十善戒についての指摘ではないが13),出家者同様に不〓を持する在家 者の存在は注意すべきである.特に『法鏡経』の訳出年代は『阿〓』に近く,誓 願〓の不Dの対象を即出家者に限定することは避けなければならない. 本経三訳ともに,大目如来の会座に登場する以前の阿〓比丘については何も説 かない.また誓願〓の前に,大目如来が発心した阿〓比丘に対して「如結願學諸 菩薩道者甚亦難」14)と説く際にも,前述の通り出家・在家については触れていな かった.大目如来のその言葉に対して阿〓比丘は誓願〓を立てるのであるが,声 聞縁覚については2で触れているものの,出家・在家に触れている項目は見当た らない.つまり本経三訳共通して菩薩となる者に要求するのは最正覚成就への強 い決意であって,出家をすることではないのである. おわりに 以上のように,誓願〓においては出家者の生活が明確に説かれていたことから 誓願〓の段階からは出家でなくてはならないことがわかる.また,阿〓に対する 呼称の変化から誓願〓を満たしたことにより菩薩となることが理解される.しか し大目如来の言葉や誓願〓は,出家に限定する内容ではなく最正覚成就への強い 決意を求める内容であった.つまり阿〓菩薩の行において,誓願〓を立て菩薩と  the japanese association of Indian and buddhist studies 『阿〓仏国経』における菩薩道の意義(金子) なるまでは出家・在家共通の行であると言えるのである. 1)『阿〓仏国経』卷支婁迦識訳(2c中)<ref><canon>T</canon><v>11</v>,pp.<p>7</p>-<p>7</p> no.<w>313</w></ref>),『大宝積 経』「不動如来会」二卷菩提流志訳(8c初)<ref><canon>T</canon><v>11</v>,pp.<p>11</p>-<p>11</p>no.<w>310-6</w></ref>),phags p de bshin gsheg pa mi 'khrugs pi bkodpa shes by ba thegp cheno'i mdo.五卷jinamitra Surendrabodhi, ye ses sde訳(9c初)pek22,pp.1no.-6 2)阿〓仏の比丘時代は名前は与えられていないが,ここでは便宜上,阿閑比丘,とする また,特に立場を区別する必要の無い場合は単に阿〓と表記する. 3)<ref><canon>T</canon><v>11</v>,p.<p>753</p><c>a</c></ref>,流志訳:<ref><canon>T</canon><v>11</v>,p.<p>103</p><c>a</c></ref>,蔵訳:pek22,p.13b 4)流志訳(<ref><canon>T</canon><v>11</v>,p.<p>1</p>-<c>c</c></ref>)と蔵訳(pek22,pp.13a)は支分の数では近いが,配列 からみて別の系統の頭陀支であると思われる.阿部慈園[2001]『頭陀の研究-パー リ仏教を中心として』春秋社,pp.179-215 5)『阿〓』:比丘,流志訳:一比丘,蔵訳:dge slong zhig 6)<ref><canon>T</canon><v>11</v>,p.<p>752</p><c>a</c></ref>,流志訳:<ref><canon>T</canon><v>11</v>,p.<p>102</p><c>a</c></ref>,蔵訳:pek22,p.129d 7)流志訳:t1l,p.75a-b,蔵訳:pek22,p.1d 8)「阿〓」と命名されて以降,名称は二つの用法に分かれる.「菩薩」に統一されてい ない用法と,統一されている用法である.以下に二つの用法の違いを示す.「阿〓. と命名されて以降,阿〓菩薩本人に対面する者達(大目如来とその会座の者達)が阿 〓を呼ぶ場合と,裟娑世界において第三者的立場から阿〓を呼ぶ場合とでは名称の用 法に違いがある.前者は命名以降も阿〓に対して「善男子(rigs kyi bu khyod)」など様々 な名称を用いるが,後者の場合は命名前後で「比丘」と「阿〓菩薩」を区別している. しかしどちらの場合も「阿閑菩薩」という表現が現れて以降は阿〓を「比丘」とは呼 んでいない. 10)<ref><canon>T</canon><v>8</v>,p.<p>64</p><c>a</c></ref> 11)平川彰[1990]『初期大乗仏教の研究〓』春秋社pp.16-22,佐藤直実氏は願〓について 本経に「十善戒」等の用語が無いことや配列から,まとまった十善として捉えられて いないとされる.[2002]「蔵漢訳『阿〓仏国経』研究」(平成14年度過程博士論文) 12)龍口明生[2003]「在家仏教徒の布薩の諸形式」『印度学仏教学研究』51(2),香川 真[2001]「梵行を修する在家信者」『龍谷大学大学院文学研究科紀要』23 13)『郁伽長者経』は十善を説いておらず,阿〓仏国経や般若経とは系統が異なるとさ れる.平川彰前掲書[1990p.127 9)『阿〓』:11,p.752a,流志訳:<ref><canon>T</canon><v>11</v>,p.<p>10</p><c>a</c>-<c>b</c></ref>,蔵訳:pek22,pp.12-1 〓 14)注6参照 〈キーワード&gt;『阿〓仏国経』,阿〓仏,aksobhya,在家菩薩  
</root>
