<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese asSociationo Indian and buddhisstudies 印度學佛教學研究第56卷第1号平成19年12戸 アルジャイ石窟出土チベット語文書に関する 初歩的調査報告 佐藤直実 1.アルジャイ石窟とその周辺 アルジャイ(阿爾寒)とは,中華人民共和国(以下,中国)内モンゴル(蒙古) 自治区オルドス(鄂爾多斯)市オトク(鄂托克)旗にある砂岩山の一群である.(図 1参照)広義には,スウメト・アルジャイ(寺のあるアルジャイ),イケ・アルジャ イ(大きいアルジャイ),バガ・アルジャイ(小さいアルジャイ)の3カ所全体を指し. 狭義には,スウメト・アルジャイのみを指す. スウメト・アルジャイは2003年に中国の重点文物(重要文化財)に指定され1) 中国国内を中心に近年積極的に研究が進められている2).本稿で扱うのは,この スウメト・アルジャイより出土したチベット語文書である. スウメト・アルジャイの北西方向にバガ・アルジャイ,北東方向にイケ・アルジャ イがある.前者は,いくつかの山が連なった3つのうちで最も広大な砂岩山郡で ある.しかし,調査はほとんどなされておらず,石窟も確認されていない.一方 イケ・アルジャイは若干の窟が発見されているものの,こちらも詳しい調査はな されていない.(図2参照) この地域は黄河の湾曲内部(河套)に位置し,オルドス高原と呼ばれる.11世 紀には西夏王国の版図にあった.チンギス・ハーンが晩年,落馬による傷を癒し た地とも言われている.また,六世ダライ・ラマ建立と伝承される寺院も点在し ている.かつて,アルジャイ周辺は遊牧地帯であったが,清朝政府の統治政策に より定住化が進み3),〓004年以降,全ての人民は固定家屋に住み,区切られた敷 地内で山羊や羊を放牧し,牧農を行っている.しかし,豊かだった草原は,温暖 化やゴミの違法投棄,炭鉱の乱開発などにより年々砂漠化が進み,住民の生活を 脅かしている.アルジャイ石窟も風化と劣化の一途を辿っており,その保護は急 務である.  the japanese association of indian and buddhist studies アルジャイ石窟出土チベット語文書に関する初歩的調査報告(佐藤)( モンゴル国 図1アルジャイ石窟の位置 2.スウメト・アルジャイの現状 スウメト・アルジャイは,高さ約40メートル,東西約300メートル,南北約 50メートルの台形型の巨大な砂岩山である.一面に広がる草原に忽然と聳え立 つ姿は美しく趣がある.各窟の様式などから,北魏から明代にかけて造営されプ と推定される4).三層からなり,現在のところ窟が67個,頂上には3つの寺 跡が発見されている.また,壁面には26の大小様々な仏塔が描かれている5) 窟の構造は,北魏時代の雲崗石窟1号,2号のように中央に中心柱を置くもの(1 号,28号)や,壁三面に半楕円形の仏龜を開くなどの西夏時代の敦煌莫高窟や楕 林窟と類似するもの(12号,15号,21号,24号,26号,27号)などがある 塑像は発見されていない.その破片と思しきものと小像のみである.内部にに かなりの砂が堆積しているため,今後発掘される可能性もある. 内壁には壁画が施され,天井には網状の方格や蓮華上の藻井が掘られている場 合がある.しかし,ほとんどが剥落しており,比較的状態のよいものは28号,31号 32号,33号窟の計4窟にすぎない.32号窟の壁画にはランツァ文字やチベット 文字,ウイグル文字(ウイグル式モンゴル文字)等で説明が施されている.また, いくつかの窟内からモンゴル語とチベット語で書かれた写本と木版印刷本が数百 点ほど発見されている6).そのほとんどが断片で,焦げ跡があるなど,保存状態 はよくない.モンゴル語の資料研究は,楊海英氏を中心に進められており,ほぽ  the japanese association of indian and buddhist studies アルジャイ石窟出土チベット語文書に関する初歩的調査報告(佐藤) 終了している7).一方,チベット語資料は,量が多いこともあり,手つかずの状 態である 図2アルジャイ全景 3.チベット語文書の現状 チベット語の文字資料には,文書以外にも内壁に記された傍題8)や外壁に言 されたマントラ,動物の骨に記された占い用の文章などがある.最も多いのは 書である.現在.ほぼ全ての文書資料はアルジャイ石窟文物管理所に保管されて おり,筆者はその画像データのみを持ち帰り,調査を進めている9).紺紙に金文字, 銀文字で書かれたものと,紙と思われる白地に記されたものの2種類に分けられ る.紺紙は全て手書き写本であるが,白地には手写本と木版印刷本の2種類があ る. 3.1紺紙金文字銀文字 白地よりも紺紙写本の方が多く発見されている.基本的に紺紙に銀文字で書ス しており,中には数行のみ金文字で記されるものもある.これらは,乱雑に折 重なった状態で発見されたため,まずはそれらを延ばし,砂ホコリを取り去る作 業を行った.ほぼ原型を留めているもの,断片になっているもの,焦げ跡がある ものなど,状態は様々である.また,文字が砂で削られたせいか,かすれている 場合があり,判読には時間を要する.サイズや行数が一様でない点から,紺紙に  the japanese ssociationof indian and buddhist studie アルジャイ石窟出土チベット語文書に関する初歩的調査報告(佐藤)2円 記されているという共通点はあるが,複数の写本群が含まれていると思われる モンゴル語資料にも,紺紙に金文字,銀文字で書かれた版本があり,それらは 全て『般若波羅蜜多経(以下,般若経)』と考えられている.また,アルジャイ石 窟の創建者,二世ディルワ・ダンバドルジ・ボディサドウが創建時に金粉でカン ギュルを書写し,三身の守護尊を完成させたという記述が残っている10).それら の点からも,チベット語の紺紙写本もカンギュル所収の『般若経』の一種の可能 性が高い. 撮影は,比較的原型を留めているもの29点のみを行った.以下はそれらの概 要である. 撮影済み29葉 字体dbu can(楷書体) 大きさ最大68.0ccm,最小52.5cm 行数6行,7行,8行,9行 内容般若経の一種? 年代不明 特記事項赤線で外枠四辺を囲むもの,赤線で左右の縦枠を引くもの,金文字 行と銀文字行が混在するものなど 3.2白地 手進び葉と木故者ブ不あと種にけるれる.は字体や症〓をと樣かやきおるである 白地文書は,1枚が完全に残っているものは少なく,ほとんどが断片である 手書き写本と木版印刷本の2種に分けられる.字体や紙質など様々である. 撮影済み76葉 字体dbu can(楷書体),dbu med(行書体),'khyug yig(草書体) [写本]dbu can写本…54葉(うち1葉は3枚を糸で綴じた折り本), dbu med, 'khyug yig 8葉,片面dbu can片面dbu med‥2葉 [木版本]dbu can…12葉 マージン情報brgyad stong pa(八千頌般若経),『諸品積咒経』,『荘勝経』,『護 国仁王経』11),chos sbyod, gtor ma(いずれも廻向の前に唱える常用 経典の一種) 内容から類推お払いに使う陀羅尼,マハーカーラの賛歌,薬師如来の賛歌, 占星術(八掛)用のメモ,蓮華文の種字曼茶羅 年代不明  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 34)アルジャイ石窟出土チベット語文書に関する初歩的調査報告(佐藤 これらの出土文書がいつ,どのような経緯でアルジャイ石窟に保管されたかを 知る手がかりは皆無に等しい.現状は,字体や大きさ,内容など全てにわたり統 一感がなく,一連の内容物がまとまった分量で発見された例はない.したがって, これらがコレクションや叢書として保管されていたとは考えがたい.現・アルジャ イ寺院の僧侶たちは,各自で経典や儀軌などの文書を所有している.所持する経 典類が劣化破損した場合,彼らは同じものを自ら書写,あるいは複写し,古いも のと取り替えると言う.しかし,使用しなくなったものも破棄せず,所持し続け ている.かつての僧侶たちも,このような使われなくなった経典類を破棄せず, ムカ所にまとめて保管していたかもしれない.当該出土の文書はそういった類の ものであった可能性がある. 4.アルジャイ石窟研究の意義 当地は,北アジア草原地帯への仏教の伝播過程や,モンゴル帝国時代の仏教信 仰の実態を解明するにあたって重要な地域と考えられる.サキャ派が優勢だった 元代にカギュ派寺院として建立された点も注目に値する.カギュ派の興亡の歴史 や思想について知る上でも,アルジャイ石窟研究は重要である. ※本研究は,トヨタ財団2006年度研究助成特定課題「アジア周縁部における伝統文書 の保存,集成,解題」助成金に基づく研究テーマ「シルクロード草原の道における仏 象遺跡(石窟)出土チベット語古文書の保存と解題」の成果の一部である. 1)1991年にオトク旗の重要文化財に指定され,2003年に中国の重要文化財に認定さ れた.大野旭(楊海英)[200『アルジャイ石窟1号窟出土モンゴル語古文書に関す る歴史人類的研究』(平成15年～16年度科学研究費補助金基盤研究(c)(2)研究成 果報告書):p.1参照. 2)2006年7月にオトク旗ウラーン・バラガスにて,中国国内初の全国阿爾寒石窟文化 学術研究会が開催された.筆者も外国人研究者として特別に招聘され,参加した.ま た,2007年3月には,静岡大学にて「シルクロード草原の道におけるアルジャイ石〓 の歴史と文化」と題し,国際シンポジウムが開催され,筆者も発表を行った. 3)格格図亜[2004]「中国内モンゴル自治区フフホトのモンゴル族-自文化との遭遇 と需要-」『表現文化研究』4(1):pp.3-4. 4)アルジャイ石窟頂上の寺院がいつ創建され,どういう事情で破壊あるいは衰退した のかは不明である.五世ディルワ・ホトクトの記憶では16～17世紀の明代に,カ  the japanese ssociationof indian and buddhist studie アルジャイ石窟出土チベット語文書に関する初歩的調査報告(佐藤) ギュ派の祖師ディルワ(ティーローパ)の化身であるダンバドルジ(二世ディルワ がアルジャイ寺院を創建し,1633年にモンゴル最後の皇帝リクダン・ハーンにより破 壊されたと言う(dilowa hutukhtu [1952]the narobanchin monasteryinouter mongolia. proceedings of the americhilosophical sociepy6(5):pp.587-597).リクダン・ハー ンによる破壊説は,この他にも様々な形で伝承されている(楊[200pp.13-15,40 王大方[1999]『草原訪古』(内蒙古大学出版社):pp.571-572).しかし,リクダン・ハー ンはカンギュルのモンゴル語翻訳事業を推進しており,仏教を重用している.その皇 帝が仏教寺院破壊を命じたとは考えがたい.この点に疑問を感じた楊氏は,当時の〓 料から,これは清朝政府がモンゴル皇帝の権威を失墜させるために画策した陰謀では ないかと考える(楊[200:pp.56-59).筆者もそれに賛同する.いったん衰退した アルジャイ石窟は1992年よりカルマ・カギュ派の寺院として正式に復活した.以後 毎月25日に法会が修される.常時1～2名の僧侶がおり,法会の際には周辺の寺院 から20～30名が参集する. 5)西夏時代の仏塔建築に似た蜜檐式のものが1基あるが,他は全て覆鉢式である 6)バトジャラガル氏(アルジャイ石窟文物管理局副局長)と楊海英氏(静岡大学教授) が第1号窟,第13号窟,第14号窟,第30号窟から随時発見したものである. 7)楊海英[2004]「アルジャイ(阿爾寒)石窟出土モンゴル語文書に関する初歩的調 査報告」『日本モンゴル学会紀要』34pp.115-116,楊[200](上掲),巴〓吉日腹拉, 楊海英[200]『阿爾寒石窟-成吉思汗的佛教記念堂盛衰史』(風響社).阿爾寨石窟 保護研究所編(巴〓吉日嗄拉,楊海英著,王大方校閲)『阿爾梨石窟』(阿爾寨石窟保 護研究所). 8)32号窟には左右の壁に懺悔三十五仏,十一種のターラー女神,十六羅漢の壁画が 残っている.各仏画の両側にウィグル式モンゴル文字,上部にチベット文字,下部に ランツア文字で傍題が付されている.楊2004pp.4-46. 9)筆者は2006年7月と2007年8月の2度,現地を訪問し撮影を行った.なお,一部 のチベット語文書はアルジャイ石窟内に保管されている. 10)内モンゴル社会科学院所蔵erke corii-yek-yi medegiilku qapudsu(『エルケ・ チョルジの出自を上奏する抄本』).楊[2004]pp.20-21. 11)『諸品積咒経』『荘勝経』『護国仁王経』共に,残念ながら現存するのはマージンの みで,内容は不明.現存する木版本チベット大蔵経の中でマージンに漢訳を付すのは ジャンサタム・リタン版と北京版のみである.当該文書はそれらの系統か?また,『護 国仁王経』と鳩摩羅什訳『仁王般若波羅蜜経』(<ref>『<canon>大正新脩大蔵経</canon>』no.<w>245</w></ref>)や不空訳『仁 王護国般若波羅蜜多経』(no.246)との関係も検討を要する 〈キーワード&gt;アルジャイ,石窟,チベット語,カギュ派,モンゴル (宗教情報センター研究員,博士(文学))  
</root>
