<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese sSociatonofndian and buddhiSstudies 『法華経』「方便品」における一乗思想 -如来の誓願と「如来性」(tathagatatva)- 片山由美 0.問題の所在 「法華経』(saddharmapundarikasutra,以下SP)が第二章「方便品」において一乗 思想を表明していることはよく知られている.「一乗とは何か」この問題を平川 [1989]や高崎[1974]は仏性や如来蔵思想という観点から考察し,苅谷[1983] は「ぼさつ」観から考察した.本稿はこれらの観点とは異なる「如来の誓願」と いう観点からその問題を考察するものである.注目すべきは第101偈である sP52.19-2 dharmamukha kotisahasr aneke prakasayisyanti anagate 'dhve / upadarsayanto imam ekayanam vaksyanti dharmam hi tathagatatve 〓 〔如来たちは〕未来においてこの一乗を示すために幾千万億という多くの法門を説き明 かすであろう(a-c旬).実に,彼らが法を説くのは〔一切衆生を〕如来たらしめるため (tathagatatve)である(d句). 本偈のここに与えた解釈は,従来の諸解釈とはまったく異なるものである.しか しこのように本偈を読むならば,見事に本偈は如来の誓願の視点から一乗を説い たものであることが判明する 1.第101偈の先行解釈 「方便品」第101偈は未来仏が一乗を示すことを語る長行部分に対応する偈 頌の部分である.以下に鳩摩羅什訳および現代語訳を代表する翻訳として松〓 [1975]を提示する. 『妙法蓮華経』t9b-9b7:未來世諸佛雖説百千億無數諸法門其實爲一乘 「未来世の諸の仏は百千億の無数の諸の法門を説きたもうと雖もその実は一乗の ためなり」(書き下しは坂本[1962]による) 松湯[19757「〔仏陀たちは〕未来において,幾千・コーテイもの多くの教えの門を 説き明かされるであろうが,〔そのばあい〕実に如来たることにおいて,この一つの乗  The japanese association of Indian and buddhist studies 『法華経』「方便品」における一乗思想(片山) 物を説き明かして,説法されるであろう」 松湯[197に代表される現代語訳は,共通して'tathagatatve'(松湯「如来たる ことにおいて」)中のtathagatatva'(「如来性」)を如来自身の如来性と解し,その 位格を如来の説法の根拠の意味に解している2).しかし例えば「如来たることに おいて」と解釈することによって,何が意図され得るのだろうか.さらに,松〓 等の本偈解釈には,「方便品」で説かれる「多くの法門」と「一乗」と「法」の 関係を読み取るのが困難であるという難点が指摘されなければならない.彼等の 解釈の曖味さは,端的に第101偈の置かれた文脈を十分に考慮していないことに 起因すると言わなければならない. これに対して鳩摩羅什訳は,d句が訳出されていないものの「一乗」を示すた めに「多くの法門」を説き明かすというa-c旬の構造を的確にとらえた名訳と言 えるであろう3). 2.如来の誓願 第98偈から第103偈までは未来仏について語る.如来の誓願に言及されるの は第100偈である.まず,第98-99偈で世尊の以下のような言葉が提示される. 未来世にも考えられないほど多くの幾千万もの仏達がいらっしゃり,その〔仏達の〕数 ははかり知れない.これらの勝利者である最高の世間の指導者たちもこの方便を説き明 かされるだろう(98).これら世間の指導者が説き明かす巧みな方便は無限であるだろう それを用いてこの世間において幾千万の一切衆生を仏の汚れない智慧(無漏智)に導く であろう(99).(sP52.13-53.2) 未来仏は無限の巧みな方便を用いて一切衆生を仏智に導くことが述べられてい る.この点が第101偈全体の解釈の鍵となる.因みに未来仏の巧みな方便は第 101偈で「多くの法門」と言い換えられる. 続く第100偈で世尊は如来の誓願の内容を明らかにする. 彼ら(諸仏)から法を聞いて後,ブッダになることができないものはひとりとして決し て存在しない.なぜならば「私は,菩提の獲得のために(bodhaya)修行し,〔一切衆生にも〕 菩提の獲得のために(bodhaya)修行させたいと願う」ーこれが〔まさに〕諸々の如来 の誓願だからである(100).(SP53-4) 如来の誓願とは,「私は自らが修行した後に一切衆生を菩提の獲得のために修行 させたい」(caritva bodhaya carapayeyam)というものである.なぜ自らが修行した後 になのか.当然,修行は菩提の獲得のためであるからここには自ら覚ることが前  the japanese associatio of Indian and buddhist studies 『法華経』「方便品」における一乗思想(片山) 提とされている.本偈における'bodhaya'(「菩提の獲得のために」)という表現に は自らが獲得すべき菩提と一切衆生が獲得すべき菩提という二重の意味が込めら れている. また,「法」を聞くものは皆ブッダになることができると世尊は語る.そして この理由を如来の誓願に求める.ここにおける「法」とは一切衆生が一切知者に なることを究極の目的とする「仏乗」つまり「一乗」の教えである.如来の誓願 における「一切衆生を菩提の獲得のために修行させたい」という願いに一乗の本 質をみてとることができるであろう 3.如来の誓願と第101偈 如来の誓願という観点から見るならば,第101偈中の'tathagatatva'が如来 の本質である菩提(bodha)のことを指していることは明らかである.そして この菩提が一切衆生の獲得すべき菩提であることは言をまたない.かくして tathagatatveという位格表現は「一切衆生の如来性のために」つまり「一切衆生 が如来になることができるように」という目的表現であることになる. d旬を独立させて解釈することを提案した.第101偈d旬の「法」は誓願の実 現のために如来が語る一乗の教えである.そしてa-c旬は,「多くの法門」(巧み な方便)という手段を用いて説く如来の教えが「一乗」であることを語る.如来 が一乗を示すために巧みな方便を説き明かすという一乗と巧みな方便の関係を考 慮するならば,a-c旬は一体のものとして解釈されるべきである. なお,伊藤[2004]もtathagatatveという位格表現を目的表現とする解釈を提 案する.しかし氏の論考は他研究者と同様c-d句を一体のものとみなして,「一乗」 と「如来性」の関係に焦点をあて,「法」と「多くの法門」がこれらとどのよう な関係にあるのかに関しては十分な注意を払っていない4).第101偈は如来が「一 乗」を示すために「多くの法門」を説き明かし,一切衆生を如来たらしめるため に「法」を説くという,一乗の概念を忠実に反映したものと考えるべきである 4.結語 「方便品」第100偈において「法」を聞くものはひとり残らずブッダになるこ とができると世尊は語る.そしてその理由を如来の誓願に求める.この第100偈 と第101偈を併せ考えると,第101偈中のtathagatatveという表現は第100偈の 一切衆生の獲得すべき菩提を示すbodhayaという表現と対応することに気付く.  the japanese association of Indian and buddhist studies 『法華経』「方便品」における一乗思想(片山 この「如来性」は如来自身の如来性ではなく,一切衆生の獲得すべき如来性を示す したがって,tathagatatveという位格表現は「一切衆生の如来性のために」つまり「- 切衆生が如来になることができるように」という目的表現である.「方便品」第 101偈は,こうして,如来が様々な巧みな方便を用いて説く「法」が「一乗」を 示すための教えであり,そしてその教えこそは一切衆生が如来になることを願う 誓願に裏打ちされたものであることを明示しているのである 【略号及び参考文献】dsde dge edition. kn h. kern and b.nanjo, eds. saddharmapundarika-suitra, bibliotheca buddhica no10,1970.t:『大正新脩大蔵経』竺法護訳『正法華経』十卷 鳩摩羅什訳『妙法蓮華経』八卷e. bunouf [182] lotus de bonne loi, vol2. Ketn[1the lotus ofthe true lan, sacred books of the east, vol.21.伊藤瑞叡[2004 『法華菩薩道の基礎的研究』岩本裕・坂本幸男[1962]:『法華経』(上)苅谷定彦[1983 『法華経一仏乗の思想』高崎直道[1974:『如来蔵思想の形成』中村瑞隆[1995:『現 代語訳法華経』(上)平川彰[1989]『平川彰著作集第六卷初期大乗と法華思想』 松涛誠廉[1975]『大乗仏典4法華経〓』 1)蔵訳・竺法護訳を提示する.d22b3: chos sgo bye ba stong phrag du ma dag i/ma ongs dus na rabtu ston 'gyur te / theg pa gcig po 'dini mngon ston cing  de bzhin gshegs pa nyid du chos ston 'gyur 〓(「幾千万億もの法門を未来において説き,この一乗を示し,如来性に おいて法を説くであろう」)『正法華経』<ref><canon>T</canon><w>9712</w>-<v>29</v></ref>:[諸大聖法皆本所願行佛道 時最後究竟]無量法門億千蛟數當來最勝之所講説諸如來尊常宣布法是 則得見諸佛正教第101偈の韻律はtristubhである.韻律規制によりdharmamukhaが dharmamukhaになる.2)他研究者も松涛氏と同様にtathagatatvaという位格表現 を根拠の意味で次のように解釈する.平川[19897]・苅谷[198317「如来たるこ とにおいて」burnouf [185234" parvenus a la dignite de tathagata" kem[190553]"in their tathagataship"岩本[1962:11「如来の立場で」高崎[197442「如来たる資格 において」中村[1995:53]「如来自身としては」3)第101偈d旬の鳩摩羅什訳 に関して伊藤[2004]は第102偈中「仏種従縁起」がtathagatatveという表現に対応す ることを指摘する.4)伊藤[200497-698]は位格表現が一乗の根拠・目的・ 関係を示していることを指摘する. 〈キーワード&gt;『法華経』,「方便品」,一乗思想,誓願,如来性,tathagatatva (広島大学大学院)  
</root>
