<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of Indian and buddhisstudies 鳩摩羅多の所属部派について 周柔含 〓1.問題の所在窺基の記述(<ref><canon>T</canon><v>43</v>,<p>358</p><c>a</c><l>9</l>-<l>14</l></ref>)によれば,経部根本師の鳩摩羅多 (Kumaralata)・経部上座の室利邏多(srilata)・経部は実質的に譬喩者であるという ことになる.また,玄奘の門下の記述によれば,鳩摩羅多は経部師であるとされ ている(T50,2324-23lal,b2-c4;<ref><canon>T</canon><v>51</v>,<p>885</p><c>a</c><l>1</l>-<l>2</l>,<p>942</p><c>a</c><l>8</l>-<l>20</l></ref>;<ref><canon>T</canon><v>41</v>,<p>354</p>-<p>7</p>,<p>496</p><c>10</c>-<c>12</c></ref>). 一方,『出三蔵記集』「詞梨跋摩伝序」(<ref><canon>T</canon><v>55</v>,<p>7</p><c>c</c><l>3</l>-<l>10</l></ref>)によれば,鳩摩羅多は有部 に属する論師であり,『成実論』の作者詞梨跋摩(harivarman)の師である.また, 吉蔵の『三論玄義』(<ref><canon>T</canon><v>45</v>,<p>3</p><c>b</c><l>17</l>-<l>19</l></ref>)にも同じ内容が説かれている.では,鳩摩羅 多は有部と経部どちらの論師であろうか. 〓まざまな研究から,経部は有部(『大毘婆沙論』)の譬喩者から分立した学派 であることが分かっている1).よって,経部の譬喩者とみられる鳩摩羅多は有部 の譬喩者であると考えられる.それでは,如何にして有部譬喩者と経部譬喩者を 区別するのであろうか.印順師は「三世実有」という原則が,有部であるか否か を識別する重要な手懸りである,との見解を示している2) 本研究は「三世実有」の視座から鳩摩羅多の所属部派の考察を試みたい. 〓2.譬喩者窺基の『成唯識論述記』(<ref><canon>T</canon><v>43</v>,<p>358</p><c>a</c><l>9</l>-<l>14</l></ref>)には「譬喩者は経部中の 異論師である.〔譬喩者の〕日出論者は経部である.この〔譬喩者〕には三種がある. 一,〔経部の〕根本師,すなわち鳩摩羅多である(<ref><canon>T</canon><v>43</v>,<p>274</p><c>a</c><l>7</l>-<l>13</l></ref>).,『経部毘婆 沙』を造った室利邏多,すなわち〔衆賢が〕『順正理論』に説いた「上座」(sthavira) である(<ref><canon>T</canon><v>41</v>,<p>168</p><c>a</c><l>8</l>-<l>10</l></ref>).,経部のみと称する.〔彼らの〕根本師(鳩摩羅多)が『結 鬘論』を造り(<ref><canon>T</canon><v>41</v>,<p>35</p><c>c</c><l>4</l>-<l>6</l></ref>),譬喩を広く説くから,譬喩者と名付けられる3).〔彼 が〕譬喩を広く説くという特徴から〔譬喩師〕と呼ばれ,実質的には〔修多羅を 重視する〕経部である」と説かれている. 〓3.鳩摩羅多(kumaralata)上述窺基の記述より,経部根本師の鳩摩羅多・ 経部上座の室利邏多・経部と称する者は実質的に譬喩者であることが分かる.こ こで,説明を容易にするために,鳩摩羅多をはじめこれら経部の者と言われる譬  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies 喩者を便宜的に「経部譬喩者」,そして有部内部の譬喩者あるいは『大毘婆沙論』 の譬喩者を「有部譬喩者」と称することにする. 加藤氏の研究では,鳩摩羅多は室利邏多の師であり,また詞梨跋摩の師でもあ ると推定されている.更に,室利邏多こそ経部の語を用いた人物であるとも指摘 されている4).氏の見解と窺基の記述(〓2)を合わせて考えると,恐らく『順正 理論』で称される上座の室利邏多が有部内部に満ちたアビダルマの権威に反抗す るため,『経部毘婆沙』(<ref><canon>T</canon><v>49</v>,<p>569</p><c>a</c><l>11</l>-<l>18</l>,<o>0</o>,<p>215</p><c>c</c><l>11</l>-<l>13</l>,<p>23</p><c>c</c><l>9</l>-<l>11</l>;<v>1</v>,<p>896</p><c>b</c><l>18</l>-<l>19</l></ref>)を造つ たのであろう.彼の学徒は自らを「経部」と称し,そして彼の師である鳩摩羅多 を経部根本師としたのではないかと思われる 一方,プシュルスキ氏は鳩摩羅多を譬喩者の祖であるとみる.加藤氏は室利邏 多こそ経部の祖師であると考える(加藤[1989,69,83]).しかし,本来鳩摩羅多 は有部内部の譬喩師の一人である.そして彼の弟子である室利邏多は『経部毘婆 沙』を造ったことによって,彼を経部の根本師としたものと筆者は考える.鳩摩 羅多が有部譬喩師であろうか,詳しくは後節で改めて検討する. 〓4.「三世実有」それでは,有部譬喩者と経部譬喩者とはどのようにして- 線を引き分けるのであろうか.世親は明確に「それ(過去・現在・未来なる一切の ものは実に)あると説くから,説一切有部であると認められる」と述べている(akbh 2963,2961-2).衆賢は「三世及び真実の三種無為がある」のを有部の特質として いる(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>630</p><c>c</c><l>6</l>-<l>9</l></ref>).加藤氏は「Sautrantikaの呼称がシュリーラータや世親にとて て,有部の三世実有説に反対するものである」としている([1989,93,124]).〓 た,印順師は「三世実有」という原則は彼らが有部であるかどうかを識別する重 要な手懸りである,との重要な見解を示している. 〓4.1『大毘婆沙論』の譬喩者の説「世」(adhvan)とは時間的概念である.本 来'adhvan'の語は空間的拡がりと共に時間的延長を意味する.adhvanは空間の ニ点でなく拡がりを,時間の一刹那ではなく持続を原意とする.ここで,「三世 実有」という基準をもって,『大毘婆沙論』中の譬喩者の時間論を検証したい. 『大昆婆沙論』の有部譬喩者にとって,時間(世)は「器」や「舎」のような独立・ 常住するものであり,諸行は生・住・滅の固定された過去・現在・未来三世の枠 の中で移り変り,それ自体は無常である(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>393</p><c>a</c><l>11</l>-<l>15</l></ref>).つまり,「三世」について 彼らは「世体是常,行体無常」とする「三世実有」説であると考えられる. 有部にとって,世と行の法体に差別はない(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>393</p><c>c</c><l>4</l>-<l>7</l></ref>).有部の四論師は 「世即行,行即是世」という原則に基づいて,「三世実有説」を提唱した(<ref><canon>T</canon><w>27</w></ref>  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 鳩摩羅多の所属部派について(周) 393a15-17).世(時間)というのは諸行の名称であって(akbh,53),時間は諸行と 同様に常住・不変の実体がないとして,行(有為法)の生滅作用によって三世を 立てるのである,すなわち「世・行無常」とする「三世実有」説という立場であ る.その中で,世友の「作用によって位に差別があり,位の不同によって,廿 の相違を立てる」説が最善であると伝われている(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>396</p><c>a</c><l>13</l>-<c>b</c><l>12</l></ref>). ここで注目したいのは.上述譬喩者の「器喩」は譬喩者の先駆者の法救の「〔三 世の別は〕状態(性類,bhava)の相異〔によるの〕であるという主張と類似する ところがあるという点である.しかし,「三世実有」説について,譬喩者は「世 体是常,行体無常」という立場であるのに対して,法救は有部の「世・行無常. という立場である(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>396</p><c>a</c><l>14</l>-<l>23</l></ref>).よって,「三世実有」説という視座において 『大毘婆沙論』の譬喩者はまさに「有部譬喩者」と看做すべきである. 〓4.2鳩摩羅多の説それでは,「三世実有」について,経部の根本師と称され る鳩摩羅多はどのような見解をもっていたのであろうか.ここで,adv(27721-24 に説かれた鳩摩羅多の主張に注目したい. 大徳鳩摩羅多は〔次のように〕考える.円窓から入っている〔光線のある〕内部と両倶 に微塵(truti,微分子)がある.しかし,光線の範囲にいるものにとっては,その〔光〓 のある範囲に〕微塵が見える,光線の〔両〕側に〔微塵が〕存在することは推理される べきであろう.この〔説明〕によって諸法が〔過去・未来〕二世にも存在することが説 かれる.賢者(muni)たちは卓越した智慧(jinanatisaya)を得て(prapya)〔それを〕知る しかし,実にこの智(dhi)は三〔世がある〕に対して生ずるのである 鳩摩羅多は「光線のあるところに見える微塵」・「光線の端側と闇側に推定され る微塵」を現在・未来・過去に譬えている.これを如何に理解すべきであろうか. Jaini氏はその「経部は彼の立場を修正する」5)という示唆から,鳩摩羅多が有 部と同じ「三世実有」説であることを主張していると考えられる.高井観海氏は 「世体是常,行体無常」の「三世実有」説を主張するとし6),また吉元信行氏も「三 世実有」を主張すると考えている7).それに対して印順師は「過未無体」の三世 説を主張するという見解を示している8) 〓dv(27823)において,ディーパカーラは譬喩者の「過未無体」説を「それ (過未無体説)は,明らかに石女(vandhya)の子,妖精(vyantar)の自身から生ま れたものである」と嘲笑している.それに対して譬喩者は「我々は,過去〔 未来〕が完全に存在しないとは言わない.なぜかというと,〔過去・未来は〕実 有としての自体(dravyatman)によって存在しないものの,仮施設としての自体 (prajnaptyatman)によって存在するからである」(adv,278)と反論している.彼  the japanese ssociation of Indian and buddhiststudies 鳩摩羅多の所属部派について(周) らはまさに「過未無体,現在実有」を主張する「経部譬喩者」であると考えられる 〓4.2.1有部の立場後代の昆婆沙師たちは二教証(akbh,295-1)・二理証(akbh 2918-2961)に基づいて有部の「三世実有」説を論証した.その論理的な根拠は, 認識論における認識対象の絶対実在性及び倫理論における業の因果法則である. 認識論の教理二証は,「識は根(眼)・境(色形)二つのものに依拠して生ずる」(教 証2;<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>10412</p>-<p>13</p></ref>),「識が生ずる時には,必ず存在するものを対象とする」(理証1 <ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>104</p><c>b</c><l>16</l>-<l>17</l></ref>)というのである 有部の認識論において,認識の生起は対象の存在なしにはありえない.対象が 存在していないならば,認識作用は起こるはずはなく,幻想あるいは夢を見る場 合においても,その想者にとっては対象が存在するのである(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>623</p><c>c</c><l>8</l>-<l>13</l></ref>).よ て,「推定される微塵」という表現は,人が「計度思惟」することによって,過去・ 未来世の諸法が実有であることを主張していると考えられるのである ・方,鳩摩羅多の譬えは,上述法救・有部譬喩者の説明と類似し,三世の諸法 の在り方(状態)を説明していると理解できる.なお,「三世実有」説について, 衆賢は「体相雖同,而性類殊」(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>62</p><c>a</c><l>4</l>-<l>9</l></ref>)という立場をもって法救の「類有異. 説を通釈している.つまり,諸法は三世にわたって不変な自体(自性,svabhava. を保持し,ただそれぞれの法の「性類」(在り方)は異なるとしているのである これはまさに世友の「位有異」説と同じである(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>631</p><c>b</c><l>5</l>-<l>10</l></ref>).この基準から 鳩摩羅多の時間論は「三世実有」説であると理解できる. 〓4.2.2経部の立場『倶舎論』において世親は経部の「過未無体,現在実有 という立場をとって,有部の「三世実有」説を論破している.世親が理解する「実有 とは「作用」を有する法である.仮に有部のように過去・未来の諸法が実有であ るとするならば,過去が現在であるという矛盾に陥るのである(akbh,297131 だから,作用していない未来,あるいは作用を滅してしまった過去のいずれも「無 であるのである. 更に,世親は因果の相続関係に基づく類推による「未来当有,過去曾有」とし ている(akbh,2912).すなわち,識の対象となる過去・未来の存在は因果関係 によって推測する限りにおいてのみ存在するのであって,それ自体は存在しない. つまり,経部の立場において鳩摩羅多の言う「推定される闇中の微塵」の自体は 存在していないと了解できるのである 〓4.3有部譬喩師要するに,有部と経部との時間論の争点は,「存在」(有)に 対する認知の相違といえるのである.いずれにせよ,有部の存在論・認識論の視  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 鳩摩羅多の所属部派について(周) 座において,鳩摩羅多は有部と同じ三世実有説であると看做することが出来る まさに上述(〓4.1)で検討したように本来鳩摩羅多は有部内部の譬喩師であり,『出 三蔵記集』と『三論玄義』に説かれた「薩婆多部鳩摩羅陀」の通りであることが 分かる.しかし,後期の経部師が鳩摩羅多の説を「現在有体・過未無体」である と強調していることから,経部にとって,彼は根本師でもあるのである. しかしながら,鳩摩羅多の「この智は実に三世があるから生じる」という結語 を吟味すると,本来彼は「三世実有」を主張している有部譬喩者であるように筆 者には思われるのである.そして,鳩摩羅多が『大毘婆沙論』の譬喩者と同じ「世 体是常,行体無常」とする「三世実有」説を主張しているかどうかは,adv 記述からは判定できかねる.一方,『経部毘婆沙』を造った室利邏多は「過未無体」 (<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>351</p><c>c</c><l>1</l>-<l>2</l></ref>)と主張する点から,まさに加藤氏が指摘した通りに室利邏多こそ 経部の祖師であると考えられるのである 5.まとめ三世実有の視座から鳩摩羅多の所属部派についての考察を試みた. 経部上座の室利邏多は,有部内部に満ちたアビダルマの権威に対抗するため,『経 部毘婆沙』を造った.彼の学徒は自ら経部と称し,彼の師である鳩摩羅多を経部 根本師としたと思われる.しかし,本来鳩摩羅多は有部内部の譬喩師といえるの である.また,有部譬喩者と経部譬喩者を区別する基準は三世実有説である.そ の境界線にいると思われる鳩摩羅多は,どちらにとってもそれぞれに所属する論 師である.しかし,鳩摩羅多の結語を吟味すると,彼は有部と同じ三世実有説を 採っていると考えられる.彼はまさに有部譬喩師であると言えるのである. (宮本正尊[1929(「譬喩者・大徳法救・童受・喩蔓論の研究」,『日本仏教学協会年報』 1)等.2)印順[1968,534](『説一切有部為主的論書與論師之研究』). 3)拙稿[200](「譬喩者の一考察」『印佛』55-1).4)加藤純章[1989,60,88](『経 量部の研究』).5)jaini [1977,125(abhidharmadpa with vibhasaprabhavrtti). 6)高井観海[1978,168](『小乘仏教概論』).7)吉元信行[1982,362](『ア ビダルマ思想』).8)印順[1992,73](『唯識学探源』). &lt;キーワード&gt;鳩摩羅多,三世実有,有部譬喩師,経部譬喩師 (国科会人文学研究センター博士後研究員)  
</root>
