<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 世界の一項目としての心、己の生きる状況である心 番斤段  The japanese associationof indian and buddhis studies 人は経験によつて物事を考える。経験とは一般では過去の 経験のことだと考える。しかし、われわれは今も経験し続け ているのも事実である。そして、過去の経験を思い出すに今 の経験において以外方法はない。しかも、今も経験し続けて いる経験はただ経験しているわけではない、その経験はかな らず解釈を伴うものである。例えば、今目の前に見えている のは、黒模様の文字入りの紙は論文であると理解しているよ うに。おそらくもし解釈が伴わなければ、見えることもでき ないであろう。それはものが見えるということは、かならず それがなにものかとしてみることであるから。つまり、もの が見えるこの今もし続けている経験は常に解釈されている経 験であるといえる。すれば、この経験が恣意的に解釈されて いる可能性が十分にあり得る。つまり、今ここにある経験は すでに誤って解釈されている経験である恐れがある。近代〓 後の天台教学研究においても例外ではない。その一つとして 近代の客観的見方に対する絶対的信頼が取り上げられる。そ れは、近代が抱える問題を主観と対置される客観の名のもと で無視し、あるいは十分な回答を与えていないまま研究を行 い、そのために多くの基本的概念の理解に誤りをもたらした。 この誤りを考えるために、筆者が天台教学研究において文献 論証と共に事実論証も不可欠と考える。 昨年、筆者は事実論証を導入し、誤った経験をもとに解釈 された「観心」について論文を書いたことがある。そこで、「観 心」を一般的には「心を観ずる」と読むが、この読み方には「観 ずる私」と「観ずる私の心」という二元論構図が潜んでいる ことを指摘した。この二元論構図が「観」を動作動詞の「観 ずる」、そして「私がある」あるいは「心がある」という事 実誤認をもたらした。そこで大森荘蔵の議論を取り入れ、理 前の事実と照らし合わせながら、天台のいう「観」は「観ずる」 という動作動詞ではなく「観じている」という状態動詞であ る。また、「過去の思い出」を例にして、「心がある」ではな く、「心」と「ある」とは同じことであり、「心ある」である  The japanese ssociation of indian and buddhist studies ことを明らかにした。によって「観心」の読み方を「観じて いる己心」と提案したのである。しかし、この中の「心があ る」という事実誤認は極天然自然的な見方であるため、容易 に取り払えるものではない。 周知のように、従来の天台教学における心の研究は主に一 つの仕方で行つている。一つは文献に依拠し、心を客観的な 観察の対象(研究対象)とする方法で、もう一つは石津照璽 や玉城康四郎によつて代表される心を客観的な観察対象と する研究に疑問を感じ、主客の対立を超えた主体的研究で ある。前者については、いわゆる一般的な主観に対置される 客観的な研究であるために、二元論的な研究といえる。それ が後者によって批判され、筆者も度々問題視してきた。しか し、この二元論構図は極天然自然的な見方であるために、逆 にそれがそれを否定しようとしている主体的研究のもとにも なっている。それは主体的研究が「心がある」の変装としか いえない「主体がある」を前提にしているからである。その ため心を「一つの領域」あるいは「世界の主体化」として捉 えざるを得ない。本論はこの「主体がある」を考えるために、 再び「心がある」に立ち返りたい。なお、天台教学のいう心 はすなわち己の心であるので、心を私の心に限定したいと思 う。また、本論は前論同様、次の研究の道筋を取りたい。( まり、天台のいう心は己の心であるため、現にあるこの「私 あるいは「私の心」の事実を、現前たる事実を考えぬいた大 森荘蔵の議論とともに見直し、それから天台のいう心を考え たい。 私に心がある、すると私の心がどこかにあることが要求さ れる。当然、それは私のいる「ここ」にある。それには三つ の考えがある。一つはここにある私の身体の占める空間位置 の全体あるいは一部分(脳や心臓)にある。二つはとにかく ここにある身体とは深い関わりを持つ形而上学的などこかに ある。三つは、今ここにあるこの世界全体が心であるという 主体的捉え方である。一つ目の考えを取るならば、解決すべ のない私がここにいるのに、なぜ世界が向こうに見えるのか という投影の困難にはまる。二つ目については、まさにデカ ルトの物質と精神との二元論ほかならない。このデカルト的 見方については、今もわれわれの生活に生き生きとしている とはいえ、すでに多くの批判がなされたので本論はこの問題 についての議論を省きたい。そして三つ目の考えを見るため に、まず、大森荘蔵の議論を見てみたいと思う。 私」とは何か把えようとすれば指の間からすべり落ちるような もの(P・ヴァレリー)、常にかくれているもの、ではありませ ん。また、対象化できない働きそのもの、といったものでもあり ません。すべては(原理的には)あらわに表にでているのであっ て、白日の下さらされているのです。眼のあたりの疲れ、尻の痛 世界の一項目としての心、己の生きる状況である心(潘)  The japanese associationof Indian and buddhis studies 世界の一項目としての心、己の生きる状況である心(潘) さ、……そして眼前の風景、その全部があらわな表であり、その 全部の「あり方」が「私がここに居る」ということなのです。 しかし、この「私はここに居る」から主語としての「私」を独 立にとりだすことは意味なしません。そのような「私なるもの はどこにもないのです。いや君の言い方では、眼や尻や風景の全 部、要するに世界の全部が君の「私なるもの」ではないか、と言 われるかもしれません。しかし、もちろんそうではありません。 そうした全部の「あり方」が「私はここの居る」ということだ、 と言っているのであって「私はあそこにも居る」、「あなたも私の 一部分だ」なんでことは言っておりませんし、ましてや私は世界 の全部だ、などとは荒唐無〓です。 簡単に言うならば、私は世界の一項目として存在しないのです。 世界の一構成部分として登場しているのではないのです。私は世 界の部品ではありません。ただその世界のあり方が「私がここ〓 居る」ことなのです。そして「ここ」以外に私が居ることはあり えません。ただその世界のあり方が「私がここに居る」ことなの です。私は「ここをはずす」ことはできないのです。 第一に、物的世界と別立てにある心の世界はどこにもない。〓 二に、この世界の中で、物に対しての「心の働き」なるものもど こにもない。その働きをする「心なるもの」、「私なるもの」が存 在しないのですから。ただ「私はここにいる」という構えの世界 があるだけです。その構えがまた「私が見ている」、「私が思い出 している」ということでもあるのです。それは「心の働き」など ではありません。そのようなものは不用で余計なものです。世界 が既に「働いて」いるですから。 通常われわれは、自分の心を「指で指をさせぬ」と譬える ように、心が思惟の働きそのものであるために、対象化でき ないものだと考える。しかし、大森が示したように、そのよ つな「心」はどこにもないのである。現前の風景のすべては「私 がここにいる」という己の心の状況である。しかも、現前の 全風景は「私がここにいる」という己の心の状況においては 私」を主語的に抽出することがまったく意味がなさないも のである。そして何よりも「私は世界の全部」ではないとい うことである。要するに、私(己心、ここ)は世界の一項目 一部品ではないだけではなく、私を主語的に抜き出し、「私 は世界の全体」だと言い直すこともできないものである。つ まり、「私に心がある」の錯誤はその「私」を主語的存在だ と捉えることにあり、たとえそれが世界全体だとしても。こ こで再び天台智顎の考え方を見てみたい。 心如幻〓但有名字名之爲心。適言其有不見色質、適言其無復起慮 想、不可以有無思度故。 言うまでもないが、智顎はこの文で、心そのものがあるで はないことを述べようとしている。特に注目したいのは、心 があるものとしても、ないものでもないとしても考えること ができない。つまり、「心がある」という考えは、観心の出 発点からすでに否定されている。当然「心がある」と対にな る心がない」ことも否定される。すると、ここで心がある なしを超えた超越的な存在と考えられやすくなる。しかし、 この考えは「心がある」を実質的超えたものではない、ただ  the japanese association of indian and buddhist studies 心が「一般的なある」から「超越的なある」へと変装したに は過ぎない。なぜなら「超える」には「超えるもの」と「超 えられるもの」がなければ、「超える」そのものが意味を失 うからである。これは石津の第三の「領域」や主体化の世界 を作らせたと思われる。智顎は続きの文でさらに否定を加え ている。 心本無名、亦無無名。心名不生、亦復不滅。心即實相。 一見では、この続きの文は前文の「心が名のみある」こと の逆のことを述べているように思われる。つまり、「名」そ のものがない(無性)から「心」の譬えとしているが、その 否定となれば、心があることになってしまうではないかとい う疑問が起こる。しかし、文脈に沿って考えると、むしろ「心 が名のみある」に潜む「心が名である」という「心がある」 の否定である。それが次の「名のないものでもない」からも 読み取れる。つまり、このような連続的な否定は「心がある の如何なる変装も認めない否定である。なぜなら「心がある そのことは誤った事実の認識であるからである。ここで、で は「心がある」ではなければ、「心とは何か」という疑問が 依然として残るようには見えるが、これもまた「心があるな し」の変装には過ぎない。つまり、「心とは何か」という疑 問自体が「心があるなし」を前提にしているからである。つ まり、「心がある」の破断は「心とは何か」の破断をも意味 するものである。 これはすなわち、上で述べた大森のいう心が主語的にあれ やこれやと語ることのできないものである。すると、心が本 来的のあり方に立ち返るという道しか残っていない。つまり、 心を今にも次々と起こる様々な状況に還元し、円からマルを 稲妻から光を剥がすことができないように語るしかない。そ れが前論は「心がある」ではなく、「心ある」という異様に 見える大森的表現を取ったわけでもある。また、「諸法実相 の読み方は「諸法の実相」ではなく、「諸法は実相、実相は 諸法」であることから引き出される「主語と述語が置き換え る」文法的あり方でもある。そして、天台未決の一つにもなつ ている「唯心〓」の「造」は、「庭師が庭を造る」の造では なく、「稲妻が光る」の「稲妻」と「光ること」とは切り離 すことのできない「造る心」と「造られた世界」とは同じこ とをも意味する。しかも、その「造る心」が「造られた世界」に、 「造られた世界」が「造る心」に、あるいは「造る心」が「造 られた世界」との合一でもない。「造る心」が「造られた世界〓 とは本来的に切り離されない一つであるからである。 最後に、石津照璽の主体的研究の一端を見てみたいと思う。 石津の主体的研究は初めから「存在の極処極相」の探求を目 的にしている。しかも、それは近代への自覚と近代への反省 をもとに行ったものである。それは「正直に天台のいふこと 世界の一項目としての心、己の生きる状況である心(潘)  the japanese association of indian and buddhist studies 世界の一項目としての心、己の生きる状況である心(潘 を聞き」ながら、己の当処の自覚とともに天台の実相論を近 代的な己の言葉で構築したものである。これこそが天台のい う観心の態度といえる。筆者もその研究に多くの啓発を受け た。とはいえ、石津の主体的研究は「存在の極処極相」への 執念からは「心そのもの」への否定がかならずしも徹底的な ものではない。逆に「存在の極処極相」そのものがあるよう に見受けられる。その根源を探ると、「心がある」の変装で ある「主体がある」、「仏がある」、「仏の世界がある」という 事実誤認に辿り着く。そのために石津の主体的研究は二元論 構図から抜け切っていないと言える。天台のいう観心の心を 己の心にしているのは、「私がここに居る」ことの正しい自 覚であり、世界全体を主体化するものではない。世界は本来 的(本有)に「私がここに居る」から切り離すことのできな いものであり、己の生きる状況が世界の真相である。ここに 「心仏衆生の三無差別」の意味がある。(本稿は平成〓年度文部 科学省科学研究費補助金による成果の一部分である 1ラッセルハンスン「観察と解釈」『現代の科学哲学』大森 荘蔵訳大出晁・坂本百大監訳、誠信書房一九七七年。 2「ある考えが客観的である」という言い方には一般では二つ の意味がある。一つは十分な論証による考え、もう一つは主観 に対置される客観的見方。この二つは、個人的恣意的な見方を 否定するという意味から往々にして同じように使われる。しか し、それは「私」の意味を十分に理解した上での考えとはいえ ない。これが直ちに天台教学における「己心」の「われ」、「ここ の問題に関わってくる。つまり、「私」の意味が曖昧のままで 主客の問題を安易に理解してしまうのである。 3拙稿「観じている己心」天台学報第四十八号二〇〇六年。 4石津照璽「主体化の究極-在るものの在りのままなる極 処」『天台実相論の研究-存在の極相を索めて-』弘文堂書房 一九四七年初版。玉城康四郎「智顎における心把捉の主体性と 超越性」『心把捉の展開-天台実相観を中心に-』三喜房仏書 林刊一九六一年。 b大森荘蔵の哲学を天台学の教義研究に導入する理由について は、前論の注2を参照。 6大森荘蔵著「知覚の因果説検討」『言語・知覚・世界』岩波 書店一九七一年。 7大森荘蔵著『新視覚新論』十章「心」二五二～二五六頁東京 大学出版会一九八二年。 8『法華玄義』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>三三</v>卷<p>六八五</p>頁<c>下</c>段</ref>。 9但有名字。名字無性、無性之字、是字不住、亦不不住。是爲 不可思議。『摩詞止觀』<ref><canon>大正藏</canon>第<v>四六</v>卷<p>二九</p>頁<c>中段</c></ref>。 〓拙稿「一相としての諸法実相」『仏教学会紀要』第十一号 二〇〇三年。 (キーワード)事実論証、主体がある、主語、二元論、石津照璽 (日本学術振興会外国人特別研究員博士(文学))  
</root>
