<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 識羞両字をめぐつて 安永祖堂 二〇〇五年、『禪學研究』特別號(小林圓照博士古稀記念論集. に「禅に於ける悪について」を発表した。その際に採り上げ た「識羞両字」を起点に、禅者の羞恥に関して更なる考察を 試みたい。 演かつて曰く、我れ参ずること二十年、今方めて羞を識ると。後 に霊源、聞いて歎じて曰く、好し識羞の両字と。(『大慧武庫』) 五祖法演(?く一一〇四)は、〓悟克勤(一〇六三～ 一三五)、大慧宗呆(一〇八九～一一六三)と並んで、宋代に 於ける公案禅の大成者の一人と目されている存在である。そ の五祖が、二十年来の修行の果てに「羞を識る」と心境を叶 露し、さらに霊源惟清(?く一一一七)がその「識羞」の両 字を撃節称賞している。 では五祖の立言の真意は那辺にあるのだろうか。さらには 何故に霊源の琴線に触れ得たのだろうか。 以下は機械的な検索ではあるが、禅語録に現われる「差 恥」に類する語句を調べると興味深い現象が見られる。「恥」 「慚」、「母」、そして「羞」の諸文字は、初期の禅語録、例え ば『絶観論』、『宝蔵論』、『歴代法宝記』、『楞伽師資記』、『六 祖壇経』、『馬祖語録』、『南泉語要』、『伝心法要』、『趙州録』 『臨済録』などには見ることが出来ない。 さらに「識羞」の「羞」に限つてみれば、以下に列挙する ように九世紀から一四世紀、すなわち唐代から元代にかけて、 時代が下るに従って頻出していることがわかる。 隣れむべし谷隱孜禅伯、唾せられて如今は見うも亦た羞ず。〔〓 蘊(?～八〇八)『〓居士語録』続二・二五・一・六〇〕 頭角纔に生ずれば已に堪えず、心を擬して仏を求めれば好だ羞 斬なり。〔洞山良〓(八〇七～八六九)『洞山録』大四七・五二五c 諸の和尚子、鐘を打し皷を打して上来什麼を〓む、什麼の苦屈 の事有る。還た羞を識るや。〔雪峯義存(八二二～九〇八)『雪峯 録』続二・二四・五・九四五b〕 但だ裏許に在りて乱走するを知りて人に逢えば便ち問う、那箇  The japanese association of Indian and buddhist studie か是れ我と。還た羞じるや。〔同・九四六a〓 未審、諸仏何の過有りて出頭することを得ず。師云く、羞恥を 識らざるの漢。〔同・九五〇b〕 者の一片の田地総に未だ主有らざる在り。什麼の大話を説く。 還た羞を識る麼。〔同・九五四a〕 直下に本来無為無事無心の境界に契證す。然る後に羞慚を識り、 休歇を知り、一向に冥然たり。〔〓悟克勤(一〇六三～一一三五 『〓悟心要』続二・二五・四・七二三〕 或は云う、再び遶ること一匝すと、或は弾指一下すと、或は咳 嗽一声すと、或は掲一喝すと、或は拍一拍すと、什麼の見解は只 だ是れ羞を識らず。〔大慧宗呆(一〇八九～一一六三)『大慧語録』 大四七・八四九b〕 衆に背いて油鬆を喫す、人に対して好手を誇る、潦倒して 羞を識らず、死に抵つて家醜を揚ぐ。〔応庵曇華(一一〇三く 一一六三)『応庵語録』続二・二五・五・八八八a〕 曹山を識らんと要すや。一たび潘郎に事却えしより後は、也た 人前に羞を識らざるを解くす。〔大川普済(一一七九～一二五三 『大川語録』続二・二六・二・三一三a〕 須らく是れ爾自ら羞を識ること一番にして、子方めて究竟を為 す。〔虚堂智愚『虚堂録』大四七・一〇一b〕 因りて思う、五祖師翁の道うことを、我れ四十年行脚して今日 方始めて羞を識る。〔無学祖元(一二二六～一二八六)『仏光語録』 大八〇・一四九c〕 却て道う、我当時大悟す、直に得たり耳聾すること三日なる を、也た大いに屈ならんや、還た羞恥を識るや。〔雪巌祖欽(? ～一二八七)『雪巌語録』続二・二七・三・五三九〕 山僧粗羞恥を識る、端無く知って故に犯す、今日只だ権時施設 を得て去るなり。〔一山一寧(一二四七～一三一七)『一山語録』 大八〇・三一八a〕 応庵和尚云く、薬山頭を道い、雲岩尾を知る、頭尾両ながら 全しと雖然も要は且つ羞耻を識らず。〔了庵清欲(一二八八〓 三六三)『了庵語録』続二・二八・四・六〇六b 若し與麼ならば只だ是れ羞を識らず、敢えて謂う天下の老師各 金剛眼晴を具すると。〔同・六七〇a 荒村物として風流に当たる無し、梳粧を解せず羞を識らず、荳 裡花有りて手に随つて折る、等閑に挿せば野人の頭に在り。〔率 庵梵〓(?く)『率庵語録』続二・二六・一・一二四a〓 ではなぜこのような現象が見られるのであろう。些かの私 見を立論してみたい。 仏教教団の生活規範であった律が、インドから中国へと仏 教が伝播していく過程にあって気候風土、さらには土着の文 化に同調すべく変化したことはよく知られている。僧制、寺 制の制定を経て禅宗教団にあっての独自の清規、あるいは規 矩の成立発展を辿ることでもそのことは如実にわかる。 では、外面的あるいは他律的に修行者の日常の行動を規制 する儀軌としての律がそのように変容していつたのに比べ て、内面的かつ自律的に宗教心を統御する徳目としての戒の 場合は如何であったろうか。 もちろん戒そのものも『梵網経』、『瓔玲経』などの偽経の 製作を誘発しながら、小乗律儀戒から大乗心地戒へと変貌を 遂げたことはいうまでもない。ただ禅門では戒そのものはむ 識羞両字をめぐつて(安永)  the japanese association of indian and buddhist studies 識羞両字をめぐつて(安永) か。 しろ抽象概念化されてしまい、さらにより具体的かつ現実的 に修行に邁進させる駆動力として、あるいは懈怠を防止する 抑止力として、漢民族伝統の「恥」の観念が補完として、言 を換えれば代替として勃興してきたとは考えられないだろう たとえば先の「羞」字の検索作業の結果、雪峯義存(八二一 ～九〇八)の語録を見れば四度の使用例があった。唐代の禅 者の中で雪峯のみが突出するのはいかにも象徴的である。 なぜなら陸続と輩出した頓悟穎脱の唐代の禅者たちの中に あつて、唐末に登場した雪峯は対照的に、刻苦勉励型の求道 者として伝えられるからだ。 さらには雪峯の宗風は、戒律を重んじて打坐を強調したと されている。その雪峯の膝下にこそ、常に批判精神を失わな かった玄沙師備(八三五～九〇八)や自己の向上を説き続けた 雲門文偃(八六四～九四九)が現れたのである。まさにその雪 峯ゆえに「羞を識る」ことに拘泥したのではあるまいか。 およそ漢民族は「名」と「恥」の文化(森三樹三郎『「名」と「恥 の文化』)を育んできたのであって、あくまでもその基盤は儒 教社会であったはずである。中国仏教を教学的に支えたのも 多くはいわゆる寒門出身の秀才たちであり、丹霞天然(七三八 ～八二四)の「選官と選仏といずれぞ」の逸話が示唆する如 くである。 まさに仏教の中国化を担ったのは彼らであったのである。生 米の「名」を重んじ「恥」を知るという意識は、アーリア民 族の仏教徒たちよりも鋭敏であったにちがいない。 仏法初伝から時間を経て、禅が中国仏教として漢民族の文 化風土に根付くにつれて、禅者たちは「識羞」に自分たちの 新たな実践的倫理規範を見出していったともいえるのではな かろうか。 二 およそ仏教に於いて「慚愧」の定義を語る際に常に典拠と して引用されるのは、『涅槃経』の以下の一段である。 慚は内に自ら羞恥す。愧は発露して人に向かう。慚とは人に差 じ、愧とは天に羞づ。是を慚愧と名づく。(<ref><canon>大</canon><v>一二</v>・<p>三七五</p><c>b</c></ref>) また「恥」には、「耻」、「慙」、「母」、「怩」、「柞」などの 多くの同訓異義語があるが、「慙」には「面目を失う」とい う意味がある。「面目」は「面子」と同じく身体の一部分で ある顔をさす言葉であり、転じて名誉や名声の類をいう表現 にもなつた。 禅家にあっても「父母未生以前本来の面目」を失って、ど うして羞じずにいられるだろう。五祖の「識羞」はその辺り の消息とも関わりを持つのであろうか。 ところで、人間の情動としての「識羞」は実に興味深い現  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 象である。ゆえに洋の東西を問わず、さまざまな立場から論 議されている。管見のうちの解釈例をいくつか挙げてみよう。 マツクス・シエーラーは言う。 羞恥心は神にも動物にも無い。それは神と動物との二性質を併 せ有っている人間だけに存在する。(中略)羞恥とは精神的人格 的存在としての人間が、衝動的動物的存在としての自己自身を振 り返へり、自己におけるそれら二つの存在性の間なる矛盾と不調 和に気づいた時に必然に生ぜざるを得ない情緒である。 あるいは鈴木大拙は語る。 愧を知ることによりて人間は始めて畜生道からその首だけでも 擡げ得るのである。自分はこれを人間における霊性的自覚の胎動 であると云う。 また池見澄隆は「はじ」を三類型に分けている。 ①対世評的反応-世間の優劣基準にたつ批評のもと、隠蔽した い自己の劣位性が露呈することへの衝迫的煩悶。 ②対自照的反応-「対世評的反応」を契機として、世間の基準 が内在化され、自己の劣位性が自己に対しては隠蔽のしようも なく自照・内省されることへの衝迫的煩悶。 ③対冥照的反応-冥衆(冥界の存在)の照覧のもと、全裸の自 己が一方的に透視されていることへの衝迫的煩悶。 さらに東儀道子は「恥」を、赤面などの身体的表出を伴う、 心身的意識-感情と定義して、以下の三種に分類している。 ①身体や自己の存在が見られることに関する羞恥(根源的羞恥 ②集団の目的や理想・日常的価値・芸術や科学や技術などの理 3宗教的な真理と自己の現況との落差における恥、慙愧(超越 想・倫理的な普遍的価値などと自己の現状との落差における恥 (価値的な恥) 者への慙愧) 畢竟ずるに現代の心理学に於いても、多種多樣な状況に於 ける羞恥の現象を統一的に説明できる万能理論は存在しない とされているようである。 ただし宗教的羞恥の発生に限つて鑑みれば、神と動物との 一性質、あるいは宗教的真理と自己の現況など、必ず対照的 な二者の前提が必須条件となることは間違いないようであ る。それら相対と絶対、有限と無限との間〓をぬって人間の 心理に複雑に錯綜するのが宗教的な恥の感情なのであろう。 またキリスト教のような他力的宗教の「懺悔」が、禅のよ うな自力的宗教の「識羞」に対応する点に留意しておく必要 もあるだろう。 キリスト者は神の救いに触れると同時に、自己の罪の部分 と対面せざるをえない。原罪意識を内包しつつ、その罪から 救済されているのを知るとき、彼は懺悔するにちがいない。 禅者の場合は、本来の仏性に目覚める開悟の瞬間を経て、否 応もなく凡夫である自己に対峙させられるのである。「識羞 の一念は、仏凡一体凡聖一如の自覚の介在無くしては発現し 得ないのではないか。禅者の「識羞」とは、人間が凡夫から 識羞両字をめぐつて(安永)  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 識羞両字をめぐつて(安永) 仏へと自己超克する際に湧出する感情でもある。 また「識羞」は、「あるべき」自己(本分)と「ある」自己(現 成)の落差の認識でもあり、同時にそれが自己の内外に渡る 悟境の深化を期する堅固な菩提心を涵養するのだろう。 ただし禅者の「識羞」はそれだけに止まらない。禅者は、 「二十年来曾て苦辛す、君が為に幾たびか下る蒼龍の窟」(『〓 巌録』第三則頌)と、大悟を求めて辛酸苦修を重ねてきたが 帰するところは「到り得帰り来たって別事なし、廬山は烟雨 浙江は潮」(蘇東坡)と、罷参の後に回顧すれば何も変わらな い元の木阿弥であったことを強調する。凡夫である自己を恥 じることは言うまでもないが、むしろ仏である自己をも恥じ るという一面が存することも忘れてはならない。 この点に関しては、いわゆる「恥の二面性」によつて説明 可能ではないか。すなわち人間は自身のマイナス価値につい て恥じると同時に、プラス価値についても恥じるという現象 である。 他者からの賞賛という積極的評価も人間に羞恥を喚起さ せるという事実がある。ゆえに凡夫でありながら仏の境位に 滞留する誤謬に、あるいは悟境に安住する傲慢を禅者は恥じ る。さらには菩提に眩惑され、涅槃に繋縛された自己を恥じ る。「金鎖難」(『大智度論』)に対する自己覚醒でもあるだろう。 勿論この種の「識羞」の念も禅者の飽くなき仏向上への駆動 力として決して閑却されるべきではあるまい。 三 およそ戒を持つことが、仏教徒の条件であることは言うま でもない。しかし、大乗仏教が戒律遵守を重んじる小乗仏教 に対するアンチテーゼとして成立した側面を持つ故に、戒律 軽視の傾向が存することも否めないであろう。 さらに日本仏教には戒律無視の風潮すら顕著であり、また それが必ずしも不道徳を意味するのではなく、自らの所属す る人倫共同体(国家、宗派、教団など)にはきわめて忠実、口 つ道徳的であることを指摘したのは、中村元であった。概し て日本の禅者たちもその趨勢に従つていることは否定できな い。破戒無慚(戒を破つて心に恥じない)の罪悪性を超克する ために、教団の一員としての禅者に浸潤し続けた実践的な動 能が「識羞」であり、やがては日本禅門独自の「識羞」観も 醸成されたに違いない。例えば宗教的「識羞」から倫理的「識 羞」へ、さらには美意識的あるいは処世的「識羞」へのメ々 モルフォーゼである。 そこで以下、日本の禅僧の「識羞」に因む言説を瞥見して みたい。最初に道元(一二〇〇～一二五三)の場合はいかがで あろうか。『正法眼蔵随聞記』の一段である。 名聞を思ふとも、当代下劣の人によしと思はれんよりも、只上  the japanese association of Indian and buddhist studie: 古の賢者、向後の善人をはづべし。ひとしからんことを思ふとも、 此国の人よりも唐土天竺の先達高僧をはぢて、彼にひとしからん と思ふべし。乃至諸天冥衆諸仏菩薩等にひとしからんとこそ思ふ べけれと。 道元は、たとえ名聞利養であつても自身との比較の対象を あくまで上位に設定し、さらには仏菩薩の境位に到達し得て いない自らの拙劣さこそを恥じるように勧奨している。 系統的に陳述されたのではなく、対機説法の筆録である『陥 聞記』には齟齬をきたす言説も往々見られるが、概して道元 も成仏得道の達成力として「はぢ」を把捉していると考えて よいであろう。次は鈴木正三(一五七九～一六五五)である。 日、問衆云、「今、人間の心に持たる物の中にては、何れが 寶なりや」。一僧云、「智慧寶也」。或云、「慈悲寶也」。或云、「菩 提心寶也」。師聞曰、「是等皆寶也といへども、唯今、各の心に持 たる物に非ず。只今、凡夫心に持ちたる處の僉議也。今諸人持ち たる處の中にては、愧を知が寶也。人、愧を不知ば、何ともすべ き様不可有也」。 正三の場合、根底に武士的(忠孝)倫理があり、それを昇 華する形で禅者的倫理へと変化していつたのであろうが、や はり「愧を知る」ことを最上の徳目としていることが如実に うかがえる。 さらに、東嶺円慈(一七二一～一七九二)が膝下に参集した 修行者に向けた示衆を見られたい。 識羞両字をめぐつて(安永) る。 〓 今且く十法を以て学者の用心を示さん。請う之れを審察せよ。 には悲願深重、二には志気高邁、三には識量寛大、四には智鑑 高明、五には見道超詣、六には履踐明白、七には人情杜絶、八に は世念放捨、九には慚愧親切、十には疑心審細。此の十法を以て 常に己が心を試み、能く此の法を信じ、能く此の法を修せば、 切成辨せんこと掌を指すが如きのみ 「慚愧親切」は、ついに仏道成就に必須の用心とまで称さ れるに至ったのである。 しかし、そこに陥穽が潜んでいるのではないか。若き白隱 慧鶴(一六八五～一七六八)が、『禅関策進』にある慈明楚円 (九八六～一〇三九)の言葉に発奮した逸話は良く知られてい 古人刻苦光明必ず盛大なり。我れ又何人ぞや、生きて時に益な く、死して人に知られずんば、理に於て何の益かあらん。 柳田聖山が「近世の日本臨済禅は、この句とともにはじまつ たといってよい」(『禅の語録』第十一卷、付録十一)とも評し たこの一句は、現在も臨済宗の僧堂で修行者に向けて告報さ れる「亀鑑」に含まれている。 しかし、少なくとも「生きて時に益なく」は出家の言葉で はないし、「死して人に知られずんば」も沙門の誓願ではない。 これらは非常に世俗指向の強い言葉である。 子曰く、君子は世を没するまで名の称せられざるを疾む (『論語』衞霊公篇)や「身を立て道を行ない、名を後世に揚げ、  the japanese association of indian and buddhist studies 識羞両字をめぐつて(安永) もつて父母を顕わすは、孝の終わりなり」(『孝経』)の類の儒 教的、道学的発想である。前出の森三樹三郎は言う。 〓を裏とすれば、名はその表である。名誉を失うことが恥であ り、不名誉はそのまま恥である。(中略)名のあるところ、その 裏には必ず恥がある。名の思想が強く支配するところでは、恥の 感覚もまたそれだけに鋭いものがあるはずである。 インド仏教持戒主義の呪縛を解いた中国禅が再び自らを縛 り上げたのが、皮肉にも固有の「名」と「恥」の文化であっ たかもしれない。そして本覚門的な唐代の禅ののびやかさ は、始覚門的である宋代の禅によって失われてしまった。さ らに、日本禅はそのリゴリスティツクな側面を偏重したので はなかったか。 ゆえに「識羞」の一面として、例えば「修行」を「修養」 に変質させ得るような触媒性を扶摘しておくべきだろう。本 釆、仏教における「修行」とは、真実の自己を実現するため に行いを修めることであり、人格を高め精神を練磨する「修 養」などとは全く次元が異なる。 禅は倫理でも道徳でもなく、まして人格陶冶の手段でもな い。ゆえに「識羞」の大事を強調するだけではなく、何が何 に対して何を恥じるのか、恥の主体と対象の把握に留意する ことが肝要である。 超越者あるいは宗教的真理との落差を恥じるのか、あるい は自我理想に、さらには世間的評価に対して恥じるのか、そ れらの座標軸の確認を怠っていると、「識羞両字」の真意を 曲解するだけでなく、禅そのものまで矮小化してしまうと危 惧されてならない。 ム鈴木哲雄『唐五代禅宗史』山喜房佛書林、一九九七年 四六四頁。2田中熙『マックス・シエーラー』弘文堂 一九三七年、七七頁。3『鈴木大拙選集』一七、春秋社、一九六一年、二五三頁。4池見澄隆『慚愧の精神史』思 文閣出版、二〇〇四年、九頁。5『比較思想辞典』、東京 書籍、二〇〇三年、四〇九頁。6菅原健介『人はなぜ恥 ずかしがるのか』、サイエンス社、二〇〇二年、一一五頁、 7中村元『東洋人の思惟方法3』春秋社、一九六二年、一一〇 頁。8『正法眼蔵随聞記』岩波文庫、一九八五年、九三 頁。 貝。9岩波日本古典文学大系『仮名法語集』、一九六四年 三三五頁。 一三五頁。〓西村惠信訓註『宗門無尽燈論』、禅文化研 究所、一九九二年、一一一頁。〓加藤正俊訓注『白隱和 尚年譜』思文閣出版、一九八五年、七六頁。〓森三樹三 郎『「名」と「恥」の文化』講談社、一九七一年、一三三頁、 &lt;キーワード)五祖法演、識羞、戒律、中国禅、名と恥の文化 (花園大学教授)  
</root>
