<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 本生経における苦諦について -漢訳仏典における貧者の布施と果報- 伊藤千賀子 一はじめに 仏陀が五人の比丘にはじめてされた説法が四諦であるとさ れる。四諦が最初の説法であったかどうかを決定することは 現在の資料からは不可能であるが、「転法輪経」の綱格は部 派の根本分裂の時にはすでに成立していたのであるから、仏 教の基本思想のひとつであることは疑いない。 ところで現在までの四諦説の研究は、主として理論に傾き、 苦諦・集諦・滅諦・道諦の四が現実的・具体的にはどういう ものであったのかには言及されていない。その点、本生経に は理論ばかりでなく、経典が書かれた時代が物語として具体 的に述べられている。今回は手始めとして苦諦をとりあげる。 経典には人生は苦であり、-一切皆苦とされるが、これも はじめは生老病死の四苦、やがてこれに怨憎会苦・愛別離苦 所救不得苦・五陰盛苦の四が加わり八苦となる。本論は、貧 困をとりあげ、物質的な面で貧困なる人間が行う布施とその 結果について考察するものである。 二貧困における男女の比較 まず貧困とはどのような状態をいうのか。経典からの記述 を拾ってみる。 二-1男性の貧しいという表現には次のようなものがあ る。 貧窶尤苦・貧困・貧窮・貧人・貧苦・貧下・貧窮困苦・貧 窮飢餓・家業衰亡漸致貧窮・乏於財貨・貧無銭財・孤窮〓傳 などとされている。 かれらの仕事あるいは生活については、客作自活・為商人 賃・乞勾・無余方業窮業採薪・老人・捨豪姓以為客作・取薪 売之などと記されている。半数は客作といって自分の故郷を 出て他国をさすらいながら日雇い仕事をしている者である。 四分の一は乞食。薪集めが際だつ。なかにはほんの少額の蓄 えを持っている者もいる。 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月  the japanese associationof indian and buddhist studies 本生経における苦諦について(伊藤) 男性所伝は貧困をただ「貧」という語で表現するばかりで 現実の生活の苦しさをうかがわせる表現はみあたらないよう である。 二-2貧しい女性の表現は次の通り。 負窮、貧女、婢使、貧窮孤独、貧苦樵悴、貧窮困苦などで あるが、詳細な描写を二点あげる。男性にはこのような描写 は現時点ではみあたらない。 「孤りの母最も甚しく貧困なり。街巷に於ける大糞聚中にあり。 羸せ劣り疾病で常に其の中に臥せり。孤単冷丁にして衣食を有す ることなし。」「一人の婢有り。晨夜走り使いし寧し処を得ず。小 しの違失有らば、便ち鞭〓を受け衣形を蔽はず、食体に充たず。 年老いて困悴し死を思ひて得ず。 貧女のうち、三分の二が乞食、残りの多くが婢である。病 気で動けない者もいる。 二-3貧しい男女の比較 男女を比較してみると、貧女のほうが辛く苦しく悲しく困 難な生活を送っていることがみてとれる。 三貧困者の布施と果報のストーリー 本生譚のなかの貧困であつた部分のストーリーを男・女 夫婦にわけて数話ずつあげる。 傍線の意味は次の通り。(但し、これらは厳密なものではない 二重傍線…動機傍線…布施した物点線…誓願 太線…現世での果報波線…来世での果報 ……貧困の原因を前世に布施をしなかったためと考えてい る。 〓‥未来世の生活から貧困を厭つていたことが知られる。 三-1貧人の物語 十(1)貧人は薪を取りに行き、舎利塔を見て欣然踊躍。荒 れ果てていた塔を清掃し、歓喜しながら塔を八匝。のちに天 に生まれ、天寿がつきて百回転輪聖王。次々と国王大姓長者 となり財富無数で顔容殊妙であつた。〓阿僧祇九十劫に天上 人中にうまれ、釈尊に出会い阿羅漢となる。 *(2)貧窮困苦していた織物師は、前世に布施をしなかつ たのが現世での困窮の原因と思い、来世のことを考えて、布 施を決心。少々の縷を手に入れ世尊に施。世尊は衣の破れを 縫う。「未来世に仏となり、無量の衆生を度せん」と誓願する。 記別を受ける。 *(3)貧窮飢餓の人が道で餅を見つけ食べようとした時 辟支仏に出会い、歓喜し餅を施す。辟支仏一八変を現ず。貧 人発願す。のちに豪族にうまれて出家し阿羅漢果を獲た。 *(4)長者の子は父が亡くなり家業が衰亡して貧窮となる。 仏の世に値うと雖も供養するものがない。そこで豪姓を捨て て客作となった。一年働いて得た金で仏と僧に会を設ける。 これにより長者の家に生まれ仏を請じ聞法し道を得る。  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies +(5)貧人が僧を見て歓喜し、野沢において草花をとり恭 敬をもって僧に散じた。九一劫の間、端正に生まれ、飲食 床臥には困らず釈尊に出会い阿羅漢となる。 +(6)貧人が僧を見て歓喜し、一握の白石円珠を衆僧に散 じ大誓願をおこす。九一劫の間、財宝に恵まれ釈尊に出会 い阿羅漢となる。 三-2貧女の物語 *(1)貧女は三ケ月の賃仕事をして綿布を得て衣を作る。 須達長者が諸人勧化のため布施をつのる。女は「我れ先の世 に布施せざるが故に今貧窮なり。」と考えて、一枚きりの衣 を布施。須達は女が裸のままでいるのを知り、自分の服を女 に施す。数日後〓利天に生ず。 *(2)「我れ宿罪に之て生るる処貧賤なり。福田に遭うと 雖も種子有ること無し」と考えた貧窮孤独乞勾自活の女は 日中働いて一銭を得て油を買おうとしたが、手持ちが少なす ぎた。同情した油屋が一灯分の油をくれる。世尊に奉上した。 女は「来世に智慧の照らしを得て、一切衆生の垢闇を滅除せ しめよ」と誓願。夜明けとともに他の燈明は影が薄くなつた が、彼女の燈明だけは皓々としていた。仏より「来世二阿僧 祇百劫のなか当に仏と作るを得べし。」と授記があり、女は 出家を求めた。 *(3)五年供養の会に出会った女は、衆僧を見て歓喜し、 糞中から見つけた二銅銭を布施。阿羅漢が呪願すると、女は 升願し『生死において長く貧窮を離れ親戚と仲良く云々。」 国王夫人が亡くなり、貧女は王夫人となる。 三-3貧しい夫婦の物語 (1)須達長者は最後の貧苦にして財物すべて失い、客作し て三升の米を得て炊く。妻は乞食にきた仏弟子たちにすべて を施した。夫もそれを受け入れた。夫「我らの罪は尽きたり、 福徳まさに生ずべし」。すると破れた庫中に穀帛飲食ことご とく充満し、用いればまた生じた。 *(2)夫は寺で長者の大施会を見て、己の今日の貧窮は前 世に福を植えなかったためと思うが、布施したくとも布施す るものがないと泣く。妻の勧めによって二人は奴婢となる。 雇い主に7日の猶予と一○金銭をもらい、会の支度をする。 予定の七日目に国主も会を行う予定であったが、事情を知り、 夫婦に日時をゆずる。さらに王は二人に衣服瓔玲と一〇の村 を与えた。 *(3)貧女のところに勧化の比丘がやってきた。「先の に布施せざるが故に貧窮なりとおもい、夫婦で一枚しかな い着物を供養することを望み、それを夫も受け入れた。これ を国玉夫妻が知り、衣服と瓔珍を送つた。以来、妻は九一劫 本生経における苦諦について(伊藤)  The japanese association of indian and buddhist studies 本生経における苦諦について(伊藤 の間、常に醤と共にあり、欲する物はすべて手に入った。田 婆尸仏より法を聞き解脱を願うゆえに、今上で釈尊に会い、 阿羅漢を得た。 *(4)夫は冒と財宝を得るため仏に布施をしたいが、銭) が、銭が ないと泣く。妻の助言により、古い蔵で1金銭を得る。瓶を 買い浄水を満たし金銭を水の中に入れ鏡でふたをして布施。 死して〓利天に生ず。九一劫の間あらゆる福にめぐまれた。 二人は夫婦となり、仏の説法を聞き須陀浪果を得、出家し阿 羅漢となる。 四おわりに 以上からわかることは (一)貧困の度合いは女性の方が男性よりすさまじい。[二- 2 (二)-1布施する物の深刻度に男女差はない。 二)-2にもかかわらず、成仏できるのは女性の場合は 貧女の一灯ぐらいしかなく、しかも誓願している。また成 仏までの時間が二阿僧祗百劫と男性の倍かかる。[三-2- (2)] (二)-3男性のほとんどが成仏か阿羅漢果あるいはそれ 以上の位を得る。これらは誓願の有無とは関係しない。[三 -1の全所説] (三)-1夫婦の場合は、大部分、妻の方が布施に積極的 である。[三-3の全所説. 三)-2夫婦の果報は、約半数が現世利益のみ[三-3 〓(1)(2)]。約半数が後世に仏に会い阿羅漢果を得る[三 -3-(3)(4)]。 四)□で囲った部分から、布施という徳目の実行によへ て貧困を逃れることができると考えていたことが明らかであ る。 1「法と縁起」(二一五頁-二一七頁、二二九頁『平川彰著作集 第一卷、春秋社、一九八八) △本来ならばここで理論的な苦諦についての説明および凡夫の 舌が苦諦を意味するものなのか等々を論ずべきであるが、い は問わない。 3「其家貧苦。而少居積」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>三</v>卷<p>868</p><c>b</c><l>11</l>-<l>12</l></ref>)。 4婢使を解放するという言葉が出てくることから、女の奴隷に あたるのではないか。 5<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>一四</v>卷<p>761</p><c>c</c><l>12</l>-<l>14</l></ref> 6<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷<p>384</p><c>a</c><l>3</l>-<l>5</l></ref> ノ誤解を恐れずにいうと、漢訳仏典の中の登場者のほとんどけ 裕福か貧困の二種類の人間にわかれるのではないだろうか。現 世や過去世が語られる者のなかには普通の人-中間の者が見あ たらないという印象をうけている。 8貧困者として布施をした時を現世とする。 シ『菩薩本行經』卷上(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>三</v>卷<p>112</p><c>b</c><l>3</l>-<c>c</c><l>7</l></ref>)  The japanese asociation of indian and buddhist studies 〓『撰集百縁経』一-五「貧人須摩持縷施仏縁」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第 <v>四</v>卷<p>20</p>-<c>b</c><l>0</l></ref>) 〓『撰集百縁経』九-八九「抜提釈王、作仏縁」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第 <v>四</v>卷<p>244</p>-<p>249</p><c>b</c></ref>) 〓『賢愚経』一-四「波羅奈人身貧供養品」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷 <p>352</p>-<c>b</c><l>24</l></ref>) 〓『賢愚経』二-一〇「華天因縁品」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷 <p>359</p>-<c>b</c><l>7</l></ref>) 〓『賢愚経』二-一一「宝天因縁品」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷 <p>359</p><c>b</c><l>7</l></ref>) 〓『撰集百縁経』六-五五「須達多乗象勧化縁」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第 <v>四</v>卷<p>2</p><c>b</c><l>22</l>-<l>23</l><c>l</c><l>a</l><l>l</l><l>5</l></ref>) 〓対応所伝として『雑宝蔵経』五-六一「貧女人鸚を以て須達 に施し生天せし縁」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷<p>474</p><c>a</c><l>14</l>-<c>b</c><l>1</l></ref>)があるが、 果報に相違があり、女は天上に生まれ、仏に会い、法を聞き、 須陀〓を得る。 371c25) 〓対応所伝として『根本説一切有部毘奈耶薬事』第一二卷「貧 女灯縁」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>二四</v>卷<p>55</p><c>b</c>-<p>56</p><c>a</c></ref>) 〓『大荘厳論経』四-二二「貧女両銭を捨施して現報に王妃と なる縁」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷<p>279</p><c>c</c>-<p>280</p><c>2</c><l>9</l></ref>) 〓対応所伝として『雑宝蔵経』四-四一「貧女両銭を以て布施 し即ち報を獲るの縁」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷<p>467</p><c>b</c><l>25</l>-<p>468</p><c>a</c><l>14</l></ref>) 〓『雑宝蔵経』二-二三「須達長者の婦、仏を供養して報を獲 るの縁」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷<p>459</p><c>a</c></ref>)。 〓対応所伝として失訳『雑譬喩経』下-二八(『大正藏』第四 〓『賢愚経』三-二〇「貧女難陀品」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷<p>370</p><c>c</c><l>22</l></ref>- 本生経における苦諦について(伊藤 卷509b)。 〓『雑宝蔵経』四-四三「〓夷羅夫婦自売設会現獲報縁」(『大 正蔵』第四卷468b1-c24) 〓『賢愚経』五-二六「貧人夫婦醤施得現報縁」(『大正藏』第 四卷38323-c28) 〓『賢愚経』五-二八「金天品」(<ref>『<canon>大正藏</canon>』第<v>四</v>卷<p>384</p><c>b</c><l>20</l>- 〓<p>85</p><c>b</c><l>4</l></ref>) (キーワード〉本生経、jataka、貧者、貧人、貧女、貧困、四諦、 苦諦 (早稲田大学大学院修了)  
</root>
