<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
『大日経疏』における浅略釈・深秘釈について 亀山隆彦  the japanese association of indian and buddhist studies 『大日経』の翻訳者善無畏(六三七～七三五)が伝えた『大 日経』の講説を、一行(六七三～七二七)が筆記し、更に加筆・ 修正を加えて成立した書物、それが『大日経疏』である。 それ故、『大日経疏』のどこまでが善無畏の言葉に基づく もので、どこからが一行の加筆・修正なのかが、長部和雄氏 や吉田宏哲氏氏によって度々問題とされてきた。 筆者の目的も、この『大日経疏』における善無畏の講説と 行の「加筆」、それらがどの様に結びついて『大日経疏』 を形成しているのか、それを明らかにする点にある。 そこで、本論文では、『大日経疏』中に見られる浅略釈 深秘釈、所謂「二種釈」の検討を通して、善無畏と一行、そ れぞれの言葉は、どの様に分離することが出来るのか、先ず この点について考察してみたい。 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 種々の研究では、二種釈は、概ね次のように定義される。 浅略釈…物の当意を解釈する、表面的・浅略な意趣のこと。 深秘釈…そのものの内面にかくされた深奧なる秘旨 たが、一口に二種釈と言っても、その深秘釈の内容から、 次の様な分類が可能である。 ①密教外の思想を「包摂」する目的を持ったもの。 ②密教と密教外の思想を「弁別」する目的を持ったもの。 この「弁別」「包摂」については、空海(七七四～八三五)の『十 住心論』『弁顕密二教論』を踏まえれば分かりやすい。 「十住心論』の二種釈では、密教外の諸思想を密教の内に 取り込み、その下位の概念とする、「包摂」の為に深秘釈が 用いられる。これが、「包摂」の二種釈である。 それに対し、『弁顕密二教論』では、密教と密教以外の思 想を別ち、密教の顕教に対する優位性を表明する、「弁別」  the japanese associationof Indian and buddhist studies 『大日経疏』における浅略釈・深秘釈について(亀山) の為に深秘釈が用いられる。これが、「弁別」の二種釈である。 空海の著作の場合、その書物の性格によって、これらの使 い分けが行われているのだが、『大日経疏』の場合、「包摂」「弁 別」の二種釈は、一書の中で混在する形となっている。 本論文では、この『大日経疏』中に混在する「弁別」「包摂」 の二種釈について、それぞれ検討を行い、その特徴を明らか にする。そして、そこでの結論をもつて、「はじめに」で述 へた問題への、一つの回答とする。すなわち、「弁別」の一 種釈は、善無畏の講義の場で語られたもので、「包摂」の一 種釈は、その後に、一行が文字通り「加筆」したものと、筆 者は考えるのである。 一『大日経疏』における「弁別」の深秘釈 【a】今此宗明義。言師子者。即是勇健菩提心。《中略》若浅略釈 者《中略〓乃至以身荷戴仏。師子座。 a】では、「浅略釈」を「弁別」する解釈として、「此宗 の義が存在していることが分かり、また、その深秘釈として、 師子」=「勇健菩提心」との解釈が示される。 興味深いのは、「弁別」の二種釈の場合、「園苑とは、《‥ 中略…》若し秘説に就かば、園苑は謂く大菩提心なり」の様 に、異なる語の間であつても、似通った内容の深秘釈が述べ られる点である。この点から、「弁別」の二種釈には、一宝 の法則が存在するとも推測されよう。次に挙げる「洛叉」「劫」 に関する二種釈には、その法則の「一端」が垣間見られる。 B】所謂一洛叉者此是隠語。梵音別意。即是一見義也。令心住 此境一縁不乱。 【c】所云落叉《中略〓若就世語則是十万遍耳。 d】梵云劫。有二義。一者時分。二者妄執。若依常途解釈。《中 略》若秘密釈。超一劫瑜祇行。即度百六十心等一重〓妄執。 名一阿僧祇劫。 d】【〇】では、「世語」として、「洛叉」=「十万遍」、「隠 語」として、「洛叉」=「一見義」との解釈が、【d】では 「常途解釈」として、「劫」=「時分」、「秘密釈」として、「劫 =「妄執」との解釈が示される。つまり、「洛叉」「劫」の一 種釈では、成道における具体的な「時分」とする解釈が、浅 略釈として示され、それを抹消する解釈が、深秘釈として示 される。「時分」を問わない、「一生成仏」を成立させる為、 深秘釈が存在する、その様に言うことも出来よう。 また、「劫」を「妄執」とする解釈は、善無畏訳の『大日経』 の中、「越世間三妄執」という形で登場し、この文は、ブッ ダグヒヤによる『大日経』には存在しないものでもある。で あれば、この「劫」に関する二種釈は、善無畏の言葉、それ に類するものと考えられる。 加えて、それは、「弁別」の二種釈でもあり、他の「弁別 の二種釈においても、共通の内容や構造が見られるとすれば、  The japanese associationof Indian and buddhist studies 導き出される答えは、一つであろう。すなわち、この二種釈 は、善無畏の講説で、既に語られていたということである 二『大日経疏』における「包摂」の深秘釈 【a】今此本地之身。又是妙法蓮花寂深秘処。故寿量品云。常在 霊鷲山《中略》。即此宗瑜伽之意耳。 「本地之身」=大日如来は、『法華経』の「寂深秘処」であり 「法華経』卷五の文は、「瑜伽之意」を指すものと、ここでは 述べられる。すなわち、ここでの深秘釈は、『法華経』の文を 密教に「包摂」するために存在する。 先の『十住心論』では、全仏教の頂点に密教が存在するこ とを説くため、仏教内外の諸思想全てを、二種釈を用いて「包 摂」しようとする。対して、『大日経疏』の「包摂」の二種 釈は、基本的には、密教以外の大乗経典、更に言えば、『法 華経』を「包摂」するためのものである。「今秘蔵中、また 大悲胎蔵妙法蓮華を以て、最深秘吉祥と為す」等、その例は、 枚挙に暇がなく、『大品般若経』や『華厳経』を「包摂」す る深秘釈も、『法華経』のそれに比べれば、数は、僅かなも のでしかない。天台学者としての一行を想起させる事実であ る。 【B一次仏告秘密主言。我初。諸最勝仏世所依。称号者。《中略) 如将説法華亦同歎也。本初即是寿量義更問。 『大日経疏』における浅略釈・深秘釈について(亀山) 【c】次外漫荼羅。法界自性加持菩提心発趣者。《中略〓此発趣是 向義至義修行義更問此一段。 【b】も、『法華経』を「包摂」する深秘釈だが、ここで注 日すべきは、「更問」の語が付される点である。「更問」の問 者は、普通に考えて、一行自身であろう。それは、『大日経義釈』 の序文からも言える。であれば、考えなければならないのは、 問いの内容が、誰のものかということである。 この「更問」だが、「次第の意、更に問え」「何印か更に問 入」等からも分かるように、基本的には、善無畏の『大日経 解釈の中、その意義が判然としないものを、今一度、問い直 す目的で付されたのだと考える。 しかし、右の【c】では、「此発趣」の文について、「是は向義・ 至義・修行義」とし、「(『大日経』の)此の一段について更 に問え」の語が付されている。先のものと異なり、【c】が、 この様な物言いなのは、「此発趣」を「向義・至義・修行義」 とする解釈自体、一行自身のもので、その妥当性を、善無畏 に問いたかったからだと考える。 の【B】も同様で、「本初」=「寿量義」とした後、「更 に問え」としたのは、自身の立てた義が、果たして正しいの か、そのことを、善無畏に問うためだったと考える。この占 も鑑みて、【B】、『法華経』を「包摂」しようとする深秘釈は、 やはり一行の「加筆」だったと考える。  the japanese association of indian and buddhist studies 『大日経疏』における浅略釈・深秘釈について(亀山 まとめ 「弁別」の二種釈の場合、異なる語の深秘釈でありながら そこには共通の内容が見られ、また、「劫」と「洛叉」の坦 合、共に「一生成仏」を可能とする為、深秘釈が存在するこ とが分かった。その上、「劫」の深秘釈が、善無畏訳『大日経 と関連を持つことを鑑みて、「弁別」の二種釈は、善無畏によっ て語られたものと結論する。 「包摂」の二種釈は、主に『法華経』を「包摂」する為の もので、そこには、一行が、自身の立てた釈義の妥当性を問 う、「更に問え」の語も付されていた。更に、一行自身、天 台学者の側面を有していたことも鑑みて、「包摂」の二種釈は、一行の「加筆」であると結論する。 長部和雄『一行禅師の研究』(一九九〇年。北辰堂)吉田宏哲「 行阿闍梨の思想」(『中国の宗教・思想と科学』一九八四年。 国書刊行会) 2<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>五八〇</p>頁<c>下</c>～<p>五八一</p>頁<c>上</c></ref>。 3<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>六九五</p>頁・<c>上</c>～<c>中</c>段</ref>。 4<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>六八八</p>頁<c>上</c>～<c>中</c></ref>。 5<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>六九六</p>頁<c>上</c></ref>。 6<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>六〇〇</p>頁<c>下</c></ref>。 7<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>十八</v>・<p>三</p>頁・<c>上段</c></ref>。 8津田真一「大日経世界と空海」(『反密教学』一九八七年。〓 プロポート) シ<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>九</v>・<p>一七七</p>頁<c>下</c>～<p>一七八</p>頁<c>上</c></ref>。 〓<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>六五八</p>頁<c>上</c></ref>。 加藤精一「『大日経疏』にみられる諸経論の引用」(『豊山教 学大会紀要』五号。一九七七年) 〓<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>七三三</p>頁<c>下</c>～<p>七三四</p>頁<c>上</c></ref>。 〓浅井圓道「大日経疏の中の法華教学」(『立正大学大学院紀要 三号。一九八七年) 〓一行は、過去に、玉泉寺での修学体験を持つ。 〓<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>七〇九</p>頁<c>中</c></ref>。 〓<ref>『<canon>続蔵</canon>』卷<v>二十三</v>・<p>二六五</p>頁<c>上</c></ref>。 〓<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>七〇六</p>頁<c>上</c></ref>。 〓<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>七一三</p>頁<c>下</c></ref>。 〓<ref>『<canon>大正</canon>』卷<v>三十九</v>・<p>七一三</p>頁<c>上</c></ref>。 (キーワード〉『大日経疏』、浅略釈、深秘釈、善無畏、一行 (龍谷大学大学院)  
</root>
