<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies -『四明十義書』の外観義との関連において- 四明知礼の約心観仏説における「外観」理解 -『四明十義書』の外観義との関連において- 張成林 知礼(九六〇|一〇二八)は『妙宗鈔』において『観経』の 観仏と『天台観経疏』の心観とを会通し、観仏と心観とは 異なるものではないという旨を示して約心観仏と判じ(大正 三七、一九七下)、更に内外二観に分判すれば、「外観」に相当 すると説いた。一方、彼が従来の山家山外両派の論争内容を 十義に要約して山外学説を論難した『四明十義書』にも内外 境観の義が述べられている。本稿では、約心観仏説における 外観義を鮮明すると同時に、『妙宗鈔』の外観と『十義書 の外観との間には観法の旨が異なることを明らかにしたい。 知礼は天台止観に立脚して、観経の十六観法はすべて一心 二観をもって一境三諦を照らすものであると解釈した(<ref><canon>大正</canon> <v>二七</v>,<p>一九五</p><c>上</c></ref>)。そして四種三昧はそれぞれ観法が異なるけ れども、皆性徳仏(覚体)を顕すためであるから、通じて念 仏と名づけられるという。しかし『観経』の観法と般舟三昧 とは、直に陰(三道、一念)を観じて本具の性徳仏を顕す 行三昧等の通途の観法とは違って、円妙観を用いて専ら安養 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 依正の境を観じ、これに託して本具の性徳仏を顕すのである という(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>一九五</p><c>中</c></ref>)。また我が心性は法界に周遍し、一切法を変造し、一切法を性具するのであるとし、弥陀の依 正も心性の所具所造であって、心外の法ではないという。彼 は心性の所具所造について「所言心性具一切法造一切法者 即心是法。即法是心。能造因縁及所造法。皆悉當処全是 心性。」(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>一九五</p><c>中</c></ref>)と述べ、実のところ一切法は当 相当処において全く我が心性そのものであると主張する。 知礼は「即心是法。即法是心」の見解に立つて、観仏と観 心との意を明らかにしていく。即ち大乗円教の行人は自己の 心に諸仏を性具しているから、境に託して観を修すれば仏相 が顕れてくるということを知っている。従って、弥陀の依正 を観ずるのを縁として自己の心性に熏ずれば、心性所具の極 楽の依正が熏習されて発生すると説明し、自己の心性本具の ものが生ずるのであるから、心性を離れることはないと説 示する(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>一九七</p><c>下</c></ref>)。従って、「全心是仏、全仏是心、  the japanese ssociation of indian and buddhist studie 四明知礼の約心観仏説における「外観」理解(張) 終日観心、終日観仏」(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>一九七</p><c>下</c></ref>)といって、心仏 体を説いて観仏はそのまま観心であると断言した。 なお、知礼は『観経』の観法における観境の性格と難易に ついて次のように述べている。 ①須知此観不専観心、内外分之、此当外観。以由託彼依正観故。 是以経題称為観仏。②若論難易、今須従易。法華玄云。仏法太 高。衆生太広。初心為難。心仏衆生三無差別。観心則易。③今吐 観法非但観仏、乃拠心観、就下顕高、雖修仏観不名為難。(大〓 三七、一九七下) この文を三分段して見てみよう。第一に、観経の観法は専ら 心を観ずることではなく、内外二観に分判すれば外観に相当 するという。では、なぜ知礼は内外境観を判じる必要があつ たのか、そして彼が判じた外観の意をどう理解すべきなのか。 知礼は『十義書』の中で「定境修観」は天台止観の実修上の 重要な原則であると示した(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>八三四</p><c>下</c></ref>)。「定境修観 とは、天台止観を修行するには、境を定めて観を修しなけれ ばならないとのことである。湛然の『十不二門』に「凡所観 境不出内外、外謂託彼依正色心。」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>七〇三</p><c>中</c></ref>)とあ るように、天台観法には内外二境の観がある。知礼は『指要 鈔』の中で「正約三法立内外境也、衆生諸仏及以依報名為外境 自己心法名為内境。」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>七一一</p><c>中</c></ref>)と述べ、衆生と諸 仏と及び一切の依報とを名づけて外境となし、自己の心法を 名づけて内境となすのであると解釈した。また「今論初心観 所依境。言託者依也、彼者既以内心為自、乃指依報 及生仏色心為彼、此乃正立外境。」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>七一一</p><c>中</c></ref>)と述べ 初心の立場から所観の境を論ずるのであるとし、託は「依 の意味で、彼とはすでに内心をもつて自となすから、己心以 外の依報及び衆生法と仏法との色心を指して彼となすのであ る、これは正しく外境を立てるに他ならないと説明する。更 に彼は『十不二門』の「外謂託彼依正色心」の文について「〓 所観境不出内外、即云外謂託彼依正色心、既無心具及百界等 言未成妙境、又無観照之義」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>七一二</p><c>中</c></ref>)と解釈し、 かの依正色心に託することを「外」というのであるから、未 だ妙境にならず、また観照の義もないと闡明した。これらの 文によれば、初心の立場で所観の境を行者の内心以外に定め て観ずるが故に外観と名づけるのであり、所観の境を定める 際には未だ妙境にならず、また実際の観照の義もないという ことがわかる。従つて観仏を外観と判じたのは、初心行者の 立場に立って所観の境を行者の内心ではなく、外の弥陀依正 に定めたためであることが示唆される。従つて観経の観仏を 外観と判じた理由は「以由託彼依正観故」とあるように、外 境の弥陀依正に依託して観ずるからである。 第二に、観経の観法の難易を論ずれば易修に従うべきであ るという。即ち『法華玄義』には、仏法は甚だ高く衆生法は 甚だ広ければ初心の者には修し難い。心仏衆生の三法に差別  the japanese ssociation of indian and buddhist studie なけれども、心を観ずれば修し易いと説く。知礼はこの「三 法無差、観心則易」の説に基づいて、観経の観法は心性の易 修性に従うべきと主張し、心法は「近而復要」であると説明 する。なお、彼は『指要鈔』の中で「然雖諸法彼彼各具、若 為観体必須的指心法三千。心仏及衆生是三無差別観 心則易。又義例云、修観次第必先内心。今家凡曰観心皆此意 也。」(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>七〇六</p><c>上</c></ref>)と述べ、天台において観心をいう 場合には皆心性の易修性に従うという意があると説示する。 第三に、観経の観法は唯仏を観ずるのではなく、心性に拠つ て観ずるのであるから、下凡の心について高聖の仏が顕れ 仏観を修するけれども難行ではないという。なお、「妙玄云 三無差別、観心則易。縦観他境亦須約心。此経正当約心観仏 也」(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>一九八</p><c>上</c></ref>)と述べ、観心の易修性に従つて、た とえ他境を観じても心に約すべきとし、観経の観法を約心観 仏と判じた。従つて、観経の観法は難行の約仏観仏でもなく、 約生観仏でもない心法の易修性に従つた約心観仏なのであ る。つまり、知礼の約心観仏は所観の境を外の弥陀依正に定 め、その観は心法の易修性に従ったものであることが明瞭に なる。しかし、心法の易修性に従うといっても、直に陰(一念 において本性仏を観ずるのではなく、弥陀依正に託して本性 を顕すのである。だから「今之心観非直於陰観本性仏、乃許 他仏顕乎本性…託外義成。唯心観立」(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>二二〇</p><c>上</c></ref> といって、外境に託す義が成立され、唯心の観も立てられる のであるというのである。しかも観仏はそのまま観心である から、観仏の外に更に内心を観ずる必要もないのである。従つ て、浄覚仁岳のいうような摂仏帰心でもなく、広智尚賢のい うような摂心帰仏でもない約心観仏なのである。しかし、 切の外境を必ずしも心法に約して観ずるべきとは限らない。 さて、『十義書』の内外境観の観法とは如何なるものであ ろうか。知礼は『十義書』の中で「夫性具三千。雖有依正色 心己他。而皆融泯。挙一全收。無始迷故。全理成事。定分内外。 彼此角立也。」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>八三六</p><c>中</c></ref>)と述べ、性具三千といえば 依正・色心・己他の全てが融即しているから、一つを挙げれ ば全てが収められる、しかし無始の迷いによって理の全てが 事になり、内外・彼此に分立される、と説示する。これに上 れば、内外の義は行者の迷事(陰妄)によつて定められるの であって、性具の理とか妙境とかによって立てられるのでは ないということがわかる。そして内外二境の観法について知 礼は「故修内観時。先用円解。攬於万法。唯我内心。然後車 於内心。而観諸法。若宜修外観者。亦須先攬万法唯一色等。 然後専於一境。而観諸法。故観内心。則一切法趣心。若観外 色。則一切法趣色。是則只一非内非外之三千。随乎観慧。趣 内趣外不同。」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>八三六</p><c>下</c></ref>)と述べ、内観を修する場合、 まず天台円教の妙解によって万法を摂して唯我が内心に他な 四明知礼の約心観仏説における「外観」理解(張)  the japanese association of indian and buddhist studies 四明知礼の約心観仏説における「外観」理解(張) らないと会得し、それから専ら内心によって(心具の)諸法 を観ずる。外観の修行に適する者は、同様にまず万法を摂し て唯所観の一色に他ならないと領会し、それから専らその 色の境によって(色具の)諸法を観ずる。だから内心を観ず る場合には一切法は行者の内心に趣くのであり、外色を観ず る場合には一切法(己心も含む)は所観の一色に趣くのである 唯一つの非内非外の三千であるけれども、観照の智慧に従つ て内外に趣く義が異なる、と知礼は説示する。つまり、ここ でいう内外二観とは、まず天台円教の互具互収の妙理を開解 し、それから行者自身の観照の智慧に従って万法を所観の一 境に収めて専ら(所具の)諸法を観ずることである。 このように約心観仏説における外観は所観の境を外の弥陀 の依正に定め、その観は心法の易修性に従ったものであるけ れども、『十義書』の内外二境の観法は心法の易修性に従わ ず、互具互収の妙理を開解した円教行人の観慧の不同によっ て設定されたものである。つまり、「外観」という言葉は同 じであるけれども、両者の観照の旨はまったく異なるのであ る。しかし、なぜ同じく「外観」と名づけられるかというと、 それは所観の境が行者の内心ではなく外境を観ずるからであ る。江戸中期において、内外境観の理解をめぐって霊空光謙 と性慶義瑞との間には激しい論戦が展開された。光謙は専ら 唯心観に立って一切の外境は必ず心に約すべきとし、「十義 妙宗全無異途、唯心唯色終無両般」と主張した。これは偏に 唯心観によるもので、全く心法の易修性を考えない見解であ る。一方、義瑞は唯心唯色の妙境によって内外を判じ、約心 観仏を一途の内観と規定した。また、安藤俊雄博士は約心観 仏の二重性を指摘し、内観が同時に外観であるとした。しか し、これらはいずれも知礼が「此観不専観心。内外分之。出 当外観」と判じた外観の意ではないと言わざるをえない 1『十義書』には「言心性者、專是凡夫一念陰識之性矣。」(大 止四六、八三五上)とある。2これは心性に約して説い たものと考えられる。知礼の色具三千の説からいえば、一切法(内 心をも含む)は当相当処において全く色性そのものであるともい えよう。つまり、一切法の一々の当体は皆法界であるから、唯心 唯色の義が立てられるのである。3『融心解』には「此 令行者隨観一境。皆知心変。全体是心」(新続蔵二二、三三四上) とあり、『浄土境観要門』には「定境属外。境便是心。」(<ref><canon>大正</canon> <v>四七</v>、<p>二九〇</p><c>下</c></ref>)とある。4霊空光謙『妙宗鈔講録』卷一。 5性慶義瑞『観経疏妙宗鈔釈要』卷一、『内外境観拾遺』卷二。 6安藤俊雄著『天台学論集止観と浄土』(平楽寺書店、昭和 五十年、三一頁)。 &lt;キーワード)約心観仏、外観、初心、易修性、観慧、互具互収 (佛教大学大学院)  
</root>
