<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第56卷第1号平成19年12 三世仏の造像 -鐘山石窟第3号窟の三仏を中心として- 1.はじめに 鐘山石窟は,中国鋏西省北部の子長県安定鎮街東1kmに位置する北宋時代の石 窟寺院である.南面して開かれた5つの窟のうち,最大の規模を有し,本石窟の 中核をなす第3号窟は,窟内に現存する清・嘉靖4年(1525)銘の「増建万仏岩塔記」 に北宋・治平4年(1067)開鑿の旨が記され,また,窟頂長押部に治平4年6月 26日の題記が確認されることから,治平4年頃の創建と知られる1) この鐘山石窟第3号窟は,窟内中央に横長の方形基壇を設け,壇周囲につくり 出された8本の八角柱によって,壇上を中央・右方・左方の3つの区画に分けて いる.これら3つの区画には,それぞれ印相や坐勢の異なる三躯の如来像を安置 し,その周囲に比丘像,菩薩像などの彫像群を配している.三躯の如来像を窟内 に安置する三仏形式の造像は,一般に過去・現在・未来の三世に住まう仏の姿を あらわした,いわゆる「三世仏」の造像とみなされるが2),その概念については 意外に整理されていないように思われる. 筆者は別稿において,鐘山石窟第3号窟仏壇上の三躯の如来像について,図像 的な検討を試み,中央・釈迦仏,右方・弥勒仏,左方・阿弥陀仏にそれぞれ比定 されることを論じたが3),本稿では,それら三尊で構成される三仏形式の造像の 基盤となる思想や概念について,私見を述べてみたい. 2.鐘山石窟第3号窟の三仏 検討に先立ち,鐘山石窟第3号窟仏壇上の三躯の如来像について,その概要と 尊格を確認しておく. まず,中央壇の中尊如来坐像は,肉耆,螺髪をあらわし,覆肩衣の上から大衣 を偏祖右肩に着け,蓮華座上に結跏跌坐する.手勢・印相は,右手を屈して掌を 前方に向け,第二,三指を伸べ(指先を欠失),左手を膝上に伏せており,これは  The japanese associationof Indian and buddhist studies 三世仏の造像(萩原) 施無畏・与願系の印相とみなされる.同様の印相は,本窟東壁の涅槃図にあらわ された涅槃後の釈迦にも認められ,また,南宋時代の作である京都二尊院本,三 幅対・釈迦三尊像の中尊釈迦如来像の印相とも一致する.こうした印相や像容は, 必ずしも像の尊格を規定するものとして捉えることはできないものの,後述の通 り,弥勒仏,阿弥陀仏に比定される二躯の如来像を左右に配して,窟全体の中心 に位置する本像は釈迦仏とみておいてよいだろう 次に左方壇の中尊如来坐像は,肉耆,螺髪をあらわし,大衣を偏祖右肩に着け. 蓮華座上に結跏踈坐する.その印相は,第一指と第三指を捻じて両手を腹前で重 ね,第三指の背を合わせて立てる.これは弥陀定印あるいは妙観察智印と称すべ きもので,本像は阿弥陀仏に比定される.弥陀定印は不空訳『金剛頂経観自在王 如来修行法』に「次結三摩地印.羽仰叉.進力相背而竪.禅智捻進力頭.置於 珈上」(<ref><canon>大正</canon><v>19</v>-<p>73</p><c>b</c></ref>)とあり,第一指と第二指を捻じて両手を腹前で重ねることが 説かれている.第一指と第三指を捻じる本像の印相は,儀軌等に典拠をみいだせ ないものの,不空訳『無量寿如来観行供養儀軌』に「次結無量寿如来根本印.一 手外相叉.作挙竪二中指頭相荘.如蓮華葉形」(<ref><canon>大正</canon><v>19</v>-<p>71</p><c>b</c></ref>)と説かれる無量寿如 来根本印が,両手を交差して拳をつくり,両手第三指を立てる印相であることか ら,それを反映した印相とみることも可能であろう そして右方壇は中尊を宣字座に善跏踈坐する如来倚坐像とする.着衣形式は中 央像とほぼ同様とし,手勢・印相は,右手を屈して掌を前方に向け第一指と第匹 指を捻じ,左手を膝上に伏せる.如来倚坐像は主に初唐期の石窟造像や単独石像 などに「弥勒」と明記する作例が多くみられること,敦煌莫高窟の唐代壁画のう ち,弥勒下生経典に基づいて描かれた弥勒経変図の主尊弥勒仏がいずれも如来倚 坐像であらわされることなどから,一般に弥勒仏とみなされる4).倚坐という坐 勢は初唐期ころに弥勒仏の図像的特徴として定着したものと考えられ,本像の図 像もその伝統に基づくものとみて大過ないだろう.ちなみに,本像は螺髪を彫出 せず,髪を梳きあげて肉耆を形づくっている.肉耆・螺髮をあらわす中央像,左 方像と明確に区別されるその頭髪の表現は,菩薩の耆から如来の肉耆へと変化す る過渡的な様相を示すものとも捉えられ,やがて成道にいたる未来仏としての弥 勒の姿を象徴するものとみることも可能であろう 上述のように,鐘山石窟第3号窟仏壇上の三躯の如来像は,中央・釈迦仏,右  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 三世仏の造像(萩原) 方・弥勒仏,左方・阿弥陀仏にそれぞれ比定された.同様の三尊で構成される三 仏形式の造像は,中国各地の石窟寺院などに数多くの作例が知られ,三尊の配置 は一様ではないものの,それらは一般に過去・現在・未来の三世に住まう仏の姿 をあらわした三世仏の造像とみなされる.確かに弥勒仏を未来仏とすることに異 論はなく,釈迦仏は歴史上の人物であることから現在仏,阿弥陀仏は十劫という 遙か昔に悟りを開いた仏であることから,これを過去仏とみなせば,過去仏・阿 弥陀,現在仏・釈迦,未来仏・弥勒の三尊で構成される三世仏の造像と捉えるこ ともできよう.ただし,これを単なる三世仏とすることについては,なお検討が 必要かと思われる. ところで,賀世哲氏は,敦煌莫高窟の三世仏造像について検討を加えるなかで, 莫高窟には北涼時代以来,過去七仏中の一仏と,現在仏・釈迦,未来仏・弥勒の 三尊で構成される三世仏造像の伝統があったこと,過去仏として阿弥陀仏をあら わす新たな三世仏は,隋代造営の第276窟に出現し,以後,唐代を通じて盛んに 造像されたこと,そして,阿弥陀・釈迦・弥勒の三尊で構成される新たな三世仏 の出現と流行の背景には,隋唐時代に隆盛した阿弥陀浄土信仰の影響が認められ ることなどを指摘している5) ここで阿弥陀・釈迦・弥勒の三尊で構成される三仏形式の造像が,隋唐時代に おける阿弥陀浄土信仰の隆盛との関わりのなかで理解されるとみるとき,注目1 たいのは,隋・吉蔵の撰になる『観無量寿経義疏』の以下の記述である. 無量観辨十方仏化,弥勒経明三世仏化.十方仏化即是横化,三世仏化即是竪化.言弥勒 経三世竪化者,過去七仏現在釈迦未来弥勒.明三仏化故是竪化也.言無量寿観十方横化 者,此方穢土釈迦化,西方淨土無量寿化.明十方仏化故是横化也.然此両種具有通別. 言通者横化竪化皆是大乗.大乗具明十方仏化及三世仏化.此二種皆是大乗中所明故是通 也.別而為論大乗具明二化,小乗不辨十方但明三世仏故唯有一佛也.(<ref><canon>大正</canon><v>37</v>-<p>236</p><c>a</c></ref>) すなわち,観無量寿経は十方仏の教化を説き,弥勒経は三世仏の教化を明らかに すること,弥勒経にいう三世の竪化とは,過去七仏,現在釈迦仏,未来弥勒仏の 教化を指し,その教化は仏教世界における時間的な推移に及ぶこと,観無量寿経 にいう十方仏の横化とは,此方穢土における釈迦仏の教化と西方浄土における無 量寿仏の教化を指し,その教化は仏教世界の空間的な広がりに及ぶこと,そして 大乗仏教は三世仏と十方仏の教化を説くのに対し,小乗仏教は三世仏の教化のみ を説くことなどを記している. 阿弥陀・釈迦・弥勒の三尊で構成される三仏形式の造像が,『観無量寿経義疏』  the japanese association of indian and buddhist studies 三世仏の造像(萩原) に説かれるこうした大乗仏教の思想を基盤とするものと考えるならば,その造傷 には単なる三世仏という以上の意味が認められることになる.すなわち,釈迦し 仏教世界における時間・空間の中心に位置する仏,未来仏・弥勒は現在仏・釈迦 とともに三世仏を象徴する仏,西方浄土の阿弥陀は此方穢土の釈迦とともに十フ 仏を象徴する仏としての意味が認められることになり,それら三尊を安置する窟 内は,弥勒によって象徴される三世仏と,阿弥陀によって象徴される十方仏とう 存在する,多元的な信仰空間を構成するものと捉えられるのである ところで,中国各地の石窟寺院や寺院仏殿にみられる三仏形式の造像では,中 央に釈迦,右方に阿弥陀,左方に弥勒を配し,南面を基本とする仏殿において 西方浄土の阿弥陀は,文字通り西方に位置することが多い.これに対し鐘山石窟 第3号窟の三仏は,中央に釈迦,右方に弥勒,左方に阿弥陀を配し,阿弥陀が東 方に位置することは留意しておく必要があるだろう.ここでその理由を明確に論 じることはできないが,鐘山石窟第3号窟において,通例とは異なるやや特殊な 配置が行われた背景には,そこに安置される三仏の意味・内容,それに対する信 仰や供養のあり方とも関わる何らかの理由があったものとも考えられる.こう〓 た問題を視野に入れながら,今後さらに検討を深めていきたい. 鐘山石窟については,①延安地区文物普査隊・子長県文物管理所「子長県鐘山石窟 自査記」(『考古与文物』1982-6),②『中国陜西省北宋時代石窟造像の調査研究-子 き県鐘山石窟を中心として-』(平成13-15年度科学研究費補助金(基盤研究b(2). 研究成果報告書,2004年)を主に参照. 2)中国の石窟造像中にみられる三世仏造像については,①劉慧達「北魏石窟中的三仏 (『考古学報』1958-4),②賀世哲「関手十六国北朝時期的三世仏与三仏造像的問題(1 (2)」(『敦準研究』1992-4,1993-1),③賀世哲「関于敦煌莫高窟的三世仏与三仏造像」 (『敦煌研究』1994-2)を主に参照. 3)拙稿「三世仏造像考-鐘山石窟第3号窟の三尊仏をめぐって-」(前掲1)-②所収 4)如来倚坐像の尊格に関する近年の研究としては,①石松比奈子「弥勒像坐勢研究- 施無長印・倚坐の菩薩像を中心に-」(『MuSEuMl502号,1993年)②肥田路美「勧 修寺繍仏再考」(『佛教芸術』212号,1994年)などがある 5)前掲2)-③賀世哲論文. 〈キーワード〉鐘山石窟三世仏十方仏観無量寿経義疏 (四国大学非常勤講師)  
</root>
