<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese association of indian and buddhist studies 『理趣広経』所説の〔金剛薩錘の〕百八名讃(十偈 平岡龍人 『金剛頂経』や『理趣広経』などの密教の経典では,仏や菩薩を称讃する功徳 が取り挙げられている.密教には灌頂という儀式がある.行者は灌頂により金剛 名号を授かり,金剛薩堆になる.そして衆生済度に取り組む.この金剛薩堆とし ての衆生済度の具体的な方便の一つに,『金剛頂経』では仏・菩薩の称讃するこ とを説いており,灌頂により金剛薩唾となった行者は,仏や菩薩を称讃する百八 名讃にその功徳が現れると言える. 『金剛頂経』の百八名讃では,「金剛界品」の「大マンダラ広大儀軌品の二」の 偈に「百八〔名〕讃」として説かれている.更に「降三世品」や「遍調伏品」や 「一切義成就品」の各章の「勧請」,及び「流通分」の前・後にある「勧請」の六ケ 所に出ている. また序文の八偈も金剛薩〓が大日如来の称讃しているもので,内容的には同じ ものと言える.これらの百八名讃については,堀内寛仁が同名や異名などの頻出 回数などを統計的に詳細な考察をしている1).また「降三世品」の「勧請」に表 れる百八名讃は,金剛手菩薩摩訶薩大転輪王について百十の異名で取り挙げられ たものである.遠藤祐純はそれを次の様に整理している.「金剛界品曼茶羅の門 からの讃歎」,「如来秘密曼茶羅の門からの讃歎」,「法曼茶羅の門からの讃歎」,「羯 磨曼茶羅の門からの讃歎」,「四印曼茶羅の門からの讃歎」,「一印曼茶羅の門から の讃歎」,「降三世の曼茶羅の門からの讃歎」,「三界主自在天を調伏する門からの 讃歎」2)である.これらは金剛名を授かった菩薩について分析したものと言える. 『金剛頂経』の「金剛界品」における百八名讃には,最初に金剛薩堆を直接称 讃したものが挙げられている.それが金剛薩堆であり,大薩唾であり,金剛の如 来そのものであり,そして普賢であり,金剛初である金剛手に称讃の礼をして表 すものである3).以下金剛名を授かった者への称讃が続く.そして「教理品」では, 金剛薩堆の徳の顕れである金剛薩唾の異名として,無始無終の薩塘,堅固薩塘が 挙げられている4).  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 『理趣広経』所説の〔金剛薩唾の〕百八名讃(十偈)(平岡 『金剛頂経』での金剛薩〓への称讃が,実質,一偈であったものが,『理趣広経』 では十偈に拡大されている.その内容は金剛薩唾を称讃するにとどまらず,金剛 薩〓の特性,及びその功徳は更に増幅され,大毘慮遮那そのものになって衆生を 済度し尽くすことが示されている. 『理趣広経』の百八名讃には,「金剛手菩薩最上秘密大マンダラ儀軌分第十四」の「金 剛手菩薩褪本百八名讃」の段で,法賢が百八名讃の部分をskt.(漢語で音写したもの) で示している5).anandagarbhaの註釈を参考にしてチベット語大蔵経から6)和訳 にすると次のようになる. 金剛薩唾とは,最勝第一の大薩〓,大歓喜中の大歓喜者,一切普賢の我性,金 剛傲慢勢の主中の主,心と薩錘の最勝三摩地者,金剛中の大最勝の金剛〔薩堆〕 最勝普賢行者,魔中の魔を摧伏する者,一切菩提の大覚者,最勝仏性の生貴者, 金剛咋字者,財宝をよく与える世自在者,大貪染大楽者,欲を超脱した大財宝者, 三世三有の三[世界]の第一最勝者,三世三界の最勝者,堅固であり、自然生で あり明顕者,細・粗をよく積集する者,遊行を最高に得る事をなされる者,有と 輪廻を浄められる者,無始無終にして而も有始有終者,箭を伴い本初として全て に介在する者,心真言・印の瑜伽三摩耶者,真実性,真実なる最勝者,如来の大 悉地者,法と羯磨の大賢明者,正法を妙になす主,菩提心を極浄になされる者, 金剛忿怒大忿怒者,劫来時の〓の如き調伏者,大調伏をなされる最悪害者,兇悪 の極悪者を尽滅なされる者,一切清浄大蓮者,般若方便の大理趣[を具す]者 貪染清浄の最勝三摩地者,種々貪染自在者,無辺虚空常恒利益者,一切生物の大 所依者,一切繁栄の繁栄所依者,繁栄吉祥尊勝王,一切思念円満作者である 『金剛頂経』での金剛薩堆の称讃は,金剛薩唾の性格を明らかにしたものである が,『理趣広経』にみる百八名讃では,金剛薩堆の持つ広がりが性格や功徳のみ ならず大昆慮遮那の働きそのものまでも表している.これは金剛薩唾としての〓 伽行者が如来となって衆生済度する,即ち衆生済度する有り様までも示したもの と言える. また『理趣広経』では「妙適清浄句是菩薩位」以下十七の清浄句の法が説かれ, 普賢菩薩が金剛薩唾であると説いている.更に『金剛頂経』の正宗分の冒頭,即 ち大正新修大蔵経卷十八のp.207cに「爾時具徳(薄伽梵)大菩提心普賢大菩薩. 住一切如来心」とある.堀内本のp.22の(7)〓17に"bhagavan maha-bodhi-cittah samanta-bhadro maha-bodhisatvah sarva-tathagata-hrdayesu vijahara"とあり,漢訳の 「具徳」はskt.では"bhagavan"とある.このことは薄伽梵(或いは具徳),普賢  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 『理趣広経』所説の〔金剛薩埋の〕百八名讃(十偈)(平岡) 大菩薩,一切如来は,同一であり,時に応じて一切如来となり,普賢大菩薩とな り,薄伽梵となることを示している.更に『理趣釈経』の卷上には,金剛薩唾が 普賢菩薩であり一切如来の菩提心であることが明かされている7).そして「十七 の清浄句の法」では,"om maha sukha vaira satva jah hum vam hoh su-ratas tvam' という「貴方,大好き」という強烈な真言も,十七清浄句に配当され,十七の右 がすべて菩薩を象徴し,マンダラを構成し,あらゆる存在は本来清浄であること を示している8).また『理趣広経』の冒頭のところを,チベット語大蔵経では,「世 尊ヴィルシヤナは,一切如来の秘密の法性を得られた.また一切法は,無戯論q 故に,大楽金剛不空の三摩耶と名づくる金剛法性般若波羅蜜多門たる吉祥最勝〓 ゝであり,云々9)」とあり,大ヴィルシャナの「秘密の法性」が「金剛法性」に 変わっている.この「法性」とは,大楽金剛と言う本誓を持った「金剛の法性」 という波羅蜜多門を表したものと思える.また『理趣広経』には,薄伽梵(具徳) 金剛(仏)という言い方と,薄伽梵薩堆(菩薩)という言い方がある.大貪性の 捉え方も仏教で否定してきた煩悩の最たる貪性の捉え方とは異なっている10. 具徳金剛薩蛙についても,無辺の有情界に利益をなされるという立場である 一方,世尊如来は一切法の無障碍性において護念され,全てを調伏する大悲の昆 首金剛と名づくる三摩地に等至されたところ11)などでは,『大日経』の「転字輪 マンダラ行品」にある「世尊の菩提樹下」の内容12)と同じものと言える この様に『理趣広経』で,法顕がskt.を漢語で音写したもので示した百八名 讃の重要性は,金剛薩堆の性格や金剛薩唾信仰の功徳が,仏そのものへの信仰で あることを示したものだからである.言い換えれば,この法顕がskt.を漢語で 音写したもので示した百八名讃は,金剛薩〓が薄伽梵(具徳)であり,普賢大菩 薩であり,一切如来と同一であることを示したものであり,如来の本誓を我が本 誓とする金剛薩唾,即ち瑜伽行者の有り方を,この百八名讃はより明確にしてい ると言える. 〈参考文献&gt; 1)密教文化第122号p.96「六種百八名讃の統計的考察」 2)ノンブル社『初会金剛頂経』2「降三世品」p.38 3)<ref><canon>大正</canon><v>18</v>no.<w>8</w>p.<p>21</p>-<p>12</p></ref>堀内本〓196,197 4)<ref><canon>大正</canon><v>18</v>no.<w>882</w>p.<p>432</p><c>b</c><l>25</l>-<l>26</l></ref>堀内本82530 <ref><canon>大正</canon><v>18</v>no.<w>882</w>p.<p>4327</p>-<p>28</p></ref>堀内本82531 5)大正8no.2414  the japanese association of indian and buddhist studies 『理趣広経』所説の〔金剛薩堆の〕百八名讃(十偈)(平岡) 6)大谷大学所蔵北京版チベット語大蔵経大谷目録no.119p.213a- 中華大蔵経(蔵文)卷30p.1160の24 7)<ref><canon>大正</canon><v>18</v>no.<w>865</w>p.<p>207</p><c>c</c><l>8</l></ref>堀内本〓17,『理趣釈経』の卷上, 『続真言宗全書』第三p.513の282 8)<ref><canon>大正</canon>no.<w>1003</w>p<p>607</p></ref> 9)大谷大学所蔵の北京版チベット語大蔵経大谷目録no.120 10)『インド後期密教(上)』松長有慶p.38 11)大谷大学所蔵の北京版チベット語大蔵経大谷目録no.120p.179a 12)<ref><canon>大正</canon><v>18</v>no.<w>848</w>p.<p>9</p><c>b</c><l>10</l></ref> 〈略号&gt; 大正:大正新修大蔵経大正新修大蔵経刊行会大蔵出版 堀内本:『梵蔵漢対照初会金剛頂経の研究』密教文化研究所堀内寛仁 堀内本〓:堀内本ナンバー Skt.:サンスクリット 中華大蔵経(蔵文):中華大蔵経丹珠爾(対勘本)(蔵本) 中華蔵学研究中心《大蔵経》対勘局対勘,編集 〈キーワード〉百八名讃,理趣広経,法賢,衆生済度 (佛教大学大学院博士課程修了)  
</root>
