<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第56卷第1号平成19年12) ニカーヤが伝承する十支縁起成道記事の問題点 天野信 初期仏教文献(阿含・ニカーヤ,律蔵等)には,ブッダ成道の前後に行われた縁 起説観察を記す資料(以下「縁起成道記事」)が複数存在するが,それらは,内容 形態に異同があることから,縁起説やブッダの伝記(以下「仏伝」)の展開を考察 するうえで重視されてきた.本稿では,パーリ聖典が伝承する縁起成道記事につ いて調査・検討する1).特に,samyuttanikoya xi.65nagara (Sn. i pp.104-107.以 下「パーリ城邑経」)と〓ahapadanasuttanta (.14,dn. i pp.1-54.以下〓ap)が伝承 する十支縁起成道記事に着目し,この記事が,パーリ律などが伝承する十二支縁 起成道記事に先行する形態の成道記事であることを確認したうえで,パーリ上座 部では,古形の縁起成道記事が,仏伝ではなく,過去仏の伝記に組み込まれ伝承 されたことと,十支縁起成道記事が過去仏思想を前提として成立した可能性を指 摘する. 1.十二支縁起説観察によるブッダ成道記事の成立 後代に出現する,誕生から般涅槃に至る仏伝の原型・変遷過程を考察するうえ で,初期仏教文献に含まれるブッダの生涯にまつわる重要事蹟についての調査は 重要となる2).ここでは,パーリ律「大品」mahakhandhaka(以下「パーリ律受戒健 度部」)に含まれる仏伝(vinoya. i pp.1-44)の冒頭に設置されている十二支縁起成 道記事(vinaya. i pp.1-2)の成立について,縁起説の変遷・展開と併せて検討す る3).初期仏教の縁起説については,十二支以外に,五支,九支・十支縁起等が 確認されているが,これらは,基本的に支分の少ないものから出来上がり,最終 的に十二支に至ったとされている4).特にsamyuttanikaya xi,nidana-samyuttaは, 縁起を説く経を九十三経集めたものであるが,その内,二十九経までが十二支と は異なる縁起説を伝えていることは,縁起説の形式が,すぐに十二支として定型 化されなかったことを示唆する5).また,縁起説観察方法についても,老死の原 因追及から始まる逆観察では,無明・行などの支分を欠く五支,十支縁起等が多  the japanese association of indian and buddhist studies ニカーヤが伝承する十支縁起成道記事の問題点(天野) 数存在するため,これを十二支縁起観察に至る過程と見なし,逆観察が先に成立 し,その反省・理論化によって十二支縁起順観察が成立した可能性が高い6).さ らに,パーリ律受戒健度部仏伝の中には,縁起成道記事とは別に,四聖諦説によ る成道記事が,ブッダが回想する設定で初転法輪記事に含まれている(vinaya. i p.11).つまり,同一文献内に,二系統の成道記事が伝承されていることになるの だが,このことについては,四聖諦説による成道記事が,縁起成道記事に先行す る形式であることが指摘されている7).以上のことから,パーリ律受戒健度部仏 伝が伝承する縁起成道記事は,十二支縁起順観察の形式が確立・定型化された後 に成道場面に組み込まれたものであり,縁起成道記事のなかでも,最終的な形式 であると理解すべきである8).一方で,過去仏(ヴィパッシン,シキン,ヴェツサブー カクサンダ,コーナーガマナ,カッサパ)とブッダの成道を描くsamyuttanikayaxi.4 vipassi～10maha Sakyamuni gotamoの十二支縁起成道記事(sN. i pp.5-11)は, 老死の原因追及からの逆観察より始まる形式であるため,パーリ律受戒健度部仏 伝の縁起成道記事よりも先に成立したもと考えられる. 2.ニカーヤが伝承する十支縁起成道記事 パーリ城邑経における縁起成道記事は,流転分・還滅分ともに,無明と行を含 まない十支縁起となっている(sn. i pp.104-105)10).一方,同形態の縁起成道記事 を伝承する〓apでは,過去仏であるヴィパッシンが成道する設定となる(dn.i pp.30-35)11).パーリ城邑経には「過去の正等覚者(pubba sammasambuddha)の辿っ た古道」をブッダ自身も発見したことが述べられるが,この「過去の正等覚者」 の概念を発展・展開させたものが,〓apにおけるヴィパツシン仏等の過去仏で あることが指摘されている12) さて,両経の成道記事に無明と行が含まれていないことに関してパーリ注釈書 は.十二支縁起を三時に分ける三世両重因果説に基づいて,無明と行は,有・取著 渇愛によって観察されたと説明する(saratthappakosini i p.115,sumangalavilasini i p.459).つまり,注釈書が成立した五世紀の段階では,漢訳・梵本と同様に無明 と行を加えた十二支縁起が想定されていたと考えられる.しかし,経典レヴェ ルでは,十支縁起として伝承されたことについては,なお検討の余地がある.両 経が伝承する十支縁起成道記事は,支分数,観察形式からパーリ律受戒健度部仏 伝等における十二支縁起成道記事に先行する,古形の縁起成道記事であると考え るべきであろう.そして,縁起成道記事には,パーリ律受戒健度部仏伝がそうで  the japanese association of Indian and buddhist studie カーヤが伝承する十支縁起成道記事の問題点(天野 あるように,通常十二支縁起が用いられるようになったのであれば,その前段階 から存在した,パーリ城邑経が伝承する形式の十支縁起成道記事は,ブッダ成道 記事には組み込めなくなる.その一方で,十支縁起成道記事は,仏伝ではなく, 〓pが保存する過去仏の伝記に組み込まれ,十二支に変更されることなく伝承 された可能性が生じる.つまりパーリ上座部では,十二支縁起成道記事に先行す る形態である古形の縁起成道記事が,過去仏の伝記に保存されていることになる. 3.過去仏思想と仏伝の融合・展筋 ここでは,カーヤが伝承する十支縁起成道記事について,過去仏思想の展開 と併せて検討する.パーリ城邑経における過去仏の概念は,〓apの過去七仏思 想として集約・確立される13).本経の内容は次のようになる.&lt;1)比丘たち〓 間で前生に関する談話が起こる.(2&gt;それに答える形で,ブッダが比丘たちに 過去七仏それぞれの生まれた時代,生まれ,姓,寿命,菩提樹,二大弟子,サン ガの構成,侍者,父母,王都の名称を述べる(「七仏の事蹟」).ここで一度,ブッ ダは比丘たちの前から去る.&lt;3&gt;再び現れたブッダは第一仏であるヴィパッシ ン仏の伝記を,比丘たちに語り始める(「ヴィパッシン仏伝」).&lt;4&gt;浄居天の神々が, ヴィパッシン仏の事蹟をブッダに語る. 上記の内容・構成は,〓apが,過去仏思想と仏伝とが融合して編纂された経 典であることを示唆する.また「ヴィパッシン仏伝」は,初期仏教文献の中で は,極めて纏まった仏伝の体裁を保つ.涅槃記事が加われば全生涯について記す 内容となるため,全生涯を記す仏伝の出現と深く関わってくる可能性を有してい る.つまり,生涯の全伝に近い,より纏まった伝記は,釈尊の伝記よりも先に. 過去仏の伝記として集約・編纂された可能性も想定できる14).さて,パーリ城邑 経が伝承する縁起成道記事は,その内容から,〓4p以前の過去仏思想と併行して, ブッダ成道の場面に十支縁起説を挿入したものと考えられる.そして,過去仏成 道記事に同内容の十支縁起説を用いる「ヴィパッシン仏伝」においては,十支縁 起成道記事と過去仏の関係はより深くなる15).以上のことから,カーヤにおけ る縁起成道記事は,パーリ律受戒健度部仏伝が伝承する十二支縁起順観察型の成 道記事が成立する前段階において,過去仏思想を前提として成立した可能性が指 摘できる.そのため,十二支縁起になってはいるものの,観察形式は,パーリ城 邑経・〓apと同形態となっているsamyuttanikoya. x〓4～10の縁起成道記事が 過去仏の成道に言及する内容となっているのであろう.ここでの縁起観察記事が  the japanese association of indian and buddhist studie 十二支となっているのは,ブッダの縁起成道が十二支縁起に固定化した後に,無 明と行が付加されたためと考えられる.その内容は〓apの対応漢訳となる『大 本経』『毘婆尸仏経』の縁起成道記事とほぼ一致する.また,直前に設置される samyuttanikaya. xi1～3の十二支縁起説が流転分・還滅分ともに順観察のみを 記すにもかかわらず(sn.i pp.1-5),同じ観察形式を踏襲していないことも留意 すべきである.そして,〓apの過去仏成道記事が十二支縁起に変更されなかっ たのは,十支縁起成道記事を,過去仏成道の際の事蹟とする伝統説が,パーリ上 座部において確立されていたことを示唆する.このことは,他の部派における縁 起成道記事と仏陀観の展開とを併せて考察する必要がある.特に,全生涯を記す 仏伝としては最初期の成立であるbuddhacaritaが,説一切有部系の「城邑経」に 保存される流転分十支・還滅分十二支の縁起観察記事を,ブッダ成道場面に用い ていることは重要となろう16).今後の課題とする 1)十二支縁起観察の形式には次の四つがある.a①「無明を縁として行がある.…(省 略)…生の縁より老死が生じる」②「(老死の原因追及から)生を縁として老死があ ).…(省略)…無明の縁より行がある」b①「無明の滅より行の滅がある.…(省 略)…生の滅より老死が滅する」②「(老死の滅の原因追及から)生の滅より老死の 滅がある.…(省略)…無明の滅より行の滅がある」本稿ではaを流転分,bを還滅 分,①を順観察,②を逆観察とする.縁起成道記事については,村上(平野)真完「〓 起成道説資料」『印度学仏教学研究』13-1(965)pp.187-191参照.パーリ伝承の縁 起成道記事は三種類の形式に分類できる.①十二支縁起,流転分・還滅分共に順観察 型〓パーリ律「大品」mahakhandhaka, udana②十二支縁起,流転分・還滅分共に逆 観察～順観察型〓smyuttanikoy xi.4～10③十支縁起,流転分・還滅分共に逆観 察～順観察型〓samyuttanikaya xi.6,mahapadanasuttantc 2)全生涯を描く仏伝の出現は,紀元2世紀頃の馬鳴(asvaghosa)によるbuddhacarito 等まで待たなければならない.etienne lamotte, historyof indicm buddhism, trans. sare webb-boininstitut orientaliste louvain-la-neuve,1988) p.655参照. 3)パーリ律受戒健度部の仏伝は,最初期段階の仏伝であると考えられている.内容 過去の研究については,拙稿「「大本経」類における過去仏の初転法輪記事」『龍谷大 学大学院文学研究科紀要』28(2006)参照. 4)縁起説における支分数の展開については,木村泰賢『原始仏教思想論【木村泰賢 全集3】』(1968,大法輪閣)pp.192-218,中村元『原始仏教の思想(下)』(春秋社, 1971)pp.4-17,三枝充悳『初期仏教の思想』(東洋哲学研究所,1978)pp.472-591, 赤沼智善『仏教教理研究』(法蔵館,1981)pp.4-498,森章司『原始仏教から阿毘達 磨への仏教教理の研究』(東京堂出版,1995)pp.469-612他参照. 5)山田明爾「「縁起信仰」」『仏教学研究』39・40合併号(1984)p.11参照.  the japanese association of Indian and buddhist studies ニカーヤが伝承する十支縁起成道記事の問題点(天野 6)三枝充悳[1978]p.584参照.  7)金倉圓照『印度古代精神史』(岩波書店,1939)p.309では,パーリ律受戒健度部仏 伝の十二支縁起成道記事について「四諦説のあるべきところに,十二因縁を置き,もっ て成道以後の経歴を粉飾した」と述べる.他に宇井伯寿『印度哲学研究』2(岩波書店 1965)pp.188-195参照. 8)中村元『ゴータマ・ブッダi【選集決定版11】』(春秋社,1992)p.400参照.丸山 孝雄「十二縁起成道説の成立-特に律蔵健度部を中心として-」『印度学仏教学研究』 8-1(1960)pp.190-191では,e.Frauwallner, the earliest vinaya d the beginnings of buddhist literature (serie orientale roma,〓,1956)が示す,仏伝部分を含むパーリ律「受 戒健度部」の成立年代が紀元前4世紀前半としている説に対して問題点を提唱する. そして,十二縁起成道記事と梵天勧請記事の関係を検討し,ここでの十二支縁起成道 記事成立の下限年代を仏滅後3世紀の初めであると述べる. 9)本章の詳細な内容,パーリ城邑経と〓apの対応漢訳・梵本については拙稿 〓ahapadanasuttantaにおける過去仏の成道記事」『仏教学研究』62・63合併号(2007. pp.1148参照. 10)パーリ城邑経に対応する漢訳・梵本が保存する縁起説は,流転分十支・還滅分十二 支という特殊な形態を持つため,縁起説の変遷・展開を考察するうえで重視されてき た. 11)〓apに対応する『大本経』『昆婆戸仏経』では流転分・還滅分ともに十二支となっ ている(<ref><canon>大正</canon><v>1</v>,pp.<p>7</p><c>b</c>-<p>8</p><c>b</c>,pp.<p>15</p>-<p>156</p><c>b</c></ref>).梵本は,散文部分が流転分十支・還滅分 十二支,韻文部分は流転分・還滅分共に十二支である. 12)吹田隆道氏は,両経での用語の文法的分析を,仏陀観の展開と併せて検討し,「「大 本経」は「城邑経」で説かれた,この永遠なる法の具現者である過去仏を主人公と して具体化したことになる」と指摘する.吹田隆道「大本経に見る仏陀の共通化と法 レベル化」『渡邊文麿博士追悼記念論集・原始仏教と大乗仏教(上)』(永田文昌堂 1993)pp.271-284参照. 13)過去仏思想を含む仏陀観の展開については,梶山雄一「仏陀観の発展」『佛教大学 総合研究所紀要』3(1996)pp.-46等参照. 14)これらの問題については,拙稿[200[207]参照. 15)吹田隆道[1993]pp.27-274では,theragatho449にも,パーリ城邑経の過去仏 思想を発展させた要素のあることを指摘する. 16)梶山雄一「asvaghosaの伝える縁起説」『仏教と文化-中川善教先生頌徳記念論集-』 (1983)pp1-21(永田文昌堂,1993)pp.27-43他参照 (キーワード)縁起成造記事,仏伝,過去(龍谷大学非常物講目  
</root>
