<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
蕭子良の抄経・著作の性格について 藤谷昌紀  The japanese association of indian and buddhist studies はじめに 南斉の崇仏者として名高い蕭子良(四六〇～四九四)が、多 数の経論の「抄」を作成したことは、僧裕(四四五～五一八)『出 三蔵記集』卷第五、新集抄経録第一に、その抄経三十六部が 録されていることで確認できる(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>三七</p><c>中</c>～<p>三八</p><c>中</c></ref>)。 またその「著作」とも言うべき文献が存在したことも同書卷 第十二、法苑雑縁原始集目録の「斉太宰竟陵文宣王法集録 によって確認される。 これらの抄経や著作は、現在そのほとんどが散逸してし まつているわけだが、その特色・性格といったものの一端を 窺うことを可能とさせる敦煌写本や、あるいは後代の文献中 における逸文がいくつか残されている。 そこで本稿では、敦煌写本の一断簡の再検討、及び若干の 逸文の存在箇所の指摘とその内容検討を行うことによって 蕭子良の抄経と著作の性格について考察してみたい 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 一敦煌写本『浄住子』断簡(S.七二一背面) 蕭子良の著作の姿を今に伝え、これまでその内容を検討 する最大の資料とされてきたものに、『浄住子』二十卷(『出 二蔵記集』卷第十二、<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>八五</p><c>中</c></ref>参)を後の道宣(五九六～ 六六七)が抄略した『統略浄住子浄行法門』(『広弘明集』卷第 一十七所収)があった。これについては、塩入良道「文宣王 肅子良の「浄住子浄行法門」について」(『大正大学研究紀要 兎四六輯、一九六一、四三～九六頁)における詳細な検討をはじ めとして夙に注目されてきたところである。 その塩入論文において、敦煌写本中に存在する『浄住子』 の断簡としてs.七二一背面の翻刻・研究が為されている (九〇～九六頁)。この断簡が、『浄住子』の一部でありながら、六十卷『華厳経』金剛幢菩薩十迴向品の写本と言っても良 いほど、それを丸々書き写したもの(大正藏で対応箇所を示せ は、<ref><canon>大正</canon><v>九</v>、<p>五〇九</p><c>上</c></ref>、一行目「生如華歯王…」から始まり、s  the japanese association of Indian and buddhist studie 蕭子良の抄経・著作の性格について(藤谷) 七二一背面が涅槃経の疏等となっている箇所を脱落させながらも る。 <ref><canon>大正</canon><v>九</v>、<p>五一四</p><c>下</c></ref>、二七行目の「……如来法令」まで)であり、そ れが蕭子良の「抄経」と関連することが既に指摘されてい そこで、さらに詳細にその記述を『華厳経』の経文と比較 するとき、次のような事実が明らかとなる。たしかにこの 断簡は、『華厳経』十迴向品の一部をほぼ丸々書き写してい るのであるが、その間にある「〓向」の語を一切削るなり他 の語(施、施与など)に置き換えるなりしており、その箇所 都合二十五箇所に及び十廻向品の文でありながらまったく 〓向」の語が見られないという特異な姿になっている。つ まり明確な意志と意図をもつて経文の書き換えが為されてい るものなのである。 一方、この『浄住子』断簡中にも見られる十廻向品の「能 く自ら三種戒法を具足し、亦た衆生をして三種戒を具せしむ」 (塩入論文、九四頁上。<ref><canon>大正</canon><v>九</v>、<p>五一三</p><c>上</c></ref>)「一切衆生をして、如 來の三種淨戒に安住せしむ」(塩入論文、前同。<ref><canon>大正</canon><v>九</v>、<p>五一三</p> <c>中</c></ref>)との経文こそ、大本『華厳経』において三種(聚)浄戒 が説かれる箇所であり、十廻向品の一連のこの経文は、菩薩 戒の観点からも強い関心が抱かれるべき箇所であったことも 重要である。蕭子良の著述について「多くは是れ勧戒」(本伝) であったとも伝えられているように、彼に菩薩戒に対する深 い関心があったことも既に指摘されているところである 方『華厳経』への注目という点は、その抄経に「抄華厳 経十四卷」(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>三七</p><c>下</c></ref>参)があり、その著作に「華厳稷 腎二卷」(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>八五</p><c>下</c></ref>参)があった点と符合していると言 えるであろう。 いずれにしろ、この文献は『華厳経』十迴向品に酷似しな がらも、その中の「迴向」の語を意図的に消失させ書き換え るという「編集」が為されたものであり、『浄住子』二十卷 という比較的大部の「著作」の一部でありながら、蕭子良の 「抄経」の姿をも彷彿とさせるものと言えるだろう。 蕭子良の抄経について僧裕は次のように評している。 或いは衆品を棋散し、或いは正文を爪剖し、既に聖言をして本を 離れしめ、復た學者をして末を逐はしむ。竟陵文宣王、慧見明深 なれども、亦た免るる能はず。若し相ひ競ひて己まずんば、則ち 歳代に彌よ繁くして法寶を蕪〓せん。其れ惜しからざらんや。(『出 三蔵記集』卷第五、<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>三七</p><c>下</c></ref>) 僧裕は蕭子良が作成した抄経については、このようにあく まで批判的であった。しかし一方、蕭子良が僧裕に「毎に請 ふて律を講」(『高僧伝』、<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>、<p>四〇二</p><c>下</c></ref>)ぜしめていた事 実などもあり、両者は友好的な関係にあったであろうと推測 される。だからこそ『出三蔵記集』卷第十二「斉太宰竟陵文 宣王法集録序」で僧裕は、『浄住子』をはじめとするその著  〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies 述については賞讃している(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>八五</p><c>中</c>～<c>下</c></ref>)のである。 しかしながら、この敦煌写本が『浄住子』という「著作 の一部であるとするならば、その指し示す姿は、まさに大本 「華厳経』の「衆品を棋散し」「正文を爪剖」したような性格 を持っていると言えないだろうか。つまり蕭子良の「著作 の中には「抄経」と良く似た一面を有する部分もあつたので はないかと考えられるのである。 二『経律異相』に引用された『菩薩決定要行』 唐の慧沼(六五〇～七一四)の文献、就中『勧発菩提心集』 中に引用された『浄行優婆塞戒経』『優婆塞戒経』が、曇無 識訳『優婆塞戒経』とは異なる文献であり、それが蕭子良の 著作である『浄行優婆塞経』=『菩薩決定要行』にあたり、 そこに『菩薩瓔玲本業経』(以下『瓔玲経』と略)との深い関 連が見られることは、先に拙稿において指摘したところであ る。 今回は、その際に言及できなかった他の三カ所について 検討を加えてみたいが、その前にまず梁・宝唱『経律異相』 (五一六年成立)が『菩薩決定要行』を引く例を先に確認して おきたい。 「経律異相』卷第八、自行菩薩部第一に「出菩薩決定要行 第一卷」と明記され収録されているのは、「善信東行為求半 蕭子良の抄経・著作の性格について(藤谷 〓履泥不溺」(<ref><canon>大正</canon><v>五三</v>、<p>四一</p><c>中</c>～<c>下</c></ref>)と題された小話である。 その概要を確認すると、善信菩薩が「無法の世」において 正法を尋ね求めていたときに、空中の声の指示によつて東方 萬由旬の善住と名づける王の国に向かい、その間に存する 一の游泥縱広万里」を「分捨身命」することによつて越え、 仏滅後「像法衰微」しているその国において、「卑賤にして 形貌醜陋」なる一女人から、「諸悪莫作、諸善奉行」の半句 一〓を聴くことを得て、これを本国で広めた、というもので ある。 「般若経』の常啼菩薩を想起させる部分もあり、また「女 人を仰請し以て大師と為す」という点も、その内容の特色と して留意すべき一点であると思われるが、それはともかく、 これはある種の譬喩・因縁譚avadanaにあたると見ること も可能ではなかろうか。なぜなら後述の『勧発菩提心集』に 引用されている三カ所の『(浄行)優婆塞戒経』(以下、『勧発 苦提心集』引用の『優婆塞戒経』を曇無識訳と異なるものとしてこ のように記す)の文が、まさにいずれも譬喩・因縁譚となつ ているからである。以下、それらを順に確認していくことに したい。 三慧沼『勧発菩提心集』における 『(浄行)優婆塞戒経』  the japanese association of Indian and buddhist studie 蕭子良の抄経・著作の性格について(藤谷) 三の一受戒得益門(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>三八九</p><c>上</c>～<c>下</c></ref>) まず受戒得益門中に「優婆塞戒経云」として引用されてい るのは、次のような四種の譬喩・因縁譚と位置づけることが できる物語である。以下、私にタイトルを付してその概要と 若干の考察(*以下の部分)を掲示してみたい。 1.「浄髮優婆塞と妻子」「往昔」に一人の「菩薩大優婆塞」 がおり、その名は「浄髪」であった。ある時、彼は一羽の雌 鳥と二羽の雛に出会う。実は、この雌鳥と雛は、菩薩が「因時〓 に出家しようとした際に、これを妨げた妻と子であり、その 縁により鳥の中に堕してしまったのであった。そこで浄髪は 彼等に六度・十善の因縁を説き、また懺悔させてその罪咎を 除いた上で斎法・五分法身解脱分戒を授ける。これによつて 妻子は七日夜後、命終して南天竺大波羅門の家に生じ、三業 清浄にして不退心を得た。 *この因縁譚の最後には「当に知るべし。此の戒は、一た び受けて失せざること乃ち畜生に至る。此を優婆塞戒の不思 議と名づく」とあり、『瓔玲経』の「従生至生不失此戒」「旧 解得戒不失」(大正二四、一〇二一中)といつた、所謂「一得永 不失」の戒観と共通する主張を為している。また、夫が妻子 に戒を授けるという点も同様に『稷珍経』の「夫婦六親得互 為師授」に一致していると考えられる。 2.「餓狗中に堕した一婦人」「往昔」に一人の婦人がいた。 彼女はその夫から「隠避」し、偸み食したことから餓狗中に 空し、五百世中に三度だけ「飽食」するのみであった。その 最後の三度目に死せんとする時にあたって、無言という名の 菩薩から五分戒の説法を与えられることにより、「長生王の 家」に生まれ聡明知慧にして不退菩提を得た。 *一婦人」が畜生道に堕したという点が前話と共通する。 また生まれたのが「長生王の家」とされていることは、後述 の讃忍護戒門との関連で注意すべき点である。 「高王の慢心」「善男子よ、汝等修道するに忍辱を先 と為す。何を以ての故に」との言葉を受けて語られる話であ る。昔、高王というものがおり、出家受戒したが、その師を 軽賤し、常に慢心を懐き、諸の同道に対しても同様であり 闘諍・瞋忿して口には四過を縦ままにしていた。彼は命終し て大地獄に堕し、七仏を経てもそこを出ることができず、腎 劫を尽して初めて免れることを得た。 *この話には、「戒」の「得益」という要素は表面的には あまり見られない。もちろん「出家受戒」の功徳を遠因とし て、地獄を免れることが可能であったと見ることもできるが 続く4.とともに戒における「忍辱」という要素の重要性を 示したものとも理解できる。これは後述の讃忍護戒門の例か らも確認できる。  〓he japanese associatioof indian and buddhis studies 4.「信住王子と大国王」桀廬伽という名の大国王がおり 大臻王という王を討った。大臻王の一子、信住は父の死後成 長しその大国王に仕えることになる。ある時、その王が「游 観」に行った際に、信住は王と共に体を洗うためにある水辺 に入る。そこで王が溺れてしまったのをきつかけに、信住は 自らが大臻王の一子であることを告白するが、王の「百死し て恨む無し」との言葉を受けて、怨に報いては車の車輪のよ うに已むことがなく、報いず「和順」にしてこそ怨は止むと 語り王を助ける。そして王は自分の娘を信住の妻として、本 国に帰しその国を治めさせた。 *この箇所、最後に「故に持戒は、忍力を大と為す」と結 び、忍と戒の関係を明示して終わつている。この話は次に掲 げる讃忍護戒門の物語の後段とほぼ同趣旨のものである 三の二讃忍護戒門(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>三九〇</p><c>中</c>～<p>三九一</p><c>中</c></ref> 優婆塞戒経第四に云はく」として始まる引用は、ほぼこ の門全体にわたるものである。冒頭の箇所を掲げてみると、 善男子よ、若し優婆塞、戒を受持し已らば、忍辱を先と為す。(中 略)此は是れ菩薩の持戒の体なり。菩薩、他に施すは、怨従り始 めと為す。(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>三九〇</p><c>下</c></ref>) とある。「忍辱」が「持戒の体」とされていることは、菩薩 戒を考えるうえでも注目すべき見解であるが、それはともか 蕭子良の抄経・著作の性格について(藤谷 く、その「忍辱」の具体例として、ここでも比較的長文の因 縁譚が掲げられている。 長生王の子長摩納と摩廬羅那」とでも題すべきこの話は、 明らかに「長阿波陀那(アパダーナ)」「長譬喩」「長寿王経 等として著名な因縁譚(譬喩)に基づいたものである。 すなわち、昔、長生という名の国王がおり、その国を安穏 に治めていたが、隣国の王、摩廬羅那がその国土を貪り長生 王を殺す。長生王は臨終の前に、怨に報じてはならないとい う誠めを一子「摩納」のために残す。その摩納は十二歳になっ て名を「無字」と改めて摩廬羅那王に仕えることになる。そ の後、無字は王宮で起こった瓔珍珠の紛失事件の犯人が「〓 猴」であることを突き止め解決し、これをきつかけに王はそ の有智を知り、彼を重んじ恒に近づけることとなる。その後 ある時、王が狩猟に行つた際に無字と二人きりになることが あり、無字は熟睡する王を殺そうとするが父の遺言を思い起 こし殺害を思い止まり、王に自らが長生王の子「長摩納」で あることを告白する。かくして王は摩納を賞し娘を彼の妻と したうえで本国を治めさせた。 これは、まさしく「長譬喩」と同様の話であるのみならず、 囘譬喩を記す他の文献と比較検討することによって、この「優 婆塞戒経第四」の記述が、『四分律』に基づきそれを改変し たものである可能性が極めて高いことが明らかとなる。  The japanese association of Indian and buddhist studie: 蕭子良の抄経・著作の性格について(藤谷) 詳細な検討は紙数の都合もあり控えたいが、何より明証と なるのは、漢訳諸文献に説かれるこの因縁譚の中で、「珠」(『四 分律』では「摩尼珠」)の紛失事件が『四分律』のみに見られ ること、また長生王、その子の長摩納という名称が『四分律』 とのみ一致しており、管見の範囲では他は王を「長寿」とし 子を「長生」することである。しかも、この「摩納」の名は 「四分律』においては他訳の「童子」にあたるmanavaの音写 語であり、「長童子」の意と考えられるが、『(浄行)優婆寒 戒経』第四はこの「摩納」を固有名詞と誤解してしまつてい るようにも見受けられる。 つまり、この『(浄行)優婆塞戒経』第四の物語は『四分律』 の長生王の因縁譚に基づき、中国において梵語にあまり詳し くない者の手によつて「改変」されたものとその性格を捉え ることができるのである。 ここで、『(浄行)優婆塞戒経』を蕭子良の『浄行優婆塞経』 =『菩薩決定要行』と見る本稿の観点からは、蕭子良が僧裕 に「毎に請ふて律を講」ぜしめていたことが想起される。つ まり、蕭子良は在家の仏教者でありながらも「律」に関心を 抱き、これを学んでいた事実が、この因縁譚の性格によつて 傍証されるのである。 ただし、南北朝から隋代にかけての中国における律は、北 朝が『四分律』により、南朝は『十誦律』による傾向があっ たことが既に指摘されているので、この箇所が『四分律』に よつているとするならば、それは逆に『(浄行)優婆塞戒経』 と蕭子良の結びつきを否定するものとなるかもしれない。 しかし、他ならぬ『出三蔵記集』卷第三、「新集律来漢地 四部序録第七」から窺えるように、当時の南朝においても文 献としての『四分律』は存在したであろうから、これを参照 することは不可能ではないと思われる。 そして、在家仏教徒である蕭子良があえて律に関心を持つ たことの中に、律蔵に見られる「譬喩」への関心が一要素と してあったとも考えられるのであり、その場合には、特定の 律蔵を自らの「持戒」のために学ぶというよりも、譬喩譚の 参照のためにこれに接していた可能性も考えられる。 蕭子良が特に譬喩・因縁譚に関心を持つていた点は、彼の 抄経の中に『抄法句譬経』(おそらく『法句譬喩経』の抄)があ る(<ref><canon>大正</canon><v>五五</v>、<p>三七</p><c>下</c></ref>)ことからも看取し得る。そしてこの長 生王譬喩でポイントとなる、怨に報じるのに怨を以てしては ならない、という趣旨の言葉は、周知のように『法句経』中 にも見出されるのである。 三の三白衣互受門(<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>三九一</p><c>中</c>～<c>下</c></ref>) 冒頭、「夫妻相勸」と割り注されるように、邪見の家に堕 した広利という夫(「我本往」とあるから仏の前世か?)を妻が  〓he japanese association of indian and buddhis studies 仏道に導くという因縁譚であり、これもまたこの門のほぼ〓 体を占めている。 また「互相爲師各獲大果」とあるように、ここにも夫婦が「互 いに師と為る」という『稷珍経』と同様の視点が見られるこ とは注目されよう。と同時に、女人に導かれるという点は、 先の『菩薩決定要行』の善信菩薩の場合と共通するものでも ある。 紙数の都合もあり、その詳細な内容については省略したい が、参考までに指摘しておけば、この箇所は源信『往生要集 大文第七念仏利益、引例勧信に「『優婆塞戒経』に云く」と して引用され、これまで出典不明とされてきた箇所と同文で ある。この場合、源信が『(浄行)優婆塞戒経』そのものを 参照した可能性もなくはないが、両者は極めて良く一致して おり、我が国への典籍の伝来状況から考えても、源信が参照 したのは『勧発菩提心集』のこの箇所であった可能性が強い。 おわりに 資料的にはごく限られた範囲内の少数のものではあるが これ等によっても蕭子良の抄経と著作の性格のいくつかの側 面が明らかとなったのではなかろうか。 まず敦煌写本『浄住子』断簡からは、蕭子良の「著作」の 中にも経典の「抄」あるいは「改変」という性格を持つ要素 蕭子良の抄経・著作の性格について(藤谷 があったことが確認され、また蕭子良が『華厳経』を重視し ていた点もより確実となった。 次に、『(浄行)優婆塞(戒)経』(=『菩薩決定要行』)の逸 文からは、蕭子良に譬喩・因縁譚への強い関心があつたこと や、その際に律典を参照した可能性も考えられること、また その内容・思想面から見るならば、蕭子良自身が優婆塞であ り、かつ「優婆塞戒」をテーマにした文献である以上当然の ことではあろうが、在家というあり方に注目する姿勢を確認 することができた。しかもそこに『瓔玲経』の特色のある主 張と同様な点が見られることは、やはり見逃せないところで ある。 1なお、『敦煌宝蔵』第六冊所収の同写本は、該当箇所の指示 が不正確なので注意が必要である。『敦煌宝蔵』第六冊の目録 及び本文で『浄住子』卷第八は七九頁上段からとされているが、 これは同箇所に「淨住子卷第八」と記されていることを示すの みであり、実際は六九頁下段九行目から始まり七八頁上段五行 目までが『浄住子』の文となっている。ただし塩入論文でも指 摘されているように間に涅槃経疏等の写本が挟まれている。 2船山徹『南斉・竟陵文宣王蕭子良撰『浄住子』の訳注作成を 中心とする中国六朝仏教史の基礎研究』(京都大学人文科学研 究所、二〇〇六)、三〇五～三〇八頁参。なお、同論文の存在 については、学術大会発表当日、齊藤隆信氏にご教示いただい た。 3これらの語が「廻向」の古訳にあたることを、前注同様、齊  the japanese associationof Indian and buddhist studies 蕭子良の抄経・著作の性格について(藤谷) 藤氏にご教示いただいた。 4船山徹「六朝時代における菩薩戒の受容過程-劉宋・南齊期 を中心に-」、『東方學報』京都、第六十七冊、一九九五、八七 り九三頁等参。 ○「『瓔珍経』と蕭子良の『浄行優婆塞経』」(『印度学仏教学研究』 五十三-一、二〇〇四)、二〇五～二〇七頁。 ○凝然『律宗綱要』(<ref><canon>大正</canon><v>七四</v>、<p>八</p><c>上</c></ref>)は、遁倫『薬師経疏』に 善信菩薩二十四戒」「善信菩薩是在家女人也」等の記述があっ たことを伝える。 ノこの語の厳密な定義は、いささか問題が残るであろうが、本 稿ではある種の「因縁物語」「卑近な例話を挙げて、道徳的な 教訓を説い」たものという程度の意味で使用したい。より具体 的には『法句譬喩経』における「譬喩」の意である。榎本文雄 等『真理の偈と物語(上)-『法句譬喩経』』現代語訳-」(大 蔵出版、二〇〇一)、解題等参。 8平川彰著作集第九卷『律蔵の研究〓』(春秋社、一九九九)、三九三～三九八頁等参。 9『中阿含経』卷十七、「長寿王本起経」、<ref><canon>大正</canon><v>一</v>、<p>五三四</p><c>上</c></ref>等。 〓木村宣彰「多羅戒本と達磨戒本」、佐々木教悟編『戒律思想 の研究』(平楽寺書店、一九八一)所収、四八四～四八五頁等参。 〓ただし後述の『往生要集』の引用は、この文の前の「教勅」 までで終わつており、ここは慧沼の言葉と考えられなくもない が、続く「汝等諦聴信受伏行」は明らかに経文と考えられるの で、この部分も『優婆塞戒経』の文と考える。 〓石田瑞麿訳注『往生要集』(下)(岩波文庫、一九九二)、一〇一頁等参。 〓『真宗聖教全書』卷一所収『往生要集』(八七九頁)と対校 すると、「或綱自我善」(『勧発菩提心集』、<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>三九</p> <c>甲</c>、<l>二二</l>行</ref>)↓〓「惑網自我蓋」(『往生要集』)、「聲鐘三聲」(大 正四五、三九一下、五行)↓「聞鐘三聲」、「承大恩」(<ref><canon>大正</canon> <v>四五</v>、<p>三九</p><c>一</c><l>下</l>、<l>九</l>行</ref>)↓「義大恩」となっている。現在続蔵 及び大正藏で目にする『勧発菩提心集』の元本は我が国の鎌倉 時代に、叡尊(一二〇一-一二九〇)によつて刊行されたもの であるが、これは比較的誤字等の多いものであり読解に苦しむ 箇所もまま見られる。実は、この点を補正するために為された 本文批評・研究の成果を提示しているのが、叡尊『勧発菩提心 集流壅記』(旧版『日本大蔵経』第三四卷、鈴木学術財団版第 六七卷所収)なのである。この点についての卑見を、二〇〇六 牛十月六日(金)～七日(土)に開催された大谷大学真宗総合 研究所主催のシンポジウム「南都仏教の中世的展開」において 叡尊『勧発菩提心集流壅記』をめぐつて」と題したパネルによっ て提示させていただいた。 〈キーワード)蕭子良、抄経、浄住子、浄行優婆塞戒経、 勧発菩提心集 (大谷大学講師)  
</root>
