<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese associationof Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第56卷第1号平成19年12月円 『中論頌』におけるdrsti -第27章を中心に- 金沢豊 1.drstiは,八正道の筆頭である正見(samma-ditthi, samyag-drsti),十悪業第 十番目の邪見(miccha-dithi, mithya-drsti)など,正や邪の意味を含む言葉と複合語 を形成し,見と漢訳される.正見とは,ブッダの根本思想に対する正しい見であり, 五蘊六根のそれぞれの無常を無常と見るのが,最も原始的意味として知られてい る1).また正見には,(1)有漏の正見(2)無漏の正見(3)四諦のそれぞれ に対する智の3類型が見出され,邪見とは有漏の正見と逆の立場にあるものを指 すという2).さらに,見には有見,無見の2種の定義がある.六十二見は,無見 の範疇に含まれ,有見には欲有見,色有見,無色有見の3種がある。有見,無見 はともに捨てるべきもので,2見以外に真の見が想定されている3) 12.アビダルマにおいては六随眠,七随眠説から,説一切有部独特の九十八 随眠説が成立する過程で,随眠のうちの1つである見が,心作用の名称とし て十大地法の慧の一部となる4).見とは,慧が対象に向かい捜し求めようとし (parimarganasaya),推しはかり(santirana)思いはかる(upanidhyana)はたらきであり。 五見と世間的正見との区別がなされる5).世間的な正見とは「意識と相応する有 漏なる善の慧」であり,五見とは,「有身見・辺執見・邪見・見取・戒禁取」で6) 5種の誤って働いた(viparita-pravrtta)見のことである7).五見の項目中の邪見とは 因果の道理を無視する見解と定義され8),他の四見と区別されている9). このように,カーヤ,阿含からアビダルマに至る伝統において「見drsti」は 正見,邪見の区別に始まり解釈が加えられ,見の理解に対する種々の系統が存在 したと考えられる.例えば,アビダルマの五見の定義は瑜伽行派に多く採用され ていることが確かめられる10).では,アビダルマ仏教の区別された要素の世界を 批判的に捉えていた『中論頌』の著者ナーガールジュナは,どのような意味で drstiを用いたのだろうか.  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 2.『中論頌』全体でdrstiという言葉は,単独で第25章に1箇所《第25章-第 21偈》,(以下,《〓は数字のみで表記)第27章に4箇所(第1,2,13,29偈)登場する また,複合語としては3箇所(sunyatadrsti 《3-8》, sarvadrsti 《13-8〓,《27-30〓)見られ. 《1-8》は,すべての見を脱するためには空の正しい理解が必要であることを示す 一切の執見を脱せんが為に勝者により空が説かれた.しかるに人がもしも空見をいだく ならば,その人々を「何ともしようのない人」と呼んだのである.《13-8〓*中村元訳 アビダルマ批判の根本は空の理解についてである〓2-7》.では,空とは何かと いうと,いわゆる三諦偈で縁起と同義とされる.それは仮名であり,中道である と定義される〓24-18》.しかし,その空に執着することは許されない.誤って見 られた空性は,誤って認識されたヘビや,誤って修められた呪術と同様であると し《24-11》,空とすら主張しないことが空の意味であるとする〓22-11》.以上の ような空の定義と《13-8》のsarvadrstiと空との関係を見る限り,drstiに正や邪 の区別を設けるという伝統的な解釈はナーガールジュナにとって重要ではなか たと考えられる11).重要なことは,すべての見を脱し《13-8》,すべての見を断 ずる〓27-0〓ことなのである. 第25章のdrstiは,捨置されるべき10の質問である十無記を指している 滅度の後に〔如来はおられるか等〕と,〔世間は〕有限等〔の四句〕と,〔世間は〕恒常 等〔の四句〕の見解は,〔各々順に〕涅槃時と未来世と過去世に依拠している.《25-21〓 一切法が空であるとき,何が無限であり,何が有限,何が無限で有限,何が無限でなく 有限でもないのか.《25-22》 何がそのもの〔同一〕であり,何が別異であるか.何が恒常であり,何が恒常でなく何 が恒常でもなく恒常でもあるのか.或いはいったい〔何が〕〔その〕両方でないのか 《25-23》(『プラサンナパダー』p.536,1-p.537,10) 「見解の考察(drstipariksa・観邪見品)」と題され,drstiの使用例が最も多い第27 章の内容は,次の偈頌に総論されている. 「私は,過去世に存在した」とか「私は,過去世に存在しなかった」など, また「世間は恒常である」等の間違った諸見解は,過去世に依っている.《27-1》 「私は,未来世に存在しないだろうか,あるいは,異なって存在するだろうか」など,また, 「〔世間は〕有限である」等の間違った諸見解は,未来世に依っている.《27-2 この両偈によって,諸見解が過去世と未来世の2つに区分されることが知られ, 前者に世間の恒常論,後者に世間の有限論が説かれている.つづく第3-12偈で 存在等の四旬を否定するための考察を行い,次のようにまとめる.  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『中論頌』におけるdrsti(金沢) 以上,過去世に関して「私は存在しなかった」「私は存在した」「両者であった」「どセ らでもなかった」というこのような見解は〔すべて〕成り立たない.〓27》 未来世に関して「私は存在するだろうか」という〔見解〕と,「あるいは私は存在しな ゝだろうか」というこの見解は,過去世〔の場合〕と同じ〔で成り立たない〕.《2714》 この両偈は,存在に関する見解が過去世,未来世においても成り立たないという 立場を示している.また第15-29偈で世間の時間的な恒常論,空間的な有限論を 四旬分別し,空であることを論証する 或いはまた,あらゆる存在は空であるから,「恒常である」などの見解は,どのような もので,何に関して,誰に,どういうわけで,あるだろうか.《27-29》 このように,第27章は30偈すべてにわたって過去世,未来世を対象とするdrst を解説し,すべては空であると排斥している.項目を表にすると以下の通り 第27章におけるdrstiは,誤った見解を4種の四旬分別にまとめた16種の見解(以 下,十六邪見)を指している.そして,これらの項目は「私」の存在の四句分別 を,過去世,未来世それぞれにおいて否定した①-⑧と,十四無記のうちの恒常 論と有限論を過去世と未来世に分類した⑨-〓とを合わせたものである12).また 注釈書にも十六邪見と無記説との結びつきが記されている.『プラサンナパダー』 第27章は冒頭に著述の意図を述べ,章末に『稲芋経』の十四無記を引用する. 「また,そのように,縁起をあるがままに正しく見る者は過去世に依らないし,未来世 に依らない云々」と(稲芋)経に説かれている.そのうち,過去世とは何であるか,未  The japanese association of indian and buddhist studies 『中論頌』におけるdrsti(金沢) 来世とは何であるか.なぜに,依らないのか,というその意味を説くために,以下のよ うに説き始める.(『プラサンナパダー』p.571,3-5) 『プラサンナパダー』によると第27章の著述の意図は,『稲芋経』の十四無記 を詳細に説くことであり,特に十四無記の項目が過去世,未来世に依るというこ とを問題視していたことがわかる 3.『中論頌』におけるdrstiは,第13章第8偈で正邪を包括するすべての見解, 第25章で十無記,第27章で十六邪見を指しているので「正しい見解」の意味 では使用されない.特に第25章と第27章におけるdrstiは『プラサンナパダー』 が支持するように,無記説と密接に結びついており,カーヤ,阿含,アビダ ルマ以来の正邪を区別するdrstiの解釈を踏襲しない.本稿はこの点を『中論頌』 におけるdrstiの特徴と考える 付記】本稿は平成18年度山内慶華財団の援助による研究成果の一部である.出稿にあ たり,この場をかりて関係者各位に甚深の謝意を表する. 1)宇井伯壽[1926『印度哲学研究第三』甲子社書房p.15 2)井上教順[1953]「正見」に関する一考察『印度学仏教学研究』1-2 3)増一阿含経第七有無品第十五(一)(<ref><canon>大正</canon>第<v>2</v>卷p.<p>577</p><c>a</c>,<c>b</c></ref>) 4)pradhan, ed., akbh,p.8-7.mahabhumika eva kascit prajnaviseso drstir ity ucyate, cf.櫻部建[1981]「倶舎論に説かれる「慧」と「見」」『佛教学セミナー』34 5)櫻部建[2004]『倶舎論の原典研究智品・定品』序説 6)櫻部建[1963]『倶舎論の研究』p.217『阿毘達磨大昆婆沙論』卷四十六(<ref><canon>大正</canon>第<v>27</v> 卷p.<p>239</p><c>a</c></ref>),『瑜伽師地論』卷五十五(<ref><canon>大正</canon>第<v>30</v>卷p.<p>603</p><c>c</c> <l>7</l></ref>)pradhan, ed., akbh, p.282-5 8)『界身足論』(<ref><canon>大正</canon><v>26</v>卷p.<p>615</p><c>b</c></ref>),『品類足論』(<ref><canon>大正</canon><v>26</v>卷<p>700</p><c>c</c></ref>) 9)タン・ソウチャイ[2003]「説一切有部における邪見の概念-『倶舎論』「随眠品」を 中心として-」『仏教文化研究論集』7号 10)『瑜伽師地論』,『大乗阿昆達磨論』,『顕揚聖教論』,『大乗五蘊論』,『安慧釈三十項』,『成 唯識論』等.cf.水野弘元[1964]『パーリ佛教を中心とした佛教の心識論』pp.516-520 11)『中論頌』に正見(samyag-drsti)や邪見(mithya-drsti)の使用例はない. 12)第27章を構成する十六邪見は,先行研究に沿って調査した限り,ニカーヤ・阿含 の無記説や,般若経典類における無記説の形式と一致しない 〈キーワード&gt;drsti,見,無記,『中論頌』. (龍谷大学大学院)  
</root>
