<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『唯識二十論』における唯識無境の論理 那須円照 問題の所在 インド仏教唯識学派の学匠・ヴァスバンドウ(世親(vasubandhu))は,彼の主 著『唯識二十論』(vimsatikoyrti)の極微論批判の箇所において,部派仏教やヴァ イシェーシカ学派の外界物質実在論を徹底的に批判し,この世界は心的要素のみ を基盤としている(唯識無境)ということを積極的に証明している.『唯識二十論』 においては,極微論批判以外にも,いくつかの唯識無境を論証する方法がとられ ているが,この極微論批判の箇所が,最も直接的・合理的に唯識無境を成り立た せる論証形態であると私は考える この論攷で主に問題とする点は,物質を構成し物質に固有の二つの側面(量と 質)の実在性をヴァスバンドウが批判しているということである. 量的側面については,ヴァスバンドウの初期の著『倶舎論』(abhidharmakosabhasya) 以来の方分=方処の区別(digbhagabheda)(或る極微に部分があるとした場合の,例え ば東西南北などの方向に面した部分(=場所)の区別)ということに基づいて極微が 単一性をもって実在し得ない,という議論がある 質的側面については,相(=性質(laksana)が,量的側面(単一あるいは複数とい う概念)と離れてあり得るか,という議論がある 以上の二側面に焦点を当てて,ヴァスバンドウの極微論批判に基づく唯識無境 論の内容を解明したい. 以上の議論について,私は以前,『倶舎論』・『成業論』(karmasiddhiprakarana)から『唯 識二十論』に至る展開について,インドの註釈のみに限定して参照しながら検討 したことがある.(拙稿[19991「ヴァスバンドウの外界非実在論」『仏教学研究』第55号所収) 今回は,ヴァスバンドウの『唯識二十論』の梵・蔵・漢の該当箇所に加え,検 討箇所を少し広げつつ,以前参照したヴィニータデーヴァ(調伏天(vinitadeva)) 註(蔵語訳のみ)とあわせて,中国の玄奘門下の慈恩大師・基の玄奘訳に対する  the japanese ssociationof indian and buddhis studies 『唯識二十論』における唯識無境の論理(那須) 漢文の註も参照して,ヴァスバンドウの唯識無境の思想をより明らかにしたい 1.量的側面からのヴァスバンドウの極微論批判 ヴァスバンドウは『唯識二十論』の極微論批判の所で,主に量的観点から批判 を行うが,その核心にあたる部分のみを諸註釈もあわせて以下紹介する (資料:1)『唯識二十論』(世親本論) digbhagabhedo ysyasti tasyaikatvam n yujyate / anyo hi paramanoh purvadigbhago yavad adhodigbhaga iti digbhogabhede sati katham tadatmakasy paramanor ekatvam yoksyate /(vv. levi. p.7.19-21) それに方向に面した部分の区別があるものに,単一性はあり得ない. 実に,極微の東側の方向に面した部分は(西側等と1別であり,乃至,下の方向に面し た部分は(上方等と1別であると,方向に面した部分の区別がある場合,それらの(諸 部分から1できている極微にどうして単一性があり得ようか (解説:1) ヴァスバンドウによって,量的側面から極微の実在性が批判される. この箇所の前で,諸極微が結合するか結合しないかという点で,議論がなされ ている.そのとき,諸極微が部分的に結合すれば,それらの極微に部分があるこ とになり,分割されない最小単位としての極微の定義に反する.また,諸極微か 全体として結合して一点に収まれば,量のない点として極微が解消されてしまう と理解される ここでは,諸極微が結合しなくても,ある極微に,例えば東の部分や,西の部 分といった方向に面した部分の区別があれば,その極微は諸部分からできている ことになり,極微の定義としての単一性がなく,どこまで分析しても物質の単- な根拠としての実在性が保証されない.そこで,『唯識二十論述記』では,その 極微に,方向に面した部分がないと定義すれば,それは,物質ではなくなり,心 心所のようなものになると註釈する 物質とは,一般に数えられる量を有する.それは,ある物質には複数の部分が あるということである.その部分にも部分があるとさらに究極的に分析していく と,量の最終的根拠としての安定した単一な要素が理論的に認識できなくなり. その物質の量的実在性は否定されるのである.(pvt. d.187.-5; .221a.6-b.2)(『述記』 <ref><canon>T</canon>.<v>43</v>p.<p>995</p>.<c>b</c>.<l>28</l>-<c>c</c>.<l>25</l></ref>)  the japanese ssociationof indian and buddhis studies 『唯識二十論』における唯識無境の論理(那須) 2.質的側面からの外界実在論者の物質実在説の擁護 外界実在論者はヴァスバンドゥの極微論(物質実在説)批判に対して,物質の 量的な要素(形(空間的広がりを構成する要素))は完全に批判されたが,質的 な要素の実在性はまだ批判されていないと,五感の対象としての色等の相(色(イ ロ)・声・香・味・触の性質的要素)の実在性を主張する. (資料:2)『唯識二十論』(世親本論) samnivesaparikalpa esh / paramanuh samghata iti va kim anaya cintaya laksanam tu rupddi yadi na pratisidhyate / kim punas tesm laksanam caksuradivisayatvam niladitvamcvv. levi. p.8.-8) (唯識学派)極微とか,あるいは集合体とかいうのは,この配置による構想である. (外界実在論者)しかし,色等の性質(色(h〓)・声,etc)が否定されない限り,このよ うな考察は何の役に立とうか. (唯識学派)しかし,それら(極微とか集合体とか)の性質は何なのか. (外界実在論者)〓等の対象の性質,あるいは青等の性質である. (解説:2) ヴァスバンドウは極微や集合体というものは,量的な配置に基づいて構想され たものであるという.この場合,質的な要素がもとになり,それに量的な広がり が構想されていると考えられているのであろう ヴィニータデーヴァの註釈によれば,量的な要素は,どこまででも分析される から,それらは極微や集合体の本体にはならないと言われる.極微といえども, さらに分析可能であると考えられているのである. 『唯識二十論述記』でも,一つの実体としての極微が成立しないことが,各学 派の量的極微論を紹介しつつ述べられている これに対して,外界物質実在論者は,物質の量的要素は否定されたが,その物 質の性質(相=質的要素)がまだ否定されていないから,物質の質という面から 物質の実在性が擁護されるのではないか,と反論する.この質問をする側は,『唯 識二十論述記』によれば,ヴァイシエーシカ学派(勝論師)等であるとされている. 一般に質的な要素は,量とは別に全体的に感じられるものとも理解される. ヴィニータデーヴァの註釈によれば,性質(質=相)とは,一般的には眼等の 感官の対象(極微や集合体)が有する性質とされ,個別的には青や黄等の性質と される.  the japanese ssociationof Indian and buddhiststudies 『唯識二十論』における唯識無境の論理(那須 『唯識二十論述記』によれば,眼等の感官の対象とは,色(イ)・声・香・味 触の五つの要素とされている.五根(眼・耳・鼻・舌・身)は知覚の対象とならな いが,認識が起こることから,存在すると推理される.それらも四大種所造であ るから,外処(色(イ)・声・香・味・触)に約して,物質の質的な要素に収められ るのであろう しかし,ヴァスバンドウの考えは,『唯識二十論述記』によれば,物質には「量 的な〓極微を離れて別にどのような性質(質=相)があり得るのかという疑問に 現れているようである.それが,この箇所の後で,性質(質=相)は一なるもの なのか,多なるものなのかというヴァスバンドウのディレンマとしての問で検討 されているのである (Pvt. d87b7-188a.; p.222a.7-b.4)(『述記』t.4p.99c.1-997a.22) 3.ヴァスバンドウの質的物質要素実在論批判と外界物質実在論批判のまとめ ヴァスバンドウは質的物質要素が全体的な一なるものとして理解される場合に 対して批判を行う.多なるものの場合は既に批判されていると言及されている. 質的なものを一か多かという観点から分析・批判することは,質的な面も量的 な面と関連させて批判していると理解される. そして,最後に外界物質実在論批判のまとめがある. (資料:3)『唯識二十論』(世親本論) suksmandm caudakajantunam sthulaih smanarupanam aniksanam n syat /yadi laksanabhedod eva dravyantaratvam kapyate nanyatha  tasmad avasyam paramanuso bhedah katpayitavyah s caiko na sidhyati /syosiddhau ripadinam caksuradivisayatvam asiddham iti siddham vijnaptimatram bhavatiti/(vv. levi. p.8.19-22) もし,実体の別異性が,性質の区別に基づいてのみ構想され,それ以外にないならば, 微細な水虫の諸生物も,もろもろの〓大なものと伺じ性質を持つから,短覚されないと いうことはないであろう それ故に,「極微ごとに性質が異なれば1極微ごとに必ず区別が構想されなければなら ない.それ(極微)は単一なものとしては成立しない.それ(極微が単一なものである こと)が成立しないことによって,色等も眼等の対象として成立しない。故に,唯識と いうことが成立している,と「説かれる1 (解説:3) ヴァスバンドウは,実体の別異性が性質(laksana)の区別に基づいてのみある なら,一般に性質とは,量とは関係なしに全体的に単一なものとして把握される  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studies 『唯識二十論』における唯識無境の論理(那須 と考えられるから,微細なものの性質が知覚されず,粗大なものの性質が,両者 の性質(rupa)が共通なら知覚されるという現象はあり得ないと仮定する.しか し現実には微細なものの性質は知覚されず,粗大なものの性質は知覚される. ヴィニータデーヴァの註釈によれば,微細なものも粗大なものも青・黄等とし てすべて単一として把握され,同一の本体ならば,知覚されるされないの区別は ないはずだと説かれる. ヴァスバンドウの使用する「rupa(色)が等しい」という語は,「性質が等しい」 と理解することができるが,玄奘の漢訳では,「量が等しい」という意味でとら えられている.これは,漢訳の伝統では,性質が量と切り離して理解できないと いうことを,最初から読み込んでいると解釈できる.『唯識二十論述記』では,「住 と言うは,即ち形量の色なり」とも説かれている. ヴァスバンドウの立場は,ヴィニータデーヴァの註釈によれば,単一の全体的 性質には,その単一の全体的性質も,量的分析を免れては理解できず,小さい性 質はとらえられず大きな性質はとらえられる.大きな性質が小さな性質からでき ているとすれば,最小の性質を有する諸極微ごとが最小単位として相互に別のも のであれば,その性質は区別されねばならない.すると,共通な性質というもo は究極的にはあり得ないのである しかし,諸極微もさらに量的に分析できるとすると,物質の究極の根拠は定ま らず,認識できなくなり,それらによって成り立つ粗大な色等も眼等の対象とし て成立しない.よって,唯識無境(心のみ存在し外界の物質的対象は存在しない)と いうことが成立する 『唯識二十論述記』によれば,識を離れた眼等の五根,色等の五境は皆成立し ないと具体的に詳しく説かれる.諸根と諸境とは四大所造のもののこととされる よって,同じく,唯識無境なのである (pvt. d.189a.-b.4.224a.1-b.1)(『述記』〓.43p.998.20-c.11) 結論 この論攷の内容は,大筋では拙稿[19991と変わらない. ヴァスバンドウは,極微といわれるものにも,方向に面した部分があることが 避けられず,量的に分析され,究極の要素は論理的に決定できず,認識すること もできない,と主張した. 外界実在論者は,これに対して,量には還元できない全体的質というものの独  the japanese sociationof Indian and buddhist studies 『唯識二十論』における唯識無境の論理(那須 〓するよるるるるした単的る 量的分析 自性を認め,それの実在を主張し,それこそが物質であると主張した しかし,ヴァスバンドウは,その質も,量を離れてはとらえられず,量的分花 を避けられないと主張し,物質を量にまとめて唯識無境説を確立した 以上が拙稿[19991と重なる発表の大筋である. この論攷で付け加える唯識無境説を支える新たなポイントは,二つある ポイント(1):いったんは,ヴァスバンドウは,微細なものと粗大なものに共 通な性質(共相)があり得ることを仮定しているが,それらも量的分析を免れず, 極微レヴェルに分析されるならば,極微は究極の要素であるから,極微相互に区 別があることになり,独自の性質(自相)のみの世界にならざるを得ないという ことである.しかし,その諸極微もさらに分析されねばならず,究極的には認謫 の対象にならないから,自相もあり得なくなる.よって,物質には,自相も共相 もないことになり,物質は存在し得ないのである ポイント(2):ヴァスバンドウの否定する外界の物質は,『唯識二十論述記』 の記述によれば,色等の五境のみでなく,眼等の五根も含まれるということであ る.両者とも四大所造であるからである.このことがテクスト上で明確に記述さ れていることを確認した. 最後に補足しておくが,時間を要する分析に基づく外界の物質要素(極微)実 在説批判は,物質や心が変化や作用はあるが暫住するという性質を認める常識的 立場の説に対して最も効果を発揮するのである.有部・経量部の説は,刹那滅謠 という時間論が加わり,複雑な樣相を呈するが,時間論的な面は,ここでは考慮 〓 の対象とはしない. 略号・参考文献 vv.levi.: vimsatikovrtti, vinaptimatratosiddhi, deux traites de vasubandhu, vimsatiko vingtaine) accompagnee d'une explicationerose et trimsiko trentaine) avec 〓 commentaire de sthiramati i,paris192(vasubandhu)『唯識二十論』(世親本論). vv.d derge.no40,〓. peking.no.557. vv.t taisho.no.1590(世親菩薩造,唐・玄奘訳,唯識二十論(1卷)) Pv: prakaranavimsakatika, d derge.no.4065,〓. peking.no.5566.(vinitadeva)『唯識二十 論ヴィニータデーヴァ釈] 『述記』『唯識二十論述記』.t.43taisho.4no.1834.(翻経沙門基撰) 拙稿[19991「ヴァスバンドウの外界非実在論」『仏教学研究』第55号所収 〈キーワード〉唯識無境,量,質,ヴァスバンドウ,『唯識二十論』 (龍谷大学仏教文化研究所客員研究員,文博)  
</root>
