<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies 『梵網経』諸注釈書における持犯の一考察 -殺戒を中心として- 戸次顕彰 一はじめに 『梵網経』の注釈書に関する研究の中で、あまり注目され ていない概念の一つに「持犯」がある。一般に持犯とは、「広 律」経分別の一々の戒に付随する一節のことであり、そこで は様々な条件下での犯戒の成立・不成立や罪の軽重が列挙さ れ、いわゆる判例集のような役割を担っている。ところが菩 薩戒は戒条や受戒法を説くが持犯が詳細に説かれていない。 よつて律と比較した場合、その犯・不犯について不明確な面 があり、実際の持戒にあたっては律と同様に持犯を論じる必 要が生じたのではないかと考えられる。 本稿では、殺戒に関して注釈家が論じた持犯を取り上げ、 特に誰(何)を殺した際に波羅夷が成立するかという点に注 目したい。注釈は多くあるので、本稿は智凱から法蔵に至る までの注釈を取り上げる。すなわち智凱(五三八-五九七) 元暁(六一七-六八六)・義寂(生没年不詳)・勝荘(生没年不詳) 法蔵(六三七-七一四)を資料とする。 二智凱の『菩薩戒義疏』 智凱は殺害対象を三品に区別して罪を説く。 一者上品。謂諸仏聖人父母師僧。害則犯逆。…中品即人天。 害心犯重。三下品四趣也。両解。一云同重。大士防殺厳重故。 文云一切有命不得殺。即其証也。二云但犯軽垢。在重戒 中兼制。以非道器故。文云有命者挙軽況重耳 ここでは、諸仏・聖人・父母・師僧を害することを上品とし、 人・天を中品とし、四趣を下品とする。注目したいのは、下 品の者を殺した際の罪の解釈に二つあるという点である。 つはたとえ下品であつても殺せば重罪であるという解釈であ り、もう一つは軽垢罪を犯すのみであるという解釈である。 智顎は二つの解釈を挙げるのみで自らの立場を明言しては いない。しかし殺戒の戒相釈を見ると、たとえば特定の人物 の殺害を企てたのに別の者が死んだ場合は軽垢罪であるとし 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 『梵網経』諸注釈書における持犯の一考察(戸次) たり、あるいは経文が戒める「一切有命者」に対して「挙軽 況重」と解釈することが他の戒を解釈する際にもしばしば見 られ、これが智顎の特徴であると考えられる。これらを考慮 すると智凱は重罪の適用範囲を狭めて律的な解釈をしていた 姿勢が浮かび上がる。 智顎の『菩薩戒義疏』には『十誦律』が基準になつている ことが先行研究で指摘されている。そこで『十誦律』の 例を確認すると、まず人を殺そうとしても非人や畜生が死ん だ場合には偸蘭遮が適用されて罪が軽減される。また殺害目 的が非人や畜生であれば、たとえ誤って人が死んでも突吉羅 が適用される。あるいは殺害対象を特定せず、誰(何)でも いいから殺そうとした場合、人が死ねば波羅夷、非人が死ね ば偸蘭遮、畜生が死ねば波夜堤とされる。つまり非人・畜生 を殺した場合には罪が軽減され、波羅夷が適用されるのは 殺害対象を人に特定し、あるいは殺害対象に人を含めて、し かもその殺害行為が実行されて人が死んだ場合に限られるこ とになる。よつて先の智凱の解釈は『十誦律』に近い立場と いえる。 三元曉の『梵網経菩薩戒本私記』 元曉の『梵網経菩薩戒本私記』も三品に区別する。 先上品衆生者。父母決定菩薩無学聖人。若殺此上品者。犯甫 遮二罪…中品者。凡夫人道。殺此中品者。唯犯重不 犯逆。下品者。非人畜生。殺此下品者。唯犯軽垢罪。 非犯重罪。 ここでは非人・畜生を下品とし、殺害しても軽垢罪とするか ら、智顎に近い解釈であることが分かる。 四義寂の『菩薩戒本疏』 義寂は智顎が下品に分類していた「四趣」の殺害について 次のように述べる。 三下品。謂下四趣。一云。若害但犯軽垢。非道器故。文 云一切有命者。挙軽況重耳。声聞戒中亦云乃至蟻子不応 奪命。豈即成重。一云成重。文無簡故。声聞戒中初雖総説。 下則簡別。此中不爾。曾無簡別。故知是重 ここでは智顎と同様に二つの解釈が提示される。一つは智顎 の疏にあった「挙軽況重」という解釈である。すなわち彼ら は道器ではないから殺害しても軽垢罪であるという。もう つの解釈は、『梵網経』本文は「簡別」していないから、諸 仏や聖人であれ、四趣であれ殺害すればすべて重罪であると いう。このように義寂も二つの解釈を挙げるが、次のような の記述から義寂の真意が後者の解釈にあることが分かる。 学処同異者。此戒大小倶制道俗亦同。然大小乗不全同也。一軽 重異。声聞唯人是重。余皆為軽。大士三境倶重。  the japanese associationof indian and buddhist studies ここでは罪の軽重について声聞は人を殺した場合のみが重罪 であるが、菩薩(大士)は三境すべてが重罪であると主張す る。つまり声聞の律と異なつた菩薩戒の特色を強調するため に、波羅夷成立を衆生全体に拡大したのである。 五勝荘の『梵網経菩薩戒本述記』 勝荘は下品に位置付ける三趣の殺害を次のように述べる。 殺三悪趣自有両釈。一云殺三途生。唯軽非重。 謂此三趣非道器故。一云殺傍生等成重非軽。所以者何。 謂諸菩薩於諸有情慈悲平等無勝劣故。雖有両釈後説為 勝〓 勝荘も義寂と同じように二つの説を提示し、菩薩の場合は一 趣を殺せば重罪が成立するという第二の解釈を「勝」と判じ ている。 六法蔵の『梵網経菩薩戒本疏』 筆者は上記の諸注釈家と法蔵とを比べた際、「持犯」を詳 細に説くという点が法蔵の特色であることを指摘したい。こ れは疏の形態としても、それ以前の注釈が戒相釈においてお およそ随文解釈を基本として、持犯論を別立していないのに 対して、法蔵は十門に分科し、「釈文」はその中の一門に過 ぎず、持犯論に相当する「具縁」「闕縁」「軽重」に分量を割 『梵網経』諸注釈書における持犯の一考察(戸次) く点が特徴的である。また殺戒の戒相釈の分量を比較してみ ても、法蔵は他と比べて圧倒的な量で論じていることも特色 の一つである。 法蔵は殺害対象について次のように述べる。 一若諸趣相差倶得重。以七縁不闕故。 「諸趣相差」とは、例えば人を殺そうとしたのに畜生であつ たり、あるいは畜生を殺そうとしたのに人であったりした場 合を指す。また「七縁」とは、動機の心や実際に危害を加え ているか等の殺罪成立の条件を指す。つまり波羅夷成立は人 趣であれ余趣であれ有情を殺したことによつて成立するとい う立場をとる。 このように律や智凱・元曉と異なり、殺害対象を衆生に広 げた法蔵であるが、罪の軽重を論じる文脈では、「生」「報 「徳」「逆」という観点に議論を限定させると罪に軽重が生じ るという。 一約生。断命一切皆夷。二約報。謂人重畜等軽。以 人於彼大小二乗通道器故。三約徳。謂害発菩提心者業道 加重。不問人畜等。四約逆。…出仏身血是逆 汲重方便。以不可殺故無夷。余五依位各得二罪。謂逆乃 夷。 ここでは、生類を殺すことはすべて波羅夷であるという前提 に立ちながらも、報いについて軽重があり、人を殺せば重罪 であるが畜生等は軽罪であるという。また菩提心がある者を  the japanese association of Indian and buddhist studies 『梵網経』諸注釈書における持犯の一考察(戸次) 殺害すれば人・畜を問わず重罪である。あるいは七逆罪に相 当すれば、波羅夷罪と逆罪の二罪を得るという。このように さまざまな観点から可能な限り罪の軽重を論じるという点が 法蔵の特色である。 そもそも法蔵は持犯の欠落を嘆いており、そのことが撰述 の動機にもなっていたと考えられる。 然声聞五律四部。東-伝此土流行。其来久矣。其於菩薩律蔵 〓不東流。…致使古来諸徳或有発心受戒。於持犯 闇爾無所聞。悲歎良深。不能已已。蔵雖有微心冀 茲勝行。毎慨其斥闕。志-中願西求。既不果遂。情莫能 □。後備尋蔵経据-撫遺躅。集菩薩毘尼蔵二十卷。遂見 有菩薩戒本。自古諸賢未広解釈。今敢竭愚誠聊為述 讃。庶同業者粗識持犯耳 声聞の律蔵伝来後、菩薩の律蔵は伝来せず、受戒が行われる も、持犯を明らかにする者がいなかったという悲歎が記され る。つまり中国伝来の菩薩戒は戒条が列挙されているだけな ので「戒本」の役割しかないことによって、法蔵は「広律 に相当する菩薩毘尼蔵を希求し、菩薩戒の持犯を求めたので ある。よつて同じく梵網戒を研鑚・実践しようとする者(同 業者)に持犯を知らせたいという目的があつたことが分かる。 七おわりに 以上より、主に下品に分類される非人や畜生等を殺したと きに波羅夷が成立するかという点をめぐつて見解が異なつて いることが分かる。軽罪と解釈する智顎と元曉に対し、義寂 勝荘・法蔵は一切衆生に至るまで波羅夷が適用されると解釈 する。この二つの解釈は、梵網戒を律的に解釈するか、それ とも菩薩の理念を重視するかという相違によるものである。 しかも智顎・義寂・勝荘が二つの解釈を提示していたことか ら、智凱以前から大きな議論の的になっていた可能性も推定 できる。 また『梵網経』諸注釈書は文句を明らかにするだけでなく、 詳細な持犯を論じたことが大きな特徴といえる。各注釈家が 戒相釈で論じている持犯は、犯・不犯の基準や罪の軽重を明 確にするためである。そして特に注釈史上、持犯の必要性を 殊に主張したのが法蔵であったといえる。 1智顎以降は元曉・義寂・勝荘・法蔵の順で成立したと推定す る吉津宜英『華厳一乗思想の研究』(大東出版社、一九九一年) を参照。 2<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>五七</p><c>一</c><l>下</l></ref>。 3智顎は殺害心を「通心」と「隔心」に分け、軽垢罪に相当する「隔 心」について「若本斫東人誤中西人。中西人上都無殺心此属隔心 (<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>五七二</p><c>上</c></ref>)という例を挙げて、ある特定の人物(東人 の殺害を企てたのに誤って全く別の人物(西人)に命中してし まつたら軽垢罪の「隔心」であると述べる。  〓he japanese associationof Indian and buddhisstudies 4たとえば十重戒中の姪戒では「乃至畜生女諸天鬼神女。乃 非道行〓」(<ref><canon>大正</canon><v>二四</v>，<p>一〇〇四</p><c>中</c></ref>)の「乃至」以下を「後三句 挙軽況重」(<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>五七二</p><c>中</c></ref>)と解釈する。また第十六軽戒 の捨身供養を勧める経文に対して、「又解是挙況之辞」(大正 四〇、五七六頁中)と解釈する箇所がある。また客比丘への供 養に関する第二十六軽戒では、与える物がない場合には「自ら の身を売る」ことを勧めている経文に対して「言売身供給挙況 之辞」(<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>五七七</p><c>中</c></ref>)と解釈する。このように実行難易 度の高い経文に対して「挙軽況重」や「挙況之辞」と解釈する ことが智顎の特徴であることが分かる。 5平川彰「智題における聲聞戒と菩薩戒」(『天台大師千四百年 御遠忌記念天台大師の研究』天台学会、一九九七年)、寺井良 亘「天台『菩薩戒義疏』における戒相釈の特色」(『叡山学院研 究紀要』第二五号、二〇〇三年)を参照。 6『十誦律』の殺戒では様々な殺法が説かれるが、穴を掘って 殺す(憂多)場合を持犯の一例として取り上げると、「若比丘 為人作坑。人死者波羅夷。非人死者偸蘭遮。畜生死者亦偸蘭遮。 若為非人作坑。非人死者偸蘭遮。人死者突吉羅。畜生墮死亦突 吉羅。若比丘為畜生作坑。畜生墮死波夜提。若人墮死突吉羅。 非人墮死亦突吉羅。若比丘不定為一事作。諸有来者皆令墮死。 人死者波羅夷。非人死者偸蘭遮。畜生死者波夜提。都無死者偸 蘭遮突吉羅。是名憂多」(<ref><canon>大正</canon><v>二三</v>、<p>八</p><c>下</c>-<p>九</p><c>上</c></ref>)とある。 7〓新纂三八、二八〇中-下。 8<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>六六四</p><c>上</c></ref>。 9<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>六六四</p><c>中</c></ref>。 〓卍新纂三八、四〇六下。 〓ただし義寂の『菩薩戒本疏』は「制意釈名」「具縁成犯」「判 『梵網経』諸注釈書における持犯の一考察(戸次) 業軽重」「学処同異」「就文解釈」の五つから構成されているので 智凱・元曉・勝荘と異なり、持犯論を別立させた形態といえる。 〓大正四〇、六一〇中。 〓この点については凝然(一二四〇-一三二一)の『梵網戒 本疏日珠鈔』は次のように解釈する。「一若諸趣相差倶得等者。 如欲殺人畜生来替。於畜生上作人想殺。或欲殺畜人趣来替。於 人趣上作畜想殺。此等倶是得波羅夷。雖是諸趣相望境差。而望 有情即非想差。是故諸趣相差皆重」(<ref><canon>大正</canon><v>六二</v>、<p>六六</p><c>下</c></ref>) 〓法蔵は殺戒の「別縁」に次の七つを挙げる。「他身を殺害す る」「対象が衆生である」「対象が衆生であるという認識(衆生 想)を起こす」「殺意がある」「刀杖等の武器で危害を加える」「三 毒がある」「命根を断ずる」(<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>六一〇</p><c>中</c></ref>)。 〓<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>六一一</p><c>上</c></ref>。 〓<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>、<p>六〇五</p><c>中</c></ref>。 〓凝然はこれを「又大師別造菩薩毘尼蔵二十卷。菩薩持犯窮理 尽性」(<ref><canon>大正</canon><v>六二</v>、<p>五</p><c>中</c></ref>)と評しており、菩薩戒の「持犯」を論 じることが撰述理念ないし特色であったと見ていたことが分か る。 (夫谷大大学院) 〈キーワード)菩薩戒、智凱、元曉、義寂、勝荘、法蔵 (大谷大学大学院)  
</root>
