<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
〓he japanese ssociation of indian and buddhist studies -円仁と安然を中心に- 台密の一大円教について -円仁と安然を中心に- 土倉宏 大円教という語が使用されるとき、大きく分けて二つの 場合がある。その第一は、密教思想を含む様々な思想が仏の 深意の教えとして一つに融会している状態を指す場合、第一 には、その状態を体現している具体的経典や具体的教えを指 して一大円教という場合(例えば、『大日経』は一大円教である、 あるいは、『大日経』の教えは一大円教である、というように)で ある。この両者の立て分けが重要となるのだが、いずれにし ても、一大円教は台密における最高の水準を示す教判概念で ある。一大円教は複雑な問題を含み、台密における円密一致 思想を論ずる上でも重要な概念である。 第一の場合においても、第二の場合においても、一大円教 論の骨格は安然(八四一～八九八?-九一五?)の『教時問答』 によって完成したといえるのである。『教時問答』卷三にお いては、円仁(七九四～八六四)の一大円教論を踏まえつつ そこに胚胎する曖昧な要素を自らの解釈によつて明確にし 以後の台密における(第一の場合の)一大円教の骨格を確定 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 した記述が見られるのである。このことは台密の思想史上極 めて重要なことであるが、不思議なことにこの問題に関する 論考はほとんど見られない。ただ一つ例外として、この問題 を扱っているものに久保譲氏の論文(以下、久保論文と略称) が挙げられる。本稿では、一大円教論における円仁と安然の 違いに焦点を当て、久保論文の問題点にも言及したい。 女然の『教時問答』においては卷三、卷四において十四箇 所にわたり随自意・随他意の考え方が展開されるが、この 十四箇所の随自意・随他意のうち、安然が円仁の一大円教に 関して論及しつつ、自らの一大円教を展開しているのが『教 時問答』卷三にある第一の随自意・随他意の箇所である。こ こで安然は、円仁の一大円教の曖昧な要素を自らの解釈に よつて明確にし、再構築したといえるのである。その箇所と は次の通りである。 「金剛頂疏』に云く、「大興善寺阿闍梨の云く、若し真言に就い て教を立つれば、応に一大円教と云うべし。如来の演ぶる所は真  the japanese association of indian and buddhist studies 台密の一大円教について(土倉) 云云 言秘密道に非ざるはなし」と。問う、此の一大円教の中に顕教 門中の五乗の教を摂するや。若し摂せずんば五乗の顕教は豈に如 来の演ぶる所に非ざらんや。答う。若し随他意に立てば則ち顕教 中の五乗の教法と真言中の五乗の教法とは各の浅深あり。若し陥 目意に立てば則ち顕教の五乗も真言の五乗も一大円教に非ざるは なし。(注5-①に該当。以下、①文と略称する) ここで安然は円仁の『金剛頂経疏』中の一大円教を引用し それを爼上に乗せた上で自らの見解を加えて解釈している 円仁は、『金剛頂経疏』の中(<ref><canon>大正</canon><v>六一</v>・<p>一六</p><c>上</c>～<c>中</c></ref>)で、初 めに随他立として「真言教に於いて、総じて五種三摩耶教 あり」と述べ、これを五種各別の教えとする。次に随自立と して「若し真言に就いて教を立つれば、応に一大円教と云う べし。如来の演ぶる所は真言秘密道に非ざるはなきが故に。 として、五種の教え(五位三昧)も仏の本意から見ればすべ て無上の教えであり、異りはなく、一大円教である、と述べ ているのである。これを踏まえて安然の①文に戻って考える と、『金剛頂経疏』の一大円教とは円仁のいう随自立(五種融会 の一大円教のことであり、円仁の随他立(五種各別)の教え は最初から除外されていることに注意を払う必要がある。安 然はこの円仁の一大円教を、さらに随他意と随自意に分けて 論じたのである。こうして、①文の随他意部分は安然にとつ ては格別重要な一大円教ではなく、①文の随自意部分が安然 の本意としての重要なる一大円教なのだ、ということが判明 してくるのである。 詳しく①文の随他意の視点から見ていく。安然は円仁の「真 司教に於いて」「真言に就いて教を立つれば」の語に注目し、 この中の「真言」を、ここでは一乗教の意に取ったものと考 えられるのである。というのは、円仁自身がそのような考え を『蘇悉地経疏』(<ref><canon>大正</canon><v>六一</v>・<p>三九三</p><c>中</c></ref>)で披瀝しており、安 然もまたその円仁の真言=一乗教の考え方を重視しているこ とが確認できるからである。では安然が円仁の一大円教に対 して行った解釈、つまり「真言」を一乗教の範囲内に限定し た場合の一大円教とは何であろうか。『蘇悉地経疏』に依拠 し具体的にいえば、大日経・金剛頂経・蘇悉地経・華厳経 般若経・維摩経・法華経・涅槃経等の教えの範囲、というこ とになる。つまり「真言教に於いて」は「一乗教に於いて」、「真 言教について教を立つれば」は「一乗教について教を立つれ は」という意に取った上で、一乗教の範囲内に限定した五乗 の教法が融会した一大円教、という解釈を行ったのである。 これは次の随自意の視点における一大円教に比すとき、いう なれば狭義の一大円教ということになる。これに対して①文 の随自意の視点では、『蘇悉地経疏』の三乗教(顕教)の範 囲にまで広げて一大円教を捉えていくというものである。陥 自意の視点では、顕教(三乗教)中の五乗の教法と真言(一 乗教)中の五乗の教法との浅深はなくなり、すべての教え(  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studies 乗教と三乗教を併せて考える)の範囲における五乗の教法が融 会した一大円教、として捉えるのである。文字通りの「如来 の演ぶる所すべて」を該当せしめるものであり、故に三乗教 をも含め、一切の教えが仏の教えとして真実でないものはな い、との広義の一大円教として捉えられているのである。 この①文の随自意の視点における一大円教が、そのまま安 然にとつての本意の一大円教とされることは論を俟たない。 この安然によつて明確にされた広義の一大円教が台密の一大 円教の骨格とされていくのである。 最後に、紙幅の関係上詳細な検討は行えないが、久保論文 について簡潔に触れておきたい。久保氏は①文に論及しつつ 久保論文一六一頁、一七三頁)円仁と安然の一大円教について 的確に論じている。この点において久保論文の意義は非常に 大きいと考える。とはいえ久保論文に問題点がないとはいき ない。 久保論文における問題点は、まず、『教時問答』中におけ る三語(随自意語・随自他意語・随他意語)の内容を固定的に 考えすぎている、という点である。氏が挙げた、三語に関す る三つの用例(氏は、第一の用例、第二の用例、第三の用例、と 命名している)それぞれにおいて、三例とも同じ結論にたど り着かなければならない、と氏は考えているが、それは見当 違いである。氏は、三つの用例における随自意語の内容が 台密の一大円教について(土倉) 三つとも同じ一大円教であるはずだ、という考えのもとに 結論を追求していく。確かに安然の論調にはそのように考え させられる部分がある。しかし『教時問答』中の十四箇所の 随自意・随他意(随自意語・随自他意語・随他意語を含む)の〓 体に目を向けたとき、それぞれの随自意・随他意が同じ結論 でまとめられているとは限らないことに気づくはずである。 安然は視点を柔軟かつ微妙に推移させながら随自意・随他意 を展開しており、その視点の推移に着目することが重要と考 える。したがって氏が苦慮しつつ考察した結果、第一の用例 (注5-⑦の第一文に該当)と第三の用例(注5-⑦の第三文、⑦ の第五文にほぼ該当)のそれぞれの随自意語の内容において 異なる一大円教が導き出されたとき、それは必ずしも不思議 なことではないと考えるべきなのである。 次に、その異なる一大円教が導き出された結果、氏が、 大円教には相対的用法と絶対的用法の二つの用法がある、と した点について意見を述べたい。氏は「『教時問答』におい て説かれた一大円教をまとめてみると、顕密の相対におけ る、その密教(随自意語)を一大円教とする場合(筆者注:氏 の用語で相対的用法)と、顕密の相対を越えた、如来の三語を 総合した教えを一大円教とする場合(筆者注氏の用語で絶対 的用法)とがある」(久保論文一七四頁)と述べているが、これ は筆者が本稿の冒頭で述べた二つの場合の一大円教にほぼ対  the japanese association of Indian and buddhist studie 台密の一大円教について(土倉) 応している。すなわち氏の絶対的用法は筆者の第一の場合に 近いものであり、氏の相対的用法は筆者の第二の場合に近い ものである。氏が述べる二つの用法は顕密の相対の有無に基 づくものであるが、安然においては顕密の立て分けが複雑で あり(安然における顕密の立て分けは、①文で見られたような『蘇 悉地経疏』に基づく顕密の立て分けだけとは限らず、一様ではない) 氏のいう相対的用法の内容は、議論を進めていくうちに混乱 が生じる可能性があることを指摘したい。またそもそも一大 円教という概念自体が、相対を絶した融会的な状態を意味す る内容を持つものであることから、一大円教を論ずるに際し て「相対・絶対」という語を用いるのは一層混乱が生じやす いと考える。筆者が冒頭で述べた二つの場合の一大円教の老 え方は、安然における複雑な顕密の立て分けを踏まえた上で、 より混乱の少ない表現として提起したものである。この問題 はまた稿を改めて論じたい。 1本稿で扱う『教時問答』卷三の①文(注5-①)は、筆者の いう二つの一大円教のうち第一の場合の一大円教を論じたもの である。また本稿と内容が関連する論考として、拙稿「円仁と 安然の一大円教について」(『宗教研究』三五七、二〇〇六年) がある。 2筆者が概観するに、安然の主著の一つ『菩提心義抄』には一 大円教を扱うところは確認できず、特に(安然のもう一つの士 著)『教時問答』によって、一大円教論は完成されたといえる。 円珍(八一四～八九一)においても一大円教の語は見られるの だが、ここで取り上げる問題と関連する重要な用例は見あたら ない。ちなみに円珍文献における一大円教の用例としては、智 全六七六下、同五八二下、同三三七下～三三八上、同六五九下 等がある。また仁空(一三〇九～一三八八)の書『義釈捜決抄」 に出る一大円教の語は以下の通りであるが、いずれにおいても 円仁と安然の相違について触れるところはない。天全第一〇卷、五上、二二上、二六下、三四上、三九下、七二上、九〇下 九三下、九四下、一四一下、二三八下、二三九上、二七九下、三五六下、三六五下、同第一三卷、五六一下、五六五上。 3台密研究の先学諸師、例えば島地大等氏『天台教学史』『仏 教大綱』、上杉文秀氏『日本天台史』、福田堯頴氏『天台学概論』 獅子王円信氏「台密の五時五教判論」(『密教研究』一八)、「安 然和尚の菩提心義抄考」(『安然和尚の研究』所収)、清水谷共 順氏『天台密教の成立に関する研究』、木内堯央氏『天台密教 の形成』、浅井円道氏『上古日本天台本門思想史』等においては、 円仁と安然の一大円教の相違に触れるところがなく、大方は単 に台密の一大円教として一括りにし、円仁と安然を同列に扱っ ている。 4久保譲氏「『教時問答』における如来の三語をめぐって」 (『フィロソフイア』六六、一九七八年) ○十四箇所というのは筆者自身の見解に基づく立て分け方であ り、随自意(語)・随自他意(語)随他意(語)の考え方を も含んだ上での十四箇所である。その該当箇所を明示すれば以 下のようになる。なお①、②等は、第一の随自意・随他意、第 二の随自意・随他意、等を意味している。<ref><canon>大正</canon><v>七五</v>巻の中、〓  一七<c>上</c>L<p>二八</p>～<c>中</c>L<p>一〇</p>、②四一八<c>中</c>L<p>一三</p><c>下</c><p>三</p> 〓八尺<c>L</c><p>四</p>～<c>l</c><p>一五</p>、④四一九<c>中</c>L<p>二五</p>～<c>下し</c><p>一六</p></ref>、〓の第 文四二〇下L三～l四、⑥の第二文四二三上二九ら中 〓〓の第三文四二四上L八〓L一一、〓四三一円き 『、〓の第一文四三八中L一二～二七、のの第三文〓 三尺〓内L七、のの第三文四三八下し九一三、〓の第四 〓四八下L〓〓二六、〓の第五文四三九上二八中 〓四四〇下L七～l一七、〓四四一中〓二下九六、 〓四四中L六～L一四、①四四三上〓一一九、〓 第丸四四四中L二六～下L一九、〓の第二文四四五円七一 ラ六〓四四六下L二三～四四七上L一一、〓四四七中L 一六～L二七。 ○〓仁が『金剛頂経疏』で使う五種三摩耶教、五位三味 の話は同意であると筆者は考える。それはともに、〓著護 縁覚声聞・世間のそれぞれに関する数え、意である そな、ご五種三摩耶教・五位三味なる語は、〓大日経義 番五に出る五種三味道(続天全密教に七〇上一七九上)〓 〓程真(同一七九上り一八〇上)から影響を〓け、円大 〓同童の語として使用した語である。安然もまた「丈 経義釈」の五種三味道五種真言から〓響た受けれし列 〓辞しての五乗の教法という語を『教時問答』において多用 している。 し例之ば、「教時問答一卷三の「蘇悉地麻中。三乗教 〓教為な秘寄。秘密中亦分二。華厳栽若維撃法華衆 理移答。大日金蘭頂等事理倶密三三」(<ref><canon>大正</canon><w>七五四一四</w></ref>)「教 相各卷四の條柔地就云。数有二種。一類示教。三乗 〓世谷勝義未円融故。二秘密惣。謂一乗物。世俗勝義一体 融故。」(<ref><canon>大正</canon><v>七五</v>・<p>四三九</p><c>上</c></ref>)等である }安然は円仁の一大円教が顕教と区別された真言教内のもの でありその五經に分説された密教も結局は一教であるとい 夏味で用いていると考えねばならない。…以上の如べ、大 〓とう言葉をめぐつて、円仁と安然との間に相違があつ と悪われる。少なくとも、安然は顕教を視野に入れるなこれ いかという点において、円仁との差を自覚していたと考えら る。」(久保譲氏前掲論文、一七五～一七六頁) (キーワード&gt; ーワード)一大円教、円仁、安然、『教時問答」、随自意、隨 他意 (東洋大学東洋学研究所客員研究員 台密の一大円教について(土倉  
</root>
