<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 曇鸞の『無量寿経優婆提舎願生偈』註釈の姿勢 塚寄拓也  the japanese association of indian and buddhist studie 曇鸞の『無量寿経優婆提舍願生偈註』(以下『論註』)はそ の名の通り、世親の『無量寿経優婆提舎願生偈』(以下『浄十 論』)を註釈したものである。卷頭の「二道釈」と呼ばれる 箇所では本論の註釈を行わず曇鸞独自の仏道観が示される が、その最初を飾るのは「謹案龍樹菩薩十住毘婆沙」(<ref><canon>大正</canon> <v>四〇</v>・<p>八二六</p><c>a</c></ref>)という文言である。曇鸞は『華厳経』「十曲 品」の論で龍樹著述とされる鳩摩羅什訳出の『十住毘婆沙論』 (以下『十住論』)に依つて、『浄土論』を解釈していくのだと いう決意を示すのだが、これは奇異なことである。『浄土論』 は『無量寿経』の論であり、著者の世親は唯識学派の大成者 である。また、曇鸞自身は『続高僧伝』に四論、すなわち『中論』 「十二門論』、『百論』、そして『智度論』と、仏性を学んだ学 僧であると伝わる。 以上のようなことを踏まえると、曇鸞の註釈態度として妥 当なものは三つ予想される。一つには、同じ般若系の論書で あっても『十住論』よりも四論に依る。実際『論註』で最も 多く引文されているのは『智度論』であり、浄土三部経や『十 住論』と比べても圧倒的に多い。しかし、『十住論』に依る と言うのである。二つには、『浄土論』の訳者で、『続高僧伝』 において曇鸞に『観無量寿経』を授けたと伝わる翻訳僧菩 提留支によって訳出済みだった『十地経論』などの世親の論 書に依拠する。同じ『十地経』の論書でも『浄土論』を読む 上で参考にするのなら、『十住論』よりもむしろ『十地経論』 の方を参考にすべきであろう。三つには、曇鸞に先立つて白 蓮社と呼ばれる般舟三昧による念仏結社を作つた廬山寺慧遠 の『念仏三昧詩集序』等の述作に依る。『般舟三昧経』は『般 若経』と深い関わりがあり、鳩摩羅什-僧肇の流れを組む般 若系の学問を修めた曇鸞は慧遠の影響を受けてしかるべきで ある。ところが、『論註』には『般舟三昧経』も慧遠の著述 もまったく引文すらされていないのである。  〓he japanese association of indian and buddhist studies 本論は、曇鸞が『浄土論』註釈の上で『十住論』から何を 学んだか、そしてそれが具体的にどのように反映されている か指摘することを試みるものである。 一 謹案龍樹菩薩十住毘婆沙云。菩薩求阿毘跋致有二種道。一者難行 道。二者易行道。難行道者。謂於五濁之世於無佛時求阿毘跋致為 難。此難乃有多途。(中略)易行道者。謂但以信佛因縁願生淨土。 乘佛願力便得往生彼清淨土。佛力住持即入大乘正定之聚。正定即 是阿毘跋致。譬如水路乘船則樂。此無量壽經優婆提舎蓋上衍之極 致不退之風航者也。(同) 曇鸞は大乗菩薩道の課題である阿毘跋致を求める上で二種 の道があり、難行道は五濁世・無仏時にあつては成就しがた い。一方、易行道は信仏因縁をもつて歩む願生浄土の道で 即座に大乗正定聚(阿毘跋致)に入るものであり、世親の『浄 土論』はこのことを説く大乗の極致であると言うのである この阿毘跋致について「易行品」では、 至阿惟越致地者。行諸難行久乃可得。或墮聲聞辟支佛地。若爾者 是大衰患。(<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四〇</p><c>c</c></ref>) と、諸々の困難を久しく歩む道であり、常に二乗に堕すとい う危険生を孕みつつづけるということが示される。そこで、 是故若諸佛所説有易行道疾得至阿惟越致地方便者。願爲説之。 (<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四一</p><c>a</c></ref>) 曇鸞の『無量寿経優婆提舎願生偈』註釈の姿勢(塚寄) と、速やかに阿惟越致に至る易行道があるのなら説きたまへ と懇願される。これに対して、 如汝所説是停弱怯劣無有大心。非是丈夫志幹之言也。(中略)行 大乘者佛如是説。發願求佛道。重於擧三千大千世界。汝言阿惟越 致地是法甚難久乃可得。若有易行道疾得至阿惟越致地者。是乃怯 弱下劣之言。非是大人志幹之説。(同) と、それは卑怯者の意見であり、菩薩道を歩むという志願を 持つ者の言葉ではないと厳しい叱責がなされる。そしてその 上で、「汝若必欲聞此方便今當説之。」(同)と、なお道を求 めるのならば、いままさに説こうと述べられる。そして、そ の易行道は、 佛法有無量門。如世間道有難有易。陸道歩行則苦。水道乘船則樂。 菩薩道亦如是。或有勤行精進。或有以信方便易行疾至阿惟越致者。 (<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四一</p><c>b</c></ref>) という「信」を方便とする易行をもつて不退転に至るという ものである。具体的には、 若菩薩欲於此身得至阿惟越致地成就阿耨多羅三藐三菩提者。應當 念是十方諸佛稱其名號。(同) と、十方の諸仏の名号を念じ称えることで阿惟越致に至ると いう、所謂聞名不退が説かれるのである。曇鸞の信仏因縁は これに依るものであると先学が指摘している。信仏因縁が聞 名不退を説くものであるということは、『論註』題号釈の、  〓he japanese associationof indian and buddhist studies 曇鸞の『無量寿経優婆提舎願生〓』註釈の姿勢(塚寄) 無量壽是安樂淨土如來別號。釋迦牟尼佛在王舍城及舍衛國。於木 〓之中・無量壽佛莊嚴功徳。即以佛名號為經體。 (<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>・<p>八二六</p><c>b</c></ref>) という文や、「我一心釈」の、 我一心者。天親菩薩自督之詞。言念無礙光如來願生安樂。心心相 續無他想間雜。(<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>・<p>八二七</p><c>a</c></ref>) あるいは、「八番問答」第一に、 案王舍城所・無量壽經。佛告阿難。十方恒河沙諸佛如來皆共稱嘆 無量壽佛威神功徳不可思議。諸有〓生聞其名號。信心歡喜乃至 念。至心迴向。願生彼國即得往生。住不退轉。唯除五逆誹謗正法。 案此而言。一切外凡夫人皆得往生。又如觀無量壽經有九品往生。 ト下品生者。(中略)善友告言。汝若不能念者。應稱無量壽佛。(中 略)以此經證。明知下品凡夫但令不誹謗正法。信佛因縁皆得往生。 (<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>・<p>八三三</p><c>c</c></ref> と、『無量寿経』と『観無量寿経』を連引して示されている。 ところで、『十住論』では十方諸仏の名号を念ずることが 説かれるが、阿弥陀一仏のみを念ずるようには説かれていな い。紙筆の都合上、つぶさに説くことはできないが、まず『宝 月童子所聞経』「阿惟越致品」を引文・言及した上で 今是十方佛善徳爲初。廣衆徳爲後。若人一心稱其名號。即得不退 於阿耨多羅三藐三菩提。(<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四二</p><c>a</c></ref> と十仏の名号を一心に称えることが説かれ、続いて、 問曰。但聞是十佛名號執持在心。便得不退阿耨多羅三藐三菩提。 爲更有餘佛餘菩薩名得至阿惟越致耶。答曰。阿彌陀等佛及諸大菩 薩。稱名一心念亦得不退轉。(<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四二</p><c>c</c></ref>) と十仏以外にも阿弥陀等の仏・菩薩があつて、その名を一心 に念ずればまた不退転に至るとあり、諸仏の中の一仏として 阿弥陀仏がでてくる。これから百七仏が挙げられ、その上で 阿彌陀佛本願如是。若人念我稱名自歸。即入必定得阿耨多羅三藐 三菩提。是故常應憶念以偈稱讃。(<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四三</p><c>a</c></ref>) と、『無量寿経』で説かれる阿弥陀仏の本願と密接な関係に ある「弥陀章」が始まる。けれども、これが結論ではなく、 又亦應念毘婆尸佛。尸棄佛。毘首婆伏佛。拘樓珊提佛。迦那迦牟 尼佛。迦葉佛。釋迦牟尼佛。及未來世彌勒佛。皆應憶念禮拜以偈 稱讃。(<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四三</p><c>c</c></ref>) と、続いて釈尊を含む過去七仏と未来仏である弥勒が出され さらには現在仏として東方八仏(散文では十一仏)、それが終 わると百四十三の菩薩の名が列挙され、 如是等諸大菩薩。皆應憶念恭敬禮拜求阿惟越致地。 (<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四五</p><c>a</c></ref>) と結ばれる。こうして見ると、相対的に重視されているとは いえ、現在仏の一つとして阿弥陀仏も説かれているに過ぎな い。それでは、曇鸞は「弥陀章」だけを参考にした、言い換 えると『浄土論』註釈の上で都合の良い部分にのみ依つたの であろうか。  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 『十住論』では十仏を説く箇所の最後に、 過去無數劫有佛號海徳是諸現在佛皆從彼發願 壽命無有量光明照無極國土甚清淨聞名定作佛 今現在十方具足成十力是故稽首禮人天中最〓 (<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四二</p><c>c</c></ref> とある。現在の諸仏は海徳仏に従つて発願して、寿命・光明 に限りがない、すなわち阿弥陀(無量寿・無量光)であると説 かれる。つまり、諸仏は皆阿弥陀であると言うのである。『十 住論』では阿弥陀仏は諸仏の一つとして挙げられるが、その 実、ある特定の仏を指すものではないことが示されるのであ る。これは『論註』では以下の文にその影響が見られる。 無量壽者。言無量壽如來壽命長遠不可思量也。經者常也。言安樂 國土佛及菩薩清淨莊嚴功徳。國土清淨莊嚴功徳。能與〓生作大饒 益。可常行于世故名曰經。(<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>・<p>八二六</p><c>c</c></ref>) と、少々意味が取りにくいが、仏陀の法が常に衆生のために 利益をもたらすことを無量寿、あるいは「経は常なり」と表 現しているのであろう。また、上卷「讃歎門」釈では、 依舎衛國所説無量壽經。佛解阿彌陀如來名號。何故號阿彌陀。彼 佛光明無量。照十方國無所障礙。是故號阿彌陀。又彼佛壽命及其 人民無量無邊阿僧祇劫。故名阿彌陀。 (<ref><canon>大正</canon><v>四〇</v>・<p>八二七</p><c>b</c></ref>) と『阿弥陀経』が引文され、仏陀の智恵が普く世界を貫くこ とを光明無量、それが永遠の真理であることを寿命無量、同 時にそれが個人的なものでないことが人民無量と示される。 また、先に引いた題号釈には「無量壽是安樂淨土如來別號 とある。「別号」とは通別の「別」であり、阿弥陀の名は単 なる名でないことが示される。すべての仏に通ずる法の内容 をもつて名とする特別な名ということが示されるのである。 三 以上見てきたように、曇鸞は文字通り謹んで『十住論』を 案じて『浄土論』の註釈に臨んだのであり、この姿勢は尊重 されなければならない。『論註』を中観や唯識、あるいは真 宗の立場から解釈されることは多い。そのこと自体に問題は ないが、『中論』、あるいは僧肇の『肇論』の立場に引き寄せ て解釈する、『十地経論』に引き寄せる、あるいは親鸞の著 作に合わせる形で解釈される場合が多い。第一に参照すべき は、『十住論』と、浄土三部経であり、これを踏まえた上で 他の経論疏を参照すべきであろう。 <ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>四七〇</p><c>a</c><l>2</l><p>右同</p><c>b</c><l>3</l></ref>塚本善隆 梅原猛『仏教の思想』8、六五頁参照。4香月院深励『『浄 土論註講義』七七頁参照。5<ref><canon>大正</canon><v>二六</v>・<p>四一</p><c>b</c></ref> (キーワード)『浄土論註』『十住毘婆沙論』、聞名不退、如来の別号 (大谷大学大学院)  
</root>
