<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 『摧邪輪』並びに『荘厳記』における菩提心観 米澤実江子 一はじめに 「摧邪輪』(一二一二)並びに『荘厳記』(一二一三)は、〓 恵による法然撰述の『選択集』への批判の書である。まず 「摧邪輪』が書かれ、後にその内容を補足する為に『荘厳記』 が書かれた。『摧邪輪』での批判内容は、第一撥去菩提心 過失、①以菩提心不為往生極楽行過②言弥陀本願中 無菩提心過③以菩提心為有上小利過④言双観経不 説菩提心并言弥陀一教止住時無菩提心過⑤言菩提心 抑念仏過(含、謬解光明遍照之経文過)第二以聖道門譬 群賊過失である。『摧邪輪』についての先行研究の中から 菩提心に関する明恵の立場に言及した内容を挙げると、まず 石田充之氏は「菩提心を許容する自力向上門的な実践道の立 場よりして、法然の聖道菩提心等の諸行を廃し、浄土念仏 行を立てる他力向下門的な実践道の主張が、法無我平等の理 を性となす菩提心を排除する意味に於いて、仏教に非ざる外 道であると論難された」とし、末木文美士氏は「問題となる のは、果たしてこの菩提心が誰にでも発せるものかという占 である」として、発菩提心の可否に言及され、柴崎照和氏は「仮 に菩提心を撥無することを容認すれば、明恵が依拠する華厳 および密教の教えそのものを危うくする、という根本的な問 題があった」として華厳並びに密教教学を修学する立場から の批判であるとされている。本稿では、まず『摧邪輪』並び に『荘厳記』の批判態度を検討し、次に第一の過失において 展開される五箇の批判での「菩提心」と「発菩提心」の説示 より、「菩提心観」を考察し、『選択集』批判の意義について 検討する。 二批判態度 、神護寺入山から『摧邪輪』並びに『荘厳記』撰述まで の明恵の修学を概観すると①九歳で神護寺に入山以後、十六 歳で上覚について出家し、東大寺戒壇院にて具足戒を受ける  〓he japanese association of indian and buddhis studies 間に、『倶舍頌』、弘法大師の著作、『華厳五教章』、『悉曇字記 等を受学し、自行として「文珠五字真言」を誦す。②十九歳 で興然より金剛界・胎蔵界、『諸尊法』を伝授され、また華厳 並びに密教関係諸師の書等を書写校合し、自行として「仏眼 法」、「真如観」等を修す。③二十六歳で同法に対して『探玄記』 の講義を始め、二十八歳からは喜海に対して『演義抄』の講 義を始める。以後『華厳唯心義』、『善財善友念誦次第』他を 撰述し、自著の他、書写校合した書の弟子への伝授を行い 自行として「宝楼閣法」他を修す。④三十八歳で『金師子章 光顕抄』を撰述し、この頃二十八歳から始めた喜海への『〓 義抄』の講義を修了する。その後も『華厳経』の書写読誦を 行う。⑤四十歳で『摧邪輪』、四十一歳で『荘厳記』を撰述 し、その後『大日経疏』の談義を始める。以上の概観から、 明恵は当初より華厳教学と密教儀軌等の修学を中心に行って おり、また二十代より始めている講義等も華厳教学、儀軌等 の伝授が中心であったことが確認できる。 二、『摧邪輪』並びに『荘厳記』の批判態度①『摧邪輪 では「於或処講経説法次出二難破彼書(中略)後日伝 聞彼座席有専修門人大起忿諍曰選択集中全無此義〓 出自僻見也云余因聞此事為糺邪正粗記一二」と いうように、『選択集』の内容の誤りを専修の門人に対して 示し糺す為であるとし、またその論難は、「病患多種故方莖 『摧邪輪』並びに『荘厳記』における菩提心観(米澤 又多種也(中略)応機根設随宜法是大聖善巧也十二部経 八万法門浅深差別開合不同専依此義也」として、大乗仏 教が説かれた意義をふまえたものであるとする。②『荘厳記』 では「三乗教之分説是一乗海之一滴也是故一経文義悉含諸 乗法門各随機悟入皆為甘露要門是名無障無碍法界法 〓」というように、仏教理解の方軌を示す。以上のことか ら、両書における批判態度は、専修の門人を対象とした上で、 師・一宗に偏依せず、また様々な解釈は大乗仏教として相 反しないことを示すものであつたと考えられる。 三菩提心の解釈(〓) 一、『摧邪輪』にみられる解釈 〓、『摧邪輪』では、批判に先立って「先須弁定菩提心 我」として「菩提心の体」について次のように述べる。① 行相(心のはたらき)については「言菩提者即是仏果一切 智智言心者於此一切智智起希求心指此云菩提心一 切仏法皆依此心得生起此希求心随初後位有浅深不 囘言其不同亦有多種」というように、「菩提心とは一 切智智を求める心を起すことであり、位に随って浅深の不同 が多種ある」とする。②『十地経論』の「三種の仏菩提」を 引用して「三乗行者於三乗菩提起希求心随其三根差別 出三種菩提(中略)雖有分位不同其心体無差別也」  the japanese ssociationof Indian and buddhist studieg 『摧邪輪』並びに『荘厳記』における菩提心観(米澤) というように、「分位の不同はあるが菩提心の体は無差別で ある」とする。③『菩提心離相論』を引用して「菩提心者離 二一切性(中略)謂蘊処界離諸取捨法無我平等自心本来不 生自性空故等云解曰此約大乗説菩提心体与法無我理相 応心指此云菩提心」というように、菩提心は法無我の理 と相応する心であるとする。以上のことから、大乗の菩提心 は、自心本来不生自性空であり、その体は無差別であって 仏になるまでに経る位に応じてその行相は不同であるとし て、菩提心の体性と用きとを具体的に示すものであると考き られる。 〓、五箇の批判において示される菩提心は、①「以菩提 心不為往生極楽行過」では、「二百一十億仏刹浄穢義 において「浄識者即菩提心」、『探玄記』「菩薩及如来唯識智 為浄土体」を引用して「唯識智者即菩提心」、『無量寿経』「無 上正覚心」について「無上正覚心者即是菩提心」、『仏地経論 「最極自在浄識為相(中略)仏無漏心以為体」を引用して「浄 識乃至無漏心者是菩提心也」とし、②「言弥陀本願中無 菩提心過」では、『無量寿経』「捨家弃欲而作沙門(取意) について「菩提心者是諸善之根本万行尊首也」、『無量寿経』「至 心信楽欲生我国」について「至心信楽欲生我国何此中簡菩 提心乎」とし、③「以菩提心為有上小利過」では、『無 量寿経』「歓喜踊躍」について「既有歓喜踊躍之言何簡 菩提心乎」とし、④「言双観経不説菩提心并言弥陀 教止住時無菩提心過」では、『無量寿経』四十八願につい て「此経説四十八願豈非菩提心耶」とし、⑤「言菩掲 心抑念仏過」では、善導『観経疏』「望仏本願意在衆 生一向専称弥陀仏名」について「此中一向言必有語一向 意一向義(中略)意業一向義即是以菩提心可為先」、善 導『往生礼讃』「必可具足三心若随闕不往生 〓」につい ては「若言可具三心者必先以菩提心可為本」、『〓 『菩 提心離相論』「菩提心者大乗中最勝我於此心安住正念」に ついては「念言即菩提心也」とし、⑤の余「謬解光明遍照 之経文過」では、菩提心の有無について「問曰尓者汝有 菩提心乎答設雖無之如此知是正見也既有正見者欣 可欣厭可厭知菩提心是仏道正因故念念愛楽之(中略 随分愛楽仏境者何必非菩提心乎」というように、正見 を前提とした随分の愛楽心が菩提心であるとする。これは衆 生に明確な「悟りを求める心」という意識が無かつたとして も菩提心たり得るとの理解を示すものと考えられる。以上の ことから、「自性空」である菩提心は、各批判を通じて、隋 宜多様に展開する心の作用であることを示すものと考えられ 二、『荘厳記』「菩提心決中菩提心体性義」にみられる解釈 る。 『荘厳記』では、『摧邪輪』において菩提心の義を「相応  the japanese associationof Indian and buddhist studies 法無我心」「諸教菩提心其体性無差別」等と定義した理中 を「此決中所以明菩提心体無差別義者世間浅識男女等聞 教文不同浅深差別執心体各別義」とし、また「此心無 差別通一切諸仏法以為命根」「顕其体教門不同諸義 差別」等と述べ、仏の教えは衆生の機根の異なりに対して、 様々な側面から多樣に解釈・説示されるものであり、菩提心 はその根幹であるということを示す。 四「発菩提心」について ①『菩提心離相論』を引用して「問曰此心最為甚深我等 未知法無我等道理何発菩提心乎答(中略)同論下文云 又復識法是無常法(中略)若無常性即菩提心者若愛楽菩提 是心平等而亦不説愛楽彼空」と示し、「菩提を求める 心は無常性である故に平等(一切衆生に無差別に相応する)」で あり、「空(自身本来自性空)を願い求めるというものではない」 とする。②『報恩経』所説の釈迦の因事を引用して「我時見 三是受大苦悩心生哀愍因慈心生故発菩提心(中略 一切衆生発菩提心其事非一或因慈心或因恚心(中略) 或因恩愛別離或因怨憎和合或因親近善知識或因悪 友或因見仏或因聞法是故当知一切衆生発菩提心各各 不同(中略)経文既云以重煩悩起身口意業故等全非 変化相也謂為釈尊因事莫作過分思而巳」というよう 『摧邪輪』並びに『荘厳記』における菩提心観(米澤) に「一切衆生が菩提心を発す因は一つではない」と示し、ま た「釈尊の因地であるといって自身には相応しないなどと思 うことはない」とする。③末代での発心については、「問(中 略)時属末代諸行皆陵遅設雖党余行可有何益乎答 (中略)菩提心者縁法滅為発起因縁」というように、法 滅も縁として菩提心を発すことが可能であると述べ、発心が 様々な行の因となるとする。 五結論 以上のことから、『摧邪輪』並びに『荘厳記』では、菩掲 心は様々な心の作用として顕現するものであり、この心の作 用が発菩提心であるということを示しているものと考えられ る。換言すると、衆生は菩提心の体性(「自性空」)を平等に 発すべきであるというのではなく、菩提心は「自性空」であ ることから、多様な一切の衆生が個々に相応した菩提心を平 等に発すことができるという理解であると考えられる。よつ て明恵は、『選択集』における菩提心を称名行以外の諸行と 共に廃捨する等の文言は、自身に適う行を修す以前にあるべ き行者の心の作用即ち凡夫から菩薩まで、多様に相応する菩 提心を行に比定し、更にそれを廃捨することは、発心の機会 を奪うことであり、ひいては諸仏の誓願まで否定することに なるとして、『選択集』の菩提心解釈を批判するものであつ  the japanese association of indian and buddhist studies たと考えられる。 看の乘ヨ 〓拙稿「『荘 1①『仮名行状』下(『明恵上人資料』第一、四十五頁)。②『鎌 倉旧仏教』三一七頁下～三一八頁上(岩波書店、一九九五(以下 略)) 〓))。2『仮名行状』下(同、四十五～四十六頁)。『荘厳記」 「『浄全』八、七七四頁上)。3石田充之『鎌倉浄土教成立 の基礎研究』一六九頁(百華苑、一九六六)。4末木文 実士『日本仏教思想史論考』四一八頁(大蔵出版、一九九三)。 〓柴崎照和『明恵上人思想の研究』二十頁(大蔵出版、二〇〇三)。6『諸尊法』(『高山寺古典籍纂集』(東京大 学出版会、一九九八)参照。7『鎌倉旧仏教』三一七頁 下～三一八頁上。8『鎌倉旧仏教』三八五頁上、 3『浄全』八、八〇〇頁下～八〇一頁上。〓拙稿「『荘 厳記』について」(『佛教大学総合研究所紀要別冊浄土教典籍の研 究』二〇〇六)参照。〓「菩提心」の基本的理解は、田 上太秀氏の『菩提心の研究』(東京書籍、一九九〇)に依つた。 〓『鎌倉旧仏教』三一九頁下し。〓「行相」心のはたら き。行とは心がおもむくこと、相とはこれを受け取ること。(中 村元編『広説仏教語大辞典』上、二九四頁。〓『鎌倉旧 仏教』三二〇頁上り下。これは、善導『観経疏』、元曉『遊心安 楽道』とを示し、両説を共に菩提心の行相を説く文証として引用 する。〓『鎌倉旧仏教』三二一頁上(『十地経論』は『大 止蔵』二十六、一三八頁下)。〓建仁元年(一二〇一)述 『華厳唯心義』に、在家および畜生に至るまでも教化の対象であ り、発菩提心の可能なることを示す。(増補改訂『日本大蔵経』 七四、一二七頁上)。〓『鎌倉旧仏教』三二一頁上(『菩掲 〓『鎌倉 心離相論』は<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>三十二</v>、<p>五四一</p>頁<c>中</c></ref>)。〓『鎌〓 旧仏教』三二四頁下。〓『鎌倉旧仏教」三二四頁下(『控 玄記』は<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>三十五</v>、<p>一五八</p>頁<c>中</c></ref>)。〓『鎌倉旧仏教』 二二四頁下(『無量寿経』は<ref>『<canon>大正藏</canon><v>十二</v>、<p>二六七</p>頁<c>上</c>～<c>下</c></ref>)。 〓『鎌倉旧仏教』三二五頁下(『仏地経論』は<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>二十六</v>、<p>二九四</p>頁<c>上</c></ref>)。〓『鎌倉旧仏教』三三二頁上(『無 量寿経』は<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>十二</v>、<p>二七二</p>頁<c>中</c></ref>)。〓『鎌倉旧仏 教』三三一頁上。〓『鎌倉旧仏教』三三八頁下(『無量寿 経』は<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>十二</v>、<p>二六九</p>頁<c>上</c></ref>)。〓『鎌倉旧仏教 二四〇頁上。〓『鎌倉旧仏教』三五八頁上。(『観経疏』は『大 正蔵』三十七、二七八頁上)〓『鎌倉旧仏教』三五八頁下 (『往生礼讃』は<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十七</v>、<p>四三八</p>頁<c>下</c></ref>)。 〓『鎌倉旧仏教」三六〇頁下(『菩提心離相論』は<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>三十二</v>、<p>五四三</p>頁<c>中</c></ref>)。〓『鎌倉旧仏教』三七三頁下。 〓『浄全』八、七七五頁下。〓『浄全』八、七七五頁下。 〓『浄全』八、七七五頁下～七七六頁上。『大乗義章』(<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>四十四</v>、<p>五六六</p>頁<c>中</c></ref>)より引用。〓『浄全』八、七七六頁上。 〓『鎌倉旧仏教』三二一頁上し下(『菩提心離相論』は<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>三十二</v>、<p>五四二</p>頁<c>下</c></ref>)。〓『大方便仏報恩経』、<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>三</v>、<p>一三六</p>頁<c>上</c>～<c>中</c></ref>。〓『鎌倉旧仏教』三四三頁上～下。 〓『鎌倉旧仏教』三四七頁下。〓「菩提心種類不同」(『鎌 倉旧仏教』三七一頁下)。 〈キーワード)『摧邪輪』、『荘厳記』、『選択集』、菩提心、明恵 (浄土宗総合研究嘱託研究員)  
</root>
