<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studies 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像 真鍋俊照 称名寺の弥勒来迎壁画〔表〕と浄土図壁画〔裏〕(横浜市金 沢区金沢町、重要文化財)は、日本に現存する唯一の弥勒菩薩 を描いた壁画として知られている。ただしこれが発見された のは近年のことである。そこで、ここでは、壁画の成立にか かわる歴史の解明と図像分析の諸問題について考察を行うこ とにした。とくに教義と図像について、画面の剥落が多い状 態から尊像を復原的に考察することは、必要欠くべからざる 作業といわなければならない。 ところで、来迎図に描かれた中尊の弥勒菩薩坐像は、数段 に組みあげられた框の蓮華座上に結跏跌坐する。また中尊の 頭上の宝冠は、中央宝珠形の中に五輪塔を描いたもので、弥 勒菩薩を象徴的にあらわしたもの。しかし塔はわずかに傾い たように見える。 その五輪塔の描写は『覚禅鈔』(金沢文庫本)の二臂像の図 像でも明らかなように、禅定の両掌の上にあるのが通例であ る。 印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 「慈氏如来結跏跌坐如入三摩地形有両臂樸従手掌持一寶蒲 花臺上べイロチヤノウ佛塔上畫大日如来通身寶光アリ」(全 (金沢 文庫本『覚禅鈔』) この『覚禅鈔』が伝える像は、慈が生じたものという意、 正面向きの坐像で蓮台の上に描かれている。白描の構図によ れば塔は胸の附近まで「バ」(梵字)の空輪が達し、かなり 大きく描写されている。金沢文庫本の典拠は明らかに儀軌の 「慈氏菩薩略修愈誠念誦法』より得たもので、覚禅はその本 文「慈氏の像」以下に注目しているものである。すなわち「慈 氏の像、一幅の絹を取りて、圓明を畫き、圓明の中心に於て、 本尊慈氏如来を畫く。結跏跌坐して三摩地に入れる形の如く して、両臂あり、樸手掌(原本は「又」であるが、『図像抄』で は「右」で表現。ただし法隆寺蔵の「弥勒菩薩像」は逆に左手で表 現。)より一寶蓮華臺上に於て、ベイロチヤノウ佛塔を畫き、 佛塔上に大日如来を畫く。通身寶光あり、皆光中より樸諸佛 二合 世尊を化出すること鉢羅合掌佛母菩薩像の如し、諸佛を以つ  The japanese ssociationof Indian and buddhis studies 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋. て光と為す。上下の荘厳は一に前の如し。」(<ref><canon>大正藏</canon>、第<v>二〇</v>卷 <p>五九六</p><c>c</c></ref>)の後半に引用文が一致する。むろん尊形に認めら れる造形描写の基調は、同卷の「畫像品」に説く「首に五如 来の冠を載き、左手に蓮華を持し、華上に於て法界塔印を置 く。右手は説法印に作して結跏跌坐す。」(<ref><canon>大正藏</canon>、第<v>二〇</v>卷 <p>五九五</p><c>c</c></ref>)にある。ここでは仏塔の位置が左手の蓮花台上に 移動している点が異る。また宝冠をみると「五如来」つまり 五智如来のシンボルを描くので、冠の象徴性から派生する本 尊観を前提にするならば、「観本尊頂上如是展轉周遍法界。 (同卷五九四b)のごとく弥勒の位置が法界への感覚的な次元 で問題にされていることがわかる。これは「畫像品」中の曼 荼羅を描く場面にも関連する画法であるが、この部分は明ら かに「金剛頭上安率都二合婆法界之印」とソトバ(宝塔)を とらえている。もちろん本尊の慈氏菩薩は「首戴五如来冠 とあって、頭上の描写は共通している。その図像学的根拠は 恐らく入法界五大観門品にヒントがあると考えられ、「白肉 色にして頭に五智如来の冠を戴き、左手は紅蓮華を執り、蓮 華上に於て法界塔印を畫く。右手は大拇指をもつて火輪の甲 上を押し、余指を舒べ散じ、微かに風幢を屈す。」(<ref><canon>大正藏</canon>、 第<v>二十</v>卷、<p>五九一</p><c>a</c></ref>)と尊像のデフォルメ化が行われている それは完全に五如来宝冠と法界塔印の関係を重要視していス ことを示している。五智如来と宝冠のモテイーフの関係は、 図像学的解釈によれば法界塔印を通じて同次元に置かれる。 したがって具体的には弥勒菩薩と大日如来の合体説さえ想定 することができる。その顕著な例が、「親都尊顔。珊瑚殿上 潅頂説法悟無生。慈氏大日同一體。べイロチャノウ。」(大正図、 第五卷、二〇a)という「慈氏軌」下の一文にみえる。 この点については、『覚禅鈔』の著者、覚禅も注目したと みえ、宝冠に法界の五輪塔を描写した白描図像を付している。 図は右上に注記で「胎蔵軌説云」とあり、さらに裏書を注意 してみると、「己上像等、或圓集在之。件集高野流布云々。私云 若覺印闍梨集歟。源幸云。彼闍梨往生本尊云々。仍聚之云々 (大正図、第五卷、三二a)とあって、その図像が高野山で流 布した図像集(「図像抄」一一三五年頃)の一部だと写本は記 録している。この尊容は明らかに胎蔵界系の弥勒菩薩をいう。 蓮台上の坐像はそのまま現図曼禁羅に登場する図像であっ て、それは身肉色、頭の冠中には五輪塔を表示している。左 手は施無畏、右手は蓮華を持し、その華上に宝瓶を置く。こ こで注意しなければならないことは、蓮華の茎がのびている 点、また右の華上の軍持と冠中の五輪塔に何らかの関係があ るかどうかということである。茎が弥勒菩薩とかかわりあう のは、不空訳の『慈氏菩薩所説大乗縁生稲朦喩経』で慈氏菩 薩が舎利弗に縁生の鼎文を説く場面にみえる。それは稲が生 長して実を結ぶまでの譬えとして引用したものである。その  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studieg 内容は「一日仏が稲の茎を見つつ縁生を見るものは法を見る ものであり、法を見るものは仏を見るものであることを宣う や、舎利弗はこれを〔容易に〕解釈することができなかつた ので、弥勒のもとにまいって、その助言を乞うた。そしてこ れを弥勒が広説した」という。(全文の要約・大正藏、第一六卷、八一九b～八二〇a)である。しかし仏と稲と茎の相互関係を 譬喩としてあつかっているだけで、胎蔵界曼荼羅中に描写さ れる弥勒の図像学的根拠の究明にまで展開していない。とく に茎のある蓮華は、持たないまでも図像学上の弥勒の大きさ 及び尊像の度量は、(1)羅什訳『弥勒下生経』や(2)義浄 訳『弥勒下成仏経』に既に説かれている。したがって茎とは 別尊に弥勒の持物として描写されたとみられる。(1)と(2 の尊容はいずれも三十二相を具備し、その本体は次のとおり、 図像学的基調をほぼ同じにしている。 、一)(<ref><canon>大正藏</canon>第<v>一四</v>卷、<p>四一四</p><c>b</c></ref>)「弥勒菩薩は三十二相を具し、 千尺の紫金色身を現じて生れ出る。〔そして〕幹枝五千里の 龍華菩提樹下に成道す。 備えた八十肘の身量を持す。 ただ、この記述で注意すべきは、(二)が身量を八十肘とし て現存の彫刻類の作例に近似するのに、(一)は千尺の紫金 色と身量を表現しており、図像学上の広がりと創作上の可能 (二)(<ref><canon>大正藏</canon>、第<v>一四</v>卷、<p>四二七</p><c>b</c></ref>)「弥勒菩薩は三十二相を 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋) 性を秘めている。(二)の訳出は唐大足元年(七〇一年)、(一 はさかのぼつて後秦弘始四年～一四年(四〇二～四一二年)と 考えられるから、弥勒菩薩そのものの図像学的着想はむしろ 、一)の方が釈迦如来に近い筈である。事実、経文の(一)上 (二)を比較すると(一)の方が弥勒の成仏にいたるまでの記 述に於て釈尊伝と同じ形式を整えている。つまり五世紀にさ かのぼる記述の方が釈迦如来に近似し、弥勒の原形が説きあ かされている可能性が高いということになる。 このように弥勒の本経の古い経緯は、如来形の弥勒を造像 の上で見直し、かなり早くから日本にも伝えられていた。「會 坂關の東、關寺の弥勒云云、治安二年壬戌、八月十九日安置 し奉る。佛師康尚匠の造なり。大和久米寺之に同じ、通説法 印云云、山城國愛宕郡鳥部寺像丈六二云、是れ諸仏に通ずる 説法の印なり。坐相をみるに釈迦なり、所謂、釈迦は左足を 以つて右股の上に置く、餘佛は然らず」(『覚禅鈔』)と。ここ では釈迦と弥勒が同体でとらえられているのが注目される。 既にふれたように弥勒菩薩は大日如来と同体であるという所 説があり、この弥勒菩薩も釈迦如来と同体であるという。こ れは図像学上の尊容形成において菩薩形より如来形に強い意 味づけがあったということになる。とくに興福寺の弥勒如来 をはじめ、如来形の弥勒がかなり早くから南都を中心に、『弥 勒上生経』、『弥勒下生経』などの影響によって、図像学的な  The japanese association of Indian and buddhist studies 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋) 理論づけが確立していたことを示す。 またその根底には、釈迦の弟子として化導を受け、未来か ならず成仏するという授記の存在が、弥勒を釈迦に近づける 大きな要因となっていることも見逃せない。特に平安時代か ら鎌倉時代以降にかけて東大寺、興福寺(北円堂、承元二年銘 日一二〇八年)、法隆寺、慈尊院(寛平四年銘=八九二年)、金心 寺、唐招提寺(弘安十年修理銘=一二八七年)、茨城・弥勒教会 (宝治元年銘=一二四七年)、大分・大楽寺(寺伝では「弥勒如来」 と現存する数少ない彫像の尊形をみても、釈迦と同次元とい う施無畏・与願の印相によっても裏づけられよう。この中で も兵庫にある金心寺の「弥勒仏像」は左手掌上に五輪塔を罸 いており、二臂像との結びつきは『覚禅鈔』でいう古像(大 止図、第五卷、二一)に近い。この事実は南都で隆盛をきわめ た弥勒信仰の礼拝対象の多くが施無畏・与願である作例の特 質を示しており、極めて密教的に高められた尊容と解釈しな ければならない。儀軌でいう「ベイロチャノウ仏塔」(<ref><canon>大正藏</canon> 第<v>二十</v>卷、<p>五九六</p><c>c</c></ref>)が坐像の両手の上にあるのか、左手蓮華 台上にあるのか、またこの金心寺のように左手の掌上にある のか、また称名寺壁画弥勒来迎図のように頭上にあるのか というさまざまな宝塔の位置の象徴的な解釈は、弥勒に限れ ば五輪塔と弥勒浄土観に特別なつながりがあることを示唆し ている。また画面を細かく見れば南都の弥勒信仰とも細部に 於て異る部分があるように思われる。特に教理的には貞慶が 試みたような専修念仏ではなく、「心を観じて心性の清浄円 明なることを自覚する大乗希有の心」(勝又俊教「貞慶の数学 と信仰」)を前提にした『心要鈔』(<ref><canon>大正藏</canon>、第<v>七一</v>卷、<p>五九</p><c>a</c></ref> のありかたを包括するものであろう。称名寺の弥勒来迎壁画 の具現は、以上のような南都(奈良)で流布した弥勒信仰の 延長線に位置づけられる。 ここでは一に名号、二に仏身、三に功徳、四に本願、五に 法身といい、これらを順に弥勒を対境として観じてゆくこと を主張する。弥勒の念仏は兜率天の正報と依報でいう仏身と 仏土を観じ、アラヤ識の所変であるとみる唯心念仏である これまで問題にしてきた弥勒と五輪塔の関係は、密教の月輪 観と唯識観との融合一致が甚深なる大功徳であるが故に成り たつものである。このことは図像学的には南都における法相 宗的な展開とやや異なる次元にある発想とみなければならな 称名寺の弥勒来迎の中尊は、覚禅が注目したように「胎蔵 軌説云」に素型が求められるが、『諸説不同記』第二におけ る現図曼荼羅の所説「現図、東北隅の蓮華に在り、寶冠中に 塔を安じ、耳に金環を著く〔或図は寶珠を置く〕、面は少し く左に向け、自余の荘厳は上に同じ〔或図は珠鬘なし〕、右 い。 手は拳をもつて腰に當て蓮を執り、上に漂瓶を置く〔或図は  the japanese ssociation of indian and buddhist studies 拳を竪て、彌に當てて之を持す〕。瓶に光焔あり、左手は堂 を竪て外に向け、〔それを〕少し傾むけて腋上に當て〔或図 は名小指を屈す〕、裙は脚に纏うて坐す。」(大正図、第一卷 一六a)でも明らかなように宝冠に仏塔を描写するものが、 胎蔵軌系統の図像に見られるとすれば、細部においても法相 宗でいうようなありかたとは違う。 つまりこの菩薩を宗祖と仰ぐ同宗では、弥勒のいる兜率天 に上生することを願い、また菩薩下生の暁には龍華樹下三会 の法莚に入ることを期する。この場合、三会で説法する約束 であるから、釈迦のかわりになる補処の菩薩であるとされ、三会に列せられた次元で仏格を得るから弥勒仏にもなる。こ の時期の二面性が、弥勒そのものに一つの図像学的変容を与 えることになる。また信仰者は下生に際して特定の土地を巽 ぶことにもなる。例えば金峯山が弥勒下生の地であるという 信仰から、さかんに当来仏の出世までわが身に変りうるもの を残そうとする埋経(土中に経典をうめること)の流行をみた のである。そして信仰者は死後兜率往生の浄土に上生して、 弥勒の化導にあずかろうとするが、その信仰は平安期に隆盛 をきわめ、藤原道真は、それを達成した。称名寺金堂の来迎 図は兜率天曼荼羅に描かれている浄土より、弥勒がこの世に 下生してくる状況を描いている。 ここでいう来迎像とは、金沢文庫本「百卷抄」(別称『覚〓 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋) 鈔』第六十一弥勒)の白描図(以下「来迎像」とよぶ)のことで、 この図を壁画に描かれた来迎図に比較すると、図像等の全容 がほぼ一致する。ここでは、この図像の発想と作図の相互関 係について考えてみたい。 周知のように称名寺の弥勒来迎壁画は、三区画の画面より なる。向つて右辺下(第一図)は白雲に乗じて降下してくゑ 聖衆の前部にあたり、跪座の二菩薩像を描く。二像とも画面 の下辺に位置して、降下の姿勢をくずさない。この図像の着 想は『弥勒上生経』より引用した「此人命終時弥勒放眉間白 豪菩大人相光」(金沢文庫本「百卷抄」の来迎像の部分)に通じ るもので、二菩薩は此岸への来迎を先導する役割を果す。一 像のうち前方は空〓(くだら琴)を奏している。後方は前方 の尊にくらべて描線や彩色がよく残り、前かがみになって宝 蓋をさしのべている。この部分を「来迎像」に比較すると図 像がやや違う。 特に画面の描写については『金沢文庫図録』(一一〇頁)で も濱田隆氏が注意しながら「なおこの二尊の前方には恐らく 蓮台を執る一体の菩薩が画かれていたと思われる」と述べて いる。栗田龍彦氏も同意見。しかし画面の前部は二尊の台座 付近で切れているので、尊をこれ以上、付加することが不可 能である。台座から下は剥落がはなはだしく、仮にそこに 尊を当てはめるにしても、現存の状態では、二菩薩より小さ  The japanese association of Indian and buddhist studieg 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋 く描かなければならないので、図像学上から考えても、とう てい描かれていたとは考えられない。蓮台を執る形像とは いうまでもなく『覚禅鈔』の白描図に出ている。金沢文庫本 引用の「来迎像」でも全面(右辺)に認められるものである。 ○称名寺金堂来迎壁は板絵著色で、現在は額装形式の額が四辺の 縁に当てられている。たて二四四・〇センチ、よこ二一七・〇セヽ チ、板の厚さは平均二・五センチほどである。壁画下地の構造は 表裏とも杉板九枚半(一枚=約三〇センチ)をたてに並べたもの で、板は合欠きに矧ぎあわせたもの。板と板の間は上下四ケ所を 通い僅にとめ、表裏とも矧目および節の部分を麻布で補填する。 板は表から見ると、並列の細かい点が明確ではないが、裏の浄十 図からみると左側の増長天像の全身像を描いたもと板が一枚続い ていたように考えられる。と同時に右の広目天像も板半ばで〔切 りとられ〕欠けている現状からみれば、全体は計十一枚の板によ一 て下地が作られていたと考えられる。以上のように壁面が左右ほ んの少し広がったと勘案しても壁画そのものの図像学的解釈は変 らない。 するとこの壁画の場合を入念に考察しておく必要がある。 結論を先にいうならば、蓮台と窒〓を意図的に入れかえて描 写したものではないかと考えられるのである。というのは弥 勅信仰の一部には、兜率天宮の四十九院を現世に降すことを 願うあまり、古くは行基などが幾内に四十九の寺院(弥勒信仰) を建立したほどである。こうした信仰形態にもとづく作画は、 その兜率天宮と現世との係わりあいを強調するため、先導者 となるべき造型には工夫が凝らされる必要があった。と同時 に弥勒信仰はむしろ阿弥陀信仰に先行する現象である。こう した図像があつても決して不思議ではない。むろんこの図像 化が成立する背後には、南都の弥勒信仰が育んできた教理史 的解釈以上の作画活動があったのではないかとみられる。〓 にのべたように平安中期より浄土教における末法思想と平行 して、弥勒の登場は終始、釈迦の救いよりもれた人々の救済 を強調する姿勢をとつていた。また作画の構図もそう設定さ れなければならなかつた。さらに作画以外の状況を考慮すれ ば、埋経はその頂点と考えてよい。これは弥勒の信仰が下生 をよりどころとして、龍華三念の法筵に対して強い願望が働 き、埋経の流行を呼びおこすのである。称名寺の壁画では、 各尊の描線が剥落のため不明な部分が少なくない。とくに、 この像の右手・左手の図像学的着想を問題にする場合、壁冊 の中尊弥勒菩薩というより、坐像であるからとうぜん弥勒の 他の彫刻が対象になる。それは形式的には挙身光であるとい う点、また胎内納入の事実があったという点も、称名寺の本 尊として、その確認は意味があると考えられる。 ところで海住山寺の十一面観音の来迎壁の弥勒は十一面と ともに迎えられるが、これは、すでに明恵の考え方の中にあ る。いうまでもなく釈迦如来への帰依、戒律再興の意欲は貞 慶も明恵も変りなく、その次元では弥勒信仰となってあらわ  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies れてくる。すなわち弥勒は補処の菩薩として、釈迦と同一体 として説かれ弥勒菩薩は釈尊滅後五十六億七千万年の後にこ の世に再誕する。そして龍華樹の下で釈迦の説法にもれた 人々を救済するために出現する菩薩であるから釈迦信仰と 弥勒信仰は同じ形態をとることになる。ちなみにこのとき 人間の寿命は八万四千才にのびるという(大正藏、第十四卷 四二三b)。しかも平岡定海氏は『春日権現験記』卷第十六卷 にこの体系が引用されている点に注目される。すなわち「釈 迦弥勒は其体これと同じ、本師は円寂ののち、すなわち弥勒 として世に住し給、霊山知足は其所不二」とある部分をもと もと釈迦信仰は弥勒信仰に同化してゆく傾向があると解釈す る。こうした状況下にあった明恵は貞応二年(一二二三)高 山寺金堂の本尊を勅請した時、廬舎那仏の脇侍として十一面 観音と弥勒を迎えている。もちろん称名寺にも子院があつて 海岸尼寺の本尊十一面観音立像(鎌倉時代)が伝来している。 この明恵の信仰形態を念頭におくならば、十一面と弥勒は無 縁ではなさそうである。しかし称名寺金堂の弥勒菩薩像の像 高一九四センチ、十一面観音立像が一九二センチと規模が同 じ程度で思想的根拠は裏づけることができない。 称名寺の壁画裏面弥勒浄土図に描かれた中尊弥勒菩薩坐像 は、今日、頭部と両手がわずかに残るが、全身に施された彩 色の剥落はいちじるしい。中尊の全容は中央の正面向きで 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋 框を重ねた蓮花座上に結跏跌坐する。頭の上には比較的、古 様な宝冠を置き胸部に瓔玲を付ける。形は菩薩のようにみえ るが、着衣は菩薩相として使う条帛を付けていないことから、 如来形を意識した表現とみられる。つまり衲衣を両肩からと おす通肩で、両手は臍前で仏部の法界定印の上に五輪の仏塔 を置く。この定印の組み方を注意してみると左下・右上に重 ねられており、金沢文庫本『覚禅鈔』のうち「弥勒法」に描 出する二臂像中の左上・右下の組み方とは逆である。ちなみ に既述の笠置弥勒はちょうどこの真裏に表現されているもの である。 この二臂像上の五輪の仏塔と同じものが、表の来迎壁の中 尊弥勒菩薩の頭冠中に描かれていることは、『覚禅鈔』の「印 仏塔事」では、「千仏の印を作り」また「広く仏事を作して 現世に十悪五逆罪を造る人も、此の印抄仏像塔像を作せば、 必ず大悉地を得ん、これ断絶せしむることなかれ。その印塔 の作法は、西方塔形の中に法身仏像を置くがごとし」(大日仏 第四八卷、一二五四a)といい、これによって「塔の上より光 明を放つ」(同)という。いうまでもなく弥勒は造型表現に おいて、阿弥陀如来と同じく白毫があり、一部の弥勒来迎図 などでは、そこから発する光りを意識してか顔の傾きにも工 夫がみられる。つまり山上から降りるという斜めの構図が弥 勒の顔の向き(見下し)に合致する。称名寺のこうした弥勤  the japanese associationof indian and buddhist studies 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋 のモチーフの背後にある五輪塔と印仏塔の関係は、裏面と同 じ図像が薬師寺に残つているだけに興味深い。印仏塔と千仏 千塔は興福寺伝法院にその先例がある。南都における室生寺 と弥勒菩薩のつながりを考えると、現在の弥勒堂の本尊とい うだけで、尊容は古様を示す小壇像風の素木の小像にすぎな い。それは立像で左手に蓮茎を執り、右手はわずかに瓔珍を つまむ。また頭に五智宝冠をいただく形相、髮に群青、眉 髭・瞳に墨、白眼には白土、唇に朱をほどこす。本体は浅い 条線風の衣文をともない、それが肉身に密着するように薄い 裳をあらわす。髪は称名寺の本尊とも異なり、左右にふり分 けるように垂髻にゆいあげ、髪そのものは疎彫りにする。制 作年代は八世紀末～九世紀頃とみられる。本像造立の伝来に ついて既に一説がある。それは興福寺伝法院堂一宇を室生山 に引き、そのとき本尊弥勒菩薩像も移されたとする。『興福 寺別当次第』によれば興福寺伝法院は、修円の創建した寺で、 千仏千塔弥勒浄土を安置しそれを弥勒堂ともよんでいた。井 上正氏はこれを、修円が興福寺別当をつとめた時期にあて、 もし本像が興福寺伝法院創建時の本尊とすれば、その頃を制 作の下限におくという。ここで注意したいことは、興福寺の 弥勒が室生に移される以前に、千仏千塔と弥勒浄土観を背後 にもつていた事実である。この千仏弥勒の流れは貞慶の教学 にもあらわれている。建久九年(一一九八)に供養した十三 重塔には仏舎利とともに弥勒菩薩像一千体を奉納しており、 この記録はそれを裏づけるものである。貞慶の教学の中に唯 識観行を重んずる学風があることは、すでに論究されている とおりである。同時に当時の風潮となっていた専修念仏とそ の功徳の唯識観は、法仏一体、観念所念一体の観法の実践で ある。また各々の諸仏をよりどころとして真実心に徹底する ことであろうとして唯識観のすぐれていることを強調してい る。ここにも貞慶が専修念仏のみにでなく、唯心観あるいは 旺識観と共存した実践の立場を明らかにしている。貞慶が唯 識観の立場を顕顯著にした『修行要鈔』なる小篇は、入寂する 一十一日前に口述し弟子丹州禅門が筆記したものである。こ こには勝又俊教氏も指摘する慈尊教授の頌がある。その中の 観影唯是心」の句は、念仏者が名号をとなえる。今これ を『阿弥陀の二十五菩薩和讃』」(上段)と称名寺の壁画「来迎壁 (下段)における奏楽の図像によって比較してみると、次の ようになる。 上段(1)音楽異香の瑞をなし、(2)獅子吼菩薩の乱拍子 (3)陀羅尼菩薩の舞の袖、(4)虚空蔵の鼓、(5)徳蔵菩薩 の笙の音、(6)宝蔵菩薩の笛の声、(7)金蔵菩薩の箏のこと 8)金剛蔵のことの糸、(9)光明王の琵琶のばち、(〓)山 海慧の空〓の緒、(〓)華厳王の錯の音、(〓)日照王の羯鼓は、 〓)定自在王の太鼓は、下段(1)左の奏楽天人(笙)、(2  the japanese ssociatio of indian and buddhist studies 弥勒の左、奏楽天人(横笛)、(3)壁面右下、先導の菩薩、(4 左の奏楽天人(太鼓)、 このように二十五菩薩の中にあてはまる弥勒来迎の聖衆が 描かれている例がある。しかもこれには楽器にも共通性がみ られる。図像学的着想に着目すると(5)「十八不共の響き あり」、(6)「三解脱門の風すずし」、(7)「寂静真如の理を 示す」、(8)「平等大会の響きあり」のごとく、偈文の釈が、 そのまま、作画にもあてはまる。称名寺の場合、弥勒来迎の 中には笙〓を新たに加える意図が、もしあったとしたら、こ の阿弥陀聖衆来迎図中の主要な四尊(すなわち奏楽天人)にし ぼつて図像化したとも考えられよう。今日、奏楽菩薩を描く 二十五菩薩来迎図はかなり現存する。高野山の阿弥陀二十五 菩薩来迎図(「聖衆来迎図」)をはじめ、鳳凰堂壁画、十九菩 薩をとる興福院の十五菩薩の安楽寿院、安楽律院、松尾寺、十二菩薩の阿日寺、二十五菩薩の安養寺、聖衆来迎寺、新知 窓院、金剛寺、浄厳院小童寺、三千院大蔵寺、禅林寺来迎図 と扉絵、浄福寺、知恩院、西教寺など枚挙にいとまがない。 これらの阿弥陀来迎図を背景にしながら南都の弥勒来迎像信 仰の側から考えると図像学的にも強い影響をうけていたこと がわかる。したがって弥勒来迎図の一部の図像学的変更もと うぜん行われることがあった。こうした図像学的変更は、ー かし教理的に強調する学僧がいなければなかなか実現するも 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋) のではない。来迎図の作画に先行する明恵の一例をあげると 真聞集』では「併せて師は兜率の行人なり云々、弥勒には 来迎の儀御す余仏菩薩には来迎なしと云は僻事也、弥勒には ことさら来迎を説けり」と弥勒来迎を弥勒より一歩全面にお し出している点が注目される。南都では貞慶や宗性の弥勒信 仰も重視されたので、実際の作画とのかかわりあいは考慮さ れなければならない。同時に明恵の『上人行状』、『臨終記』 による影響も考慮しなければならない。 すでにふれたように来迎図の構図は、阿弥陀来迎図等の斜 めの作図と相当似かよっている。すなわちこの弥勒浄土も阿 弥陀浄土がそうであるように、(向つて)左から右へと中尊以 下が移行するように画面が組みたてられている。つまりこの 来迎図は阿弥陀来迎図における斜めの構図と同じように、九 品往生図のモチーフを借りながら、対角線的な視点の上に宗 成されたと考えられる。しかも南都における来迎図の展開を 考えると、兜率天に往生したいという願望は阿弥陀だけに限 らない。例えば海住山寺の本堂壁画のように、十一面観音来 迎図にみられる奏楽の諸尊も同じ表現形式である。ここはも と観音寺といって貞慶が再興した寺で、補陀落山という。開 基は東大寺の良弁で十一面観音を本尊としており、この壁画 は文明五年(一四七三)に絵師加賀守によつて描かれた。〓 楽が現れる画面は本堂の仏壇両脇壁画中の左上隅にある。宝  〓he japanese association of indian and buddhist studies 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋 楼閣から出た観音の立像が、諸菩薩にかこまれて雲にのり 渡海来迎する様子が描かれている。貞慶はここに入寺する承 元二年(一二〇八)以前の十六年間を笠置寺(京都府相楽郡等 置町笠置)に隠遁した。今日、室生寺から大野寺境内に至つ て南端から礼拝すると、近くに小規模な吹放しの拝殿がある。 正面には通常百尺といわれる石英安山岩で露出した弥勒如来 の磨崖石仏がみえる。この弥勒は「笠置弥勒像」とよばれ、 白描図像は『弥勒菩薩画像集』(仁和寺本)にも収録されてい るが、金沢文庫本『弥勒法』の裏書きにも同じ図像が描出さ れている。(ただし、足下の踏割蓮花坐は摩崖が二つ、白描図像が 一つと若干相違する。)石仏は高さ四十五尺におよぶ挙身光型 のくぼみを彫り込み、内面を水磨きにした独特の如来立像を 線彫りしている。仏身の高さは蓮花坐を含めて十三・六メー トル(三十八尺)あり、頭部の螺髪も表現されている。右手 は下掌、左手は挙げて大指・人差指を捻ずる(右手は説法印、 左手は与願印のこと)。顔はやや左に首をかしげ、おだやかな 慈悲相をもつて下方を見下している。これこそ弥勒来迎壁画 が、本尊の弥勒の彫像とともにその救済を平面と立体の組み 合わせによって完成したものである。 むすび 称名寺の「弥勒来迎壁画」は壁面の表にあり、裏には「弥 勒浄土図」壁画と一組で構成されている。制作年代は、称名 于伝来の元亨三年(一三二三)に完成した『称名寺絵図』(〓 要文化財)に描かれている称名寺金堂の本尊(弥勒菩薩立像 重文)後壁にあり、金沢貞顕が文保元年(一三一七)金堂とし て修造した頃のものと考えられる。この金堂は後に天和元年 (一六八一)に改築され今に至っている。弥勒来迎壁と浄土図 の両壁画は、これまで、ふれてきたように『弥勒上生経』、『弥 勒下生経』の影響をうけて南都で流布することになる。それ は弥勒が菩薩として来迎し、浄土で仏となり「浄土図」とし て完成し描かれることになる。しかし、この弥勒が仏として 完成する経緯を含めた表現の具現は、南都ではなかなか実現 しなかった。というり、弥勒が「来迎する」という救いの 形態と、救つた後に釈迦に変って、無限の説法をくり返し続 けるという「弥勒浄土」での機能の両立を表裏一体化した壁 画表現は、南都から離れた東国の称名寺で、ようやく完成し た。むろん南都の弥勒信仰が、弥勒来迎と弥勒浄土の一体化 で、完成したものと言い切ることは、必ずしも出来ない。そ れは弥勒を信仰の主体とする法相宗の信仰基盤とは、やや異 なるという流れがあったからにほかならない。南都では、中 世においては、貞慶上人(建保元年二一三寂)等のように、上 人と弥勒の個としての信仰形態が主流をしめていたからであ る。それにくらべて東国に伝播した弥勒信仰は、称名寺にお  The japanese associationof Indian and buddhist studle いて完成をみたが、主尊、壁画を組み合わせることによって、 釈迦と弥勒の関係や中世における仏堂の建築空間のシステム 化(信仰空間の合理性の追求)等が構造上展開することを意味 づけている。そのシステムの組み合わせとは、弥勒本尊(彫像) という立体と弥勒壁画という平面の融合を仏堂のなかで実現 することを意味する。このことはもう一歩進めていえば、中 世における密教の影響を受けた曼禁羅的空間としての礼拝対 象の具現を実現したことを意味する。 1南都の弥勒信仰については既に平岡定海博士の労作「日本弥 勒浄土思想史の研究」(三)(五一五～五二〇頁)に詳しいが これは弥勒信仰と思想形成にふれたものである。七大寺中をみ ると塔内に弥勒浄土を描く例があり、来迎ではないが法隆寺の 金堂壁画はもっとも早い。その他、西大寺資材帳には「塔壹基 四方浄土……可見北方ノ弥勒ノ浄土佛、彩色ニテ餘ノ三方ノ佛 ハ金色ナリ、其弥勒ノ〓色ナル不得心未子細不審也」とあり、 堂内へ入ると、まるで弥勒浄土に生れ変ったかのような感じを いだくという。 2弥勒信仰のうち上生欣求に関する限り、笠置山にも伝存され た『弥勒如来感応抄』第一によれば、仏子如教が文治元年十一 月二十一日の毎日仏供勧進状において記す。さらに平岡氏の解 釈によれば龍華会とするが、文治四年六月の項をみると、沙門 観俊が、念仏道場に三尺蒔絵の入った宝篋印塔一基の中に、七 寸白檀という弥勒菩薩像を施入したという。塔の中に弥勒を入 れる例はあまり多くはない。また康平五年(一〇六二)園城寺 称名寺弥勒来迎壁画の歴史と図像(真鍋) の龍華会は、未来却の結縁として弥勒を奉じ、その念仏力によっ て極楽往生する。(『本朝読文粋』第十一〇) キーワード)来迎壁画、弥勒菩薩、覚禅鈔、弥勒上生経、弥勒 下生経 (四国大学大学院教授・文博) 新刊紹介 河野訓 『漢訳仏伝研究』 A五版・二八〇頁・定価四、〇〇〇円 皇學館大学出版部・二〇〇七年三月  
</root>
