<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十六卷第一号平成十九年十二月 『安楽集』における浄土理解の一考察 The japanese association of indian and buddhist studies 道綽の主著『安楽集』は、『観経』の要義を示した書物と して理解されている。阿弥陀仏身・仏土論に関しては、第 大門第七にて弥陀報身説、同門第八にて相即無相による有相 の浄土を説示するが、『観経』像観に示される「法界身」に ついては言及されていない。 この問題について柴田泰氏は、「曇鸞の〈無生之生〉〈信仏 因縁、求生浄土&gt;を継承して、当時(心外無法)を主張する 人々を破斥する見解がそれ〔是心是仏釈〕と共通する」と指 摘し、第二大門第二の三「心外無法」論を検討されている) 本論では、道綽当時の「法界身」理解を、隋代諸師の『観 経疏』「法界身」釈をもとに概観し、その上で『安楽集』「心 外無法」の議論との関連を検討する。そして、道綽の心外無 法の議論が諸師の説との具体的な関連の中で展開されている こと、またその議論が『維摩経』を道綽独自の形で用いるこ とによって展開されているという可能性を指摘したい。 一隋代諸師の「法界身」釈 隋代当時の『観経』注釈者としては、浄影寺慧遠・嘉祥大 師吉蔵が挙げられる。 慧遠は、「此経観仏三昧為宗」と観仏三昧を『観経』の宗 とする。そして観仏について『観経』の阿弥陀仏を「始の応 身観」と捉え、西方浄土を応土と論じるが、この『観経』像 観に関する説示は、法身的な理解を示す。慧遠の「法界身」 釈は、 仏法界身入於一切衆生心中、故勧想之。是故已下、明仏心想、即 成前仏入衆生心義。於中四句、一明心是仏、言是故者、乗前顕後、 是仏法身入於一切衆生心故、心想仏時是心即是諸仏相好。二明心 作仏成前心是。三是心是仏結前初句。四諸仏遍知従心想生結前第 一。云何名作。云何名是。両義分別。一就佛観始終分別。始学名作、 終成即是。二現当分別、諸仏法身与己同体、現観佛時、心中現者 即是諸仏法身之体、名心是佛、望己当果、由観生彼名心作佛。(大  The japanese asSociation of Indian and buddhist studies 正三七、一八〇上) と述べ、仏の「法界身」は一切衆生の心中に入ることを示す。 この中、現・当分別では仏を観ずるときに、心中に現れるの は諸仏の法身であるからへ心是仏)とする。また、当果を望 み観察することにより、彼(浄土)に生ずることを(心作仏) と説示する。 慧遠は観仏という視点より『観経』の阿弥陀仏を応身と捉 えていくが、この「法界身」釈では法身として理解する。つ まり、慧遠のいう「法界身」とは、行者が仏を観察する上で の、心中における法身の顕現を示すのである。また心と浄十 という分別ある「作」から、心と浄土が体一となる「是」へ と進む観法の展開を顕しているとも読み取ることができる。 吉蔵の『観経』理解も観法をもとに展開されている。そし て、阿弥陀仏を「念仏生身=応身」と理解する。また「法界 身」釈も慧遠と同様に法身として解釈されている。 今即第一想法身仏。法身仏者、文云、如来是法界身、即是法身。 一切皆是法界、一切皆是法身。故前作此想也。次云、是心即是 三十二相八十種好、是心作仏是心是仏。凡有三是。所以明三是者 明此三是義足。是心即是三十二相、即是応身。是心是仏、即是法 身。是心作仏、即明二身因也。(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>二四四</p><c>上</c></ref>) このように、法身仏を「法界身=法身」と説明し、続けて 三十二相」を応身、「是心是仏」を法身、「是心作仏」を「一 身因」と規定している。更に心と仏土の関係について、 『安楽集』における浄土理解の一考察(入井) 心浄則佛土浄、佛土者只由心、心垢故浄土垢、心浄佛土浄、百万 品心故、有百万品浄土、仏心第一浄故、佛土第一浄、故云唯佛 人居浄土。(<ref><canon>大正</canon><v>三七</v>、<p>二四四</p><c>上</c></ref>) と示されるように『維摩経』の「心浄土浄」説に基づいて、 浄土と心の関係について論じる。心と仏土は異なるものでは なく、心のありようによつて仏土のありようも変化すると示 すのである。 諸師は、『観経』の阿弥陀仏を観法の視点より応身と規定 する一方、「法界身」を法身として解釈する点に共通項がある。 特に吉蔵は、『維摩経』の「心浄土浄」に基づいた解釈をし ている。これは唯心浄土思想の原型であるとする指摘もあり、 心と浄土が体一であるという慧遠の解釈にも共通する。 このような心と浄土の関係は、『安楽集』第二大門第二の 三に説示される「心浄即是、心外無法」に対応するものと考 える。 二『安楽集』における心外無法論の解釈 『安楽集』が提起する心外無法の議論は、「計情を破す」、「問 答解釈」の二点で説示される。特に「計情を破す」において 論理的な説示がなされている。 問曰、或有人言、所観浄境約就内心浄土融通。心浄即是、心外無 (真聖全一、三九三) 法、何須西入。(真聖全一、三九三)  〓he japanese association of indian and buddhis studies 『安楽集』における浄土理解の一考察(入井) という問いにより、「心外無法」は議論される。ここで『安楽集 が『観経』の要義書であることと、諸師の『観経疏』との関 連を考えるなら、この議論は隋代諸師の「法界身」釈に対す るものであり、有相である西方浄土との違いを導き出そうと した意図があると考える。道綽は、かかる問いに対し、 答曰、但法性浄土理処虚融体無偏局、此乃無生之生、上士堪入。(中 略)自有中下輩。未能破相、要依信仏因縁求生浄土、雖至彼国還 居相土。又云、若摂縁従本即是心外無法。若分二諦明義浄土無妨 是心外法也。(真聖全一、三九三～三九四) と説示する。心外無法・法性浄土は、無生の生であり上士の みが往生可能であるが、中・下輩は信仏因縁によつて相土(報 土)往生を求めることを示す。そして、縁起の理法による本(真 諦)の立場では心外に法はないのであるが、二諦を分けて解 釈するならば、世俗諦としての顕現である西方浄土であるか ら、心外の法であることに差し支えないと論証するのである。 「安楽集』の主張の要点は、西方浄土が真実であることを 証明するために「二諦」を分けて解釈する点にある。この「一 諦」の用例は、第二大門で特に多く用いられており、第二大 門で引用される「二諦」は、『維摩経』の引文と深く関連し ているのである。「心外無法」論以外で、第二大門に説示さ れる「二諦」と関連する引用文は、次の四箇所である。 (1)第二大門第一の四下、『維摩経』・『大智度論』・龍樹菩 薩の釈・『浄土論』を引用。 (2)同門第二の一下、『無上依経』・『維摩経』・『維摩経』を 引用。 (3)同門第二の二下、『維摩経』を引用。 4)同門第三の四下、『維摩経』を引用。 1)く(4)の共通項は二諦の道理の証明として『維摩経』 を引用している点にある。二諦の道理とは、大乗空説、縁記 にかなった道理である。つまり『維摩経』の引用文は、大乗 仏教の論理的根拠を示したものといえる。また、(2)・(3 は破異見邪執第一・第二であり、その後、破異見邪執の第三 「心外無法」に関する議論が設定されるのである。 この「心外無法」に関する問題は、『維摩経』の「心浄土浄 に代表される思想にも関連するが、道綽は論証として「二諦 を分かつ」と説示する。この「二諦」は、第二大門にみられ る『維摩経』引文と関連しているのであり、諸師の「法界身」 理解である「心浄土浄」に代表される思想と対応するもので あると考える。そして、答えとして説示される「二諦を分か つ」とは、大乗根本原理である理(真諦)の立場で西方浄十 を語るのではなく、事(世俗諦)として現れたところで西方 浄土を規定するのである。 また阿弥陀仏の性格に対する道綽の見解も、諸師の見解と 異なるものとみることができる。道綽は、中・下輩の凡夫に  the japanese association of Indian and buddhist studie も往生できる方法として「信仏因縁」を説示する。これは衆 生救済を目的とする阿弥陀仏によつて、凡夫の報土往生の実 現を示すものである。このことは、諸師の『観経疏』が示す 観仏の対象としての阿弥陀仏ではなく、本願による救済仏と しての阿弥陀仏を示そうとした説であろう。つまり道綽は、 上士のみが可能である高度な観察(法界身)を認めつつも 愚鈍の衆生が「信仏因縁」によって往生することができるこ とを示し、このことが大乗の真実なる教えであることを証明 するために「二諦」の道理を説示すると考えるのである。 つまり西方浄土は、大乗の原理である真諦より顕現する世 俗諦として理解されるのであり、中・下輩の凡夫にも「信仏 因縁」による有相としての報土往生が実現できることを説示 するのである。 三小結 隋代諸師の『観経』「法界身」釈は、法界身を法身と位置 づけ、心中に現ずる浄土を観察する対象として理解されてい た。つまり、心と浄土の関係は体一であるという『維摩経』「心 浄土浄」に代表される解釈を施すのである。 かかる状況を道綽は「心外無法」という問答で提起したの であり、この問題提起は西方浄土を真実なる大乗の教として 示すために「二諦」で論証しようとしたものと考える。この 『安楽集』における浄土理解の一考察(入井 ことは、二諦の用例と『維摩経』引文の関連についても窺い 知ることができる。すなわち『維摩経』の引用意図は、「法界身 を「心浄土浄」で理解するのではなく「二諦を分かつ」とい う縁起の道理で示すことにより、信仏因縁による中・下輩の 凡夫にも有相としての報土往生が実現できることを示すので ある。つまり、二諦を分けて義を明かす、心外の法が成り立 つ根拠を証明しているのである。 この第二大門第二、破異見邪執の第三「心外無法」の問題 設定は、諸師による「法界身」釈に対応するのであり、『維摩経』 を二諦の道理として捉えることにより、心外の法として西方 浄土が成立することを論証する為に設定された問答であると 理解することができるのである。 1柴田泰 柴田泰「中国浄土教における唯心浄土思想の研究(一)」(『札 幌大谷短期大学紀要』二二一九九〇)三六頁参照。 (キーワード&gt;道綽、『安楽集』、『観経』、法界身、心外無法 (龍谷大学大学院博士後期課程)  
</root>
