<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 四〇 凡夫における仏性 -利他真実について- 加藤祐幸 一はじめに 「涅槃経』、『勝鬘経』をはじめ、さまざまな経典もしくは 論疏は、一切衆生における仏性(如来蔵)を課題としている。 てして、仏性(如来蔵)は、自性清浄心として、自力の修〓 の上での目的もしくは前提であると受けとられている。煩悩 が具纏する衆生は、自性清浄心の上に、善法を修習して煩悩 を超克すれば、寂静なる真実、無上の涅槃をひらくとされる こうした仏性(如来蔵)の考え方は、遡ればパーリ『増支部 などに顕われている「心性清浄、客塵煩悩染」という心性本 浄説に始原が求められるとみなすこともできる。 親鸞において、『愚禿悲歎述懐和讃』に心性本浄が意識さ れる箇所がある。 罪業もとよりかたちなし妄想顛倒のなせるなり 心性もとよりきよけれどこの世はまことのひとぞなき 「真宗聖教全書』〈以下、略して『真聖全』二卷五二八頁 このことは親鸞が師である法然と同様に善導の二種深信 (「観経疏」「散善義」深心釈、『真聖全』一、五三四)を相承するこ とと相反するとも見受けられる。いかなる自力の修道におい ても、煩悩熾盛の凡夫には生死を超え涅槃を得ることはでき ないという慚愧(機の深信)より、阿弥陀の大願への帰順(法 の深信)をひらく二種深信を踏まえると、この和讃はあくま でも「この世はまことのひとぞなき」という機の深信に重古 があるともみえる。はたして親鸞は、私たち凡夫において仏 性(または自性清浄心)はどのように領受されるべきものであ ると受けとめていたであろうか。 二自利真実 仏性について考える際、道綽の次の問いが想起される。 一切衆生皆仏性有り。遠劫より以来応に多仏に値うべし、何に因へ てか今に至るまで仍自ら生死に輪廻して火宅を出でざるや。(『安 楽集』、『真聖全』一、四一〇)  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies この問いは道綽をして、聖道と往生浄土の二種の仏道を立 てしめ、聖道は証し難く、ただ浄土の一門のみ入るべき道で あるとする聖浄二門の判に導いた。 善導の二種深信の背景には、師の道綽のこの問いがあり、 そこには「一切衆生悉有仏性」とは何を明かすのかという課 題があったと考えられる。善導は『観経疏』「散善義」において、二種深信を説く深心釈に先立って、至誠心を釈し、行者の真 実心とは何かを論及している。 善導は、至誠心釈(『真聖全』一、五三三)において、 至は真なり。誠は実なり。一切衆生の身口意業の所修の解行、必 ず須らく真実心の中に作すべきことを明かさんと欲す。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>三七</v>、<p>二七〇</p><c>下</c></ref>) と始めに述べ、至誠心つまり真実心を通して、行者は修道を 成就することを必須とすると説く。その真実心を、善導は白 利真実と利他真実とに分けて言及し、我々において真実心と は何かを明らかにしていく。 自利真実については、一つには真実心の中に自他の諸悪および穢国等を制捨して、行住 座臥に、一切菩薩の諸悪を制捨するに同じく、我も亦是の如く廿 んと想うなり。二つには真実心の中に、自他凡聖等の善を懃修す。 (『真聖全』一、五三三) と二種がまず述べられ、これらはすなわち行者自らの思量分 別による真実心に基づく修道である。これらについて、親鸞 は『愚禿鈔』の中で、「厭離を先と為し、欣求を後と為す。 則ち是難行道」(『真聖全』二、四六七)を明かすと指摘している 難行道とは、龍樹の『十住毘婆沙論』の難易二道の判(『真聖全 、二五三～二五四)に基づく。道綽は、自力の聖道を難行道 とし、「只恐らくは現に退位に居して嶮径遥長なることを 自徳未だ立たず、昇進すべきこと難し」(『安楽集』、『真聖全 四〇五)と述べ、聖道の成仏が甚だしく難路であると説い ている。凡夫たる我々の実状としては、道綽の言によれば「若 し起悪造罪を論ぜば、何ぞ暴風駛雨に異ならん」(『安楽集』、『直 聖全』一、四一〇)である。善導は、こうした道綽の内観を相 承し、至誠心釈の上で、 外に賢善精進の相を現ずることを得ざれ、内に虚仮を懐いて、會 瞋邪偽、奸詐百端にして、悪性侵め難し、事蛇蝎に同じ。(『観経 疏』「散善義」、『真聖全』一、五三三) と述べ、聖道つまり自己の思量分別による修道が、虚偽にし て不実なることを言明している。ここに、聖道の実践におい ては「一切衆生悉有仏性」の教言は、自家撞着を起こし、解 決されないという事実に行き当たる。 三利他真実 至誠心釈ではさらに、自利真実として身口意の三業それぞ  The japanese associationof Indian and buddhist studieg 凡夫における仏性(加藤) れにおける浄土の欣求と三界の厭離が言及される(『真聖全 一、五三三～五三四)が、親鸞は『愚禿鈔』の中で、「即ち是易 行道」(『真聖全』二、四六七)とするものの、至誠心釈の上に 縦使い身心を苦励して、日夜十二時に、急に走め急に作して頭の 燃を灸うが如くする者は、衆て雑毒の善と名づく。此の雑毒の行 を廻して、彼の仏の浄土に求生せんと欲するは、此れ必ず不可な り(『観経疏』「散善義」至誠心釈、『真聖全』一、五三三 とあり、あくまでも自己の修道の延長上にある願往生の行業 では、浄土に入ることは不可能であると述べられる。 そこで至誠心釈には、凡夫たる我々における真実について、 次のように述べられる。 正しく彼の阿弥陀仏、因中に菩薩の行を行じたまいし時、乃至 念一刹那も、三業の所修皆是真実心の中に作したまいしに由つて なり。凡そ施したまう所趣求を為す、亦皆真実なり。(『観経疏』「散 善義」、『真聖全』一、五三三) ここに、阿弥陀仏が法蔵菩薩の時、衆生〓済の本願を建て 菩薩の行をその清浄にして真実なる心を以て修め成就して、 その結果一切衆生に廻施された真実心のことが明らかにさ れ、その上に凡夫の往生浄土の行業がひらかれる。従つて、 不善の三業は、必ず真実心の中に捨てたまえるを須いよ。又若し 善の三業を起こさば、必ず真実心の中に作したまいしを須いて、 内外明闇を簡ばず、皆真実を須いるが故に至誠心と名づく。(『真 聖全』一、五三四) と総結される。このように、阿弥陀仏より賜わる真実心を利 他真実とし(『愚禿鈔』、『真聖全』二、四六五)、自己の思量分別 による真実に基づく三業を「不善の三業」として捨てること が説かれる。利他とは、曇鸞の『浄土論註』の「若し自ずか ら仏をして言わば宜しく利他と言うべし」(『真聖全』一、三四七) に基づいているといえよう。 この至誠心釈は、親鸞の『教行信証』「信卷」の三一問答 における至心釈の御自釈(『真聖全』二、五九～六〇)、信楽釈 の御自釈(『真聖全』二、六二)、欲生釈の御自釈(『真聖全』二、六五 ～六六)をひらくベースとなつている。このように利他の真 実心において成じ、煩悩具足の上に自然にひらかれる願往生 の信心こそ、親鸞において「信心すなわち仏性なり」とある、 凡夫における仏性であることが明らかにされてくる。 四おわりに このようにみてくると、凡夫における仏性の根拠は、阿弥 陀仏の成道にある。『教行信証』「信卷」の至心釈には、『大 無量寿経』勝行段(『真聖全』一、一四～一五)よりの引用(『真 聖全』二、六〇)を以て、至心の体相の経文証としている。つ まり、法蔵菩薩における修道の成就による大悲廻向が、利他 真実である。そして、その因としての法蔵菩薩の誓願が、そ  the japanese association of indian and buddhist studies の果としての凡夫における仏性の源であると考えられる。 親鸞の『教行信証』「行卷」には、他力釈に続いて、他力 すなわち本願力の内実を説く一乗海釈が述べられるが、そこ にみられる御自釈(『真聖全』二、三八)には、法蔵菩薩の誓願 において、一乗の仏教つまり「一切衆生悉有仏性」の実現が ひらかれていることが究明されている。この御自釈は、源信 の『一乗要決』にみられる『勝鬘経』一乗章の抄要(『<ref><canon>大正藏</canon> <v>七四</v>、<p>三七一</p><c>中</c></ref>)をべースにして、最後にその詮要として「唯 是誓願一仏乗なり」と親鸞が付加したものである。源信の『 乗要決』は、『法華経』の一乗が主題であるが、『勝鬘経』の 説く一乗もそれに準じ、二乗は一乗に摂せられ、一乗の上に 無性有情の執は破されると明らかにしている。この御自釈に うかがえる親鸞の趣旨は、阿弥陀仏こそが無辺不断の究竟法 身であり、「真無量」(曇鸞『讃阿弥陀仏偈』、『真聖全』一、三六一) ともいわれる一切諸有の仏性の根拠であるということであ る。 ここに「一切衆生悉有仏性」とは、阿弥陀仏の仏果の上に ひらかれる教言であることが見出され、凡夫の貪瞋煩悩にお いて発起される往生浄土を開く信心は、その仏果そのもので あることがみえてくる。そのことはまた、この教言と、『教 行信証』「行卷」の名号釈にみられる「本願招喚の勅命」(『真 聖全』二、二二)の語義、特に「勅命」の語感をつなぐことを 凡夫における仏性(加藤) 明らかにしている。 1高崎直道著『如来蔵思想〓』「客塵煩悩-如来蔵思想の煩悩論 (p二二〇～二二二)参照。 2ここは利他真実が明らかになった上で訓読する場合は、「‥ 必ず真実心の中に作したまえるを須いることを明かさんと欲 う」が相応しい。この訓読は、親鸞による訓読である(『真聖全』 一、五三三)。以下、引用の訓読は、『真聖全』による。 3利他真実に立つ親鸞による訓読。「外に賢善精進の相を現じ、 内に虚仮を懐くことを得ざれ、…」と訓ずれば、自利真実の行 状をさす内容として受けとめられるが、自利真実の上では内に 虚仮を抱かざるを得ないという、愚者としての我々における利 他真実をひらく善導の本旨に反する。 4利他真実をひらく内容として領受する親鸞による訓読。この 文の後半は、普通「凡そ施為趣求したもう所、亦皆真実なり と訓ずる。 5利他真実をひらく内容として領受する親鸞による訓読。「内 外明闇」については、「『内外』とは、『内』は即ち是出世なり、 「外』は即ち是世間なり。(中略)又復『明』は即ち智明なり、『闇』 は即ち無明なり」(『真聖全』二、六一)と親鸞は解説している。 り『唯信鈔文意』(『真聖全』二、六三〇)、『浄土和讃』(『真聖全』 二、四九七) 7開華院法住著『教行信証金剛録』(『続真宗体系』七、三〇二 下三〇三上)参照。 〈キーワード)凡夫、仏性、自利真実、利他真実、誓願一仏乗 (同朋大学大学院)  
</root>
