<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studles 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 五二 法然の〈名号万徳所帰説〉についての一考察 法然の〈名号万徳所帰説〉についての一考察 -真諦等の如来蔵思想を基盤にして- 坂爪逸子 一はじめに 法然の名号万徳所帰説については、非合理性や呪術性が指 摘されている。それが『往生論』の〈名義相応)に対する曇 鸞の呪術的な解釈に起因していることを、真諦らの如来蔵思 想によって考察する。 二法然の万徳所帰説の独自性と 〈人法並び顕す〓という概念 ①『選択集』は、阿弥陀仏が第十八願で諸行ではなく念仏 一行を選択したのは、「聖意難測、不能輙解」としている。 その上で、念仏が諸行より勝れている理由として、(阿弥陀 仏)名号に万徳が帰することを説いている(土川本三一～ 三二頁)。 ②『逆修説法』六七日は、相好功徳(人)を前提にして名 号功徳を説いて、通号と共に別号にも万徳の帰することを説 いている(昭法全二六九～二七〇頁)。 ③『三部経大意』は、法然の初期の著作とされるが、万徳 所帰の理由として、善導の『観経疏』から(人法並び顕す) という概念を引用している。 □疏ニ此名号ヲ釈シテ云ウ。…无量寿者是法、覚者是人也。人法 ナラヒアラハス故阿弥陀仏ト云。人法者所観ノ境ナリ。コレニ付 イテ依報アリ正報アリトイヘリ」(昭法全二八頁)。 吾導は『往生礼讃』で、『往生論』の(名義相応&gt;に代えて、 この概念を用いている。 「所謂専意讃嘆彼仏身相・光明。一切衆生身相・光明。及彼国中 一切宝荘厳・光明等。故名讃嘆門」(<ref><canon>大正</canon>・<v>四七</v>・<p>四三八</p><c>c</c></ref>) 阿弥陀仏身相(人)と並び顕れている光明(法)が、所観 の境の光明と等しく、衆生世界(人)と器世界(法)の一切 処に遍満している浄土である。なお善導の〈並び顕す)とい う造語は、名義相応の〈相応〉の瑜伽に当たり、名と義や、 人と法が、単に〈結びつく〓から(一体になる&gt;という、幅  the japanese associationof Indian and buddhist studies 広い状態を表している。 『三部経大意』は、法然の名号万徳所帰説の出発点は、(人 法並び顕す)にあることを示唆する。つまり善導と法然は『往 生論』の名義相応を避けており、ここに曇鸞の名号説と真諦 の影響を指摘できる。 三曇鸞の名号説と中国の名教 『往生論』の五念門の第二讃嘆門は、瑜伽行唯識派の(名 義相応〉へ、浄土教の〈称名念仏)を昇華・吸収していると される。 「口業讃嘆とは、彼の如来の名を称するに、彼の如来の光明(義) と智相(名)との如く、彼の名と義との如く、如実に(名義)相 応を修行せんと欲す故に」(<ref><canon>大正</canon>・<v>二六</v>・<p>二三一</p><c>b</c></ref>) ここを曇鸞(四七六～五四二)の『往生論註』は、「…彼 の如来の光明智相の如く、彼の名の義の如く、如実に修行 して(彼の名の義に)相応せんと欲す」と読んでいる(<ref><canon>大正</canon> <v>四〇</v>・<p>八三五</p><c>b</c></ref>)。無礙光如来という名に、名の通りの破闇満 願の神秘的な力がある、だからこの名の義の謂れを信じて、 称名念仏すれば、自然に如来の本願力が働くと言う。曇鸞の この呪術的名号説が、それまでの中国の浄土教を、観仏から 称名へ転換したとされる ここに(必ずや名を正さん)という儒教の影響が推定でき 汰然の(名号万徳所帰説〓についての一考察(坂爪) る。中国では、六朝時代(二二〇～五八九)に、名を最も重ん じる儒教が名教と呼ばれて、仏教や道教と鋭く対立していた。 しかも今日儒教も仏教も道教も滅んだが、(名教)だけが中 国人の体質的思考形態として残っている。例えば文化大革命 で、(造反有理〉・(革命無罪&gt;の四字が国民を突き動かした ように、文字に神秘的な力を信じる思考形態である。〈名け 体を現す〓を越えて、(名はそのまま体である)という呪術的 非近代的宗教である。これが曇鸞の名号観と一致して、中国 の浄土教を変えたのである。法然の万徳所帰説に非合理性が 指摘されるゆえんでもある。菩提流支が名義相応を説いたの も、この名教に対する問題意識があったことを示唆する。同 じ問題意識が『宝性論』にも指摘できるからである。 四『宝性論』の説く〈得名義〉と 〈名義相応〓を否定した真諦 『宝性論』は、仏の顕現する重大な瞬間を、三箇所で〈得名 と表現している。 ①第六金剛句で、仏の功徳を(法身の義&gt;として、仏の 三十二功徳を挙げる(八二一b)。さらに三十二大人相が顕示 されることを、(得名〉と表現している。「三十二功徳…依法 報化身三種仏而有…是三十二相依色身得名」と(八四五 b)。右線部分をs本は欠如しており、勒那摩提の補足である  〓he japanese ssociation of indian and buddhist studies 法然の(名号万徳所帰説&gt;についての一考察(坂爪 ②十地に在る菩薩も〈唯だ能く少分を見るのみ〉とされ る、如来蔵の空・不空が実現するのは、(出世間の法身と 名を得る)からである表現する(八四〇b)。s本は得名を prabhavita、(顕示される)としている。 ③〈仏性〉から仏身が顕現する現場を「諸仏如来は三種身 有りて名義を得る」と表現している(<ref><canon>大正</canon>・<v>三一</v>・<p>八三九</p><c>a</c></ref>)。 s本は、(得名義〉を、prabhavitaとしている。 以上の異訳は、勒那摩提も菩提流支(～五〇八)と同じ上 うに、仏をへ名義相応)によつて受け止めていることがわかる。 二人は同時代に瑜伽行唯識学説と融合した如来蔵思想を中国 へ伝えており、唯識派の瑜伽行に、浄土教の〈称名〉や〈間 名&gt;を吸収・昇華することによって、中国の呪術的名教から 区別しようとする、共通の問題意識がうかがえる。しかし実 際に中国国民を救つたのは、唯識派の名義相応を理解してい ない曇鸞の名号説である。 このような状況の中国へ、曇鸞の没して四年後渡来してい るのが、真諦(四九九～五六九)である。真諦は菩提流支と勤 那摩提の意見の食い違いを整理して、唯識派の三性説を明晰 にしているが、中国の名教に吸収されている(名義相応)へ も、次のような対応をしている。 ①名義の関係を、人法の関係にシフトさせている。例えば 名義相応は、唯識論の〈依他起性-分別性〉の関係を(名- 義&gt;と定義して論じられるが、真諦はこれを〈人-法)とも 定義している(『仏性論』<ref><canon>大正</canon>・<v>三一</v>・<p>八〇二</p><c>a</c></ref>)。しかも真諦の 仏性を語り尽くしているのが、「仏性者人法二空所顕真如也 (七八七b)」であるとされ、例えば『十八空論』は、自相空 と一切法空によって、仏の相好功徳と無量功徳が並び顕われ る事態を説いている(<ref><canon>大正</canon>・<p>三一八六二</p><c>c</c>～<p>八六三</p><c>a</c></ref>)。 ②具体的に真諦は『三無性論』で名義相応を否定しており 、<ref><canon>大正</canon>・<v>三一</v>・<p>八七三</p><c>c</c>・<p>八六八</p><c>a</c></ref>)、『起信論』は名義相応を避 けている。例えば(名義相応)は唯識派の〈止観倶行〉にも 指摘されるが、『起信論』は、〈修行信心分〓で、止観倶行を 徹底的に説いて、その不可能の衆生に、結末で(専念西方極 楽世界阿弥陀仏〓を勧めている(五八二aし五八三a)。 善導〈六一三～六八一&gt;が、『礼讃』の第二讃嘆門釈で 人法並び顕した阿弥陀仏を讃嘆し、称名念仏とともに名義相 応を削り取った背景に、この真諦の影響が推定できる。しか も称名一行で一貫する『礼讃』は、阿弥陀仏の慈悲の働きを 相好光明照十方」や「以光明・名号摂化十方」と表現し ている(四四六b・四三九b)。阿弥陀仏において光明と名号 が(名義相応〉した事態を、相好と光明が(人法並び顕し した事態として受け止めていることがわかる。実際善導の『観 詮疏』の序は、自らの仏教哲学は真諦の『起信論』の如来蔵 思想にあることを表明しており、その関係は濃密であると指  the japanese association of Indian and buddhist studie 摘される。ここに偏依善導を言う法然と、真諦らの如来蔵思 想の関係が指摘できる。それを『選択集』第一章で指摘する 五『選択集』と如来蔵思想 ①『選択集』の第一章の冒頭で引用する、道綽の『安楽集』 の一文が『起信論』に由来している。「一切衆生皆有仏性 遠劫以来応値多仏。何因至今仍自輪廻生死、不出 火宅」と(一頁)。 ②「正しく浄土を明かす教え」として、法然は、浄土三部 経と菩提流支の『往生論』を唯一の正論として挙げている。「傍 らに浄土を明かす経論」として、『大乗起信論』・『宝性論』・『十 住毘婆沙論』・『摂大乗論』の四論を挙げる(五～七頁)。この なかで、その結論として阿弥陀仏一仏に真摯な信仰告白を 行っているのが、『起信論』と真諦訳の『摂大乗論釈』と『宝 性論』である。つまり『選択集』はその哲学的・宗教的基盤 を、真諦を中心にした、勒那摩提と菩提流支の如来蔵思想に 置いていると推定できる。 実際『摂論釈』や『往生礼讃』の弥陀偈の起点が、『宝性 論』であるとされており、三著が阿弥陀仏に見えて得たいと 願う(離垢眼)は、如来蔵思想の如理・如量智であり、唯識 派の無分別智・後得智であるとされる。これは真諦らの如来 蔵思想の法身は、法界を完成するために、阿弥陀仏の〈無量寿 法然の(名号万徳所帰説&gt;についての一考察(坂爪) 無量光&gt;の二徳を必要としていることを示唆している。ここ に阿弥陀仏が人法並び顕し、名義相応して、名号万徳所帰を 実現する前提として、二つの智慧がセットで成立しているこ とが図示できる。 法然の〈聖意測り難し&gt; 六名号万徳所帰の実現する現場と 法然の〈聖意測り難し&gt; 大悲-観-後得智如量智↓法=義=万徳↓無量光・無量寿 般若-止-無分別智-如理智↓人=名=仏・通号↓阿弥陀・別号 まず真諦の諸訳論の菩薩の智は、無分別智と後得智を基本 にして、大悲と般若などの二つの智がセツトとなって成立し ている。更にこの構図において、如理・如量智が円満成就し て一智となり、法身が一切衆生の真如と等しく一切処に遍満 する事態が、〈仏は三種身ありて名義を得る)・(人法並び題 す〓と表現される事態である。ここで名と義、人と法が一体 になるのは、法界の万徳を法身(名)は自らの万徳(義)と して、法身の身体(人)が法界(法)そのものとなるからで ある。一念相応慧とも言われる、この一智を、例えば『起信 論』は「菩薩の究竟地でも知り尽くすこと能わざれば、唯仏 のみ窮了するものなり」と説いていると見る(五七七c)。こ れは『勝鬘経』以来の、如来蔵思想を一貫する説である。更 に法然の『三部経大意』の(凡仏ノ別願ノ不思議ハ、タタ心  the japanese asociation of indian and buddhist studies 法然の(名号万徳所帰説&gt;についての一考察(坂爪) ノハカル所ニアラス、唯仏与仏トノミヨク知リ給ヘリ&gt;など も、通号の万徳を阿弥陀仏個仏が無量寿・無量光の二徳とし て、真諦らの如来蔵思想の法界を完成したところにあると〓 われる(昭法全・三七頁)。 結論 この構図は、中国の名教によって紆余曲折している『往生 論』の名義相応解釈を、法然が根本的に見直して、〈聖意測 り難しと、名号万徳所帰説を打ち出した現場を説明できる 1藤堂恭俊『無量寿経論註の研究』佛教文化研究所一九五八 年一六七頁・一八四頁 「論註』で、曇鸞は十八願に下下品の称名を読み取って、浄十三部経の帰結を仏名号としている。 2森三樹三郎『〓名)と(恥〓の文化』講談社一九七一年 3藤堂恭俊『無量寿経論註の研究』一六七～一九二頁 4勝又俊教「地論宗の人々の心意識説」『仏教における心識説 の研究』山喜房仏書林一九三二年六三九～六八九頁 5竹村牧男『唯識三性説の研究』春秋社一九九五年 竹村氏は、初期唯識の基本的な考え方も名義相応を否定してい るとしており、「名(依他起性)↓想(取相)↓見(執着)〓 発語↓義(分別性)」と、分別執着が増益される過程の繰り返 す事態を析出している。これは真実性に対する遠心的(名義相 応〉であり、曇鸞の名号観や名教と一致していると見る。玄壯 と対立する菩提流支と真諦の三性説が、求心的な(名義相応) を説いており、『往生論』の名義相応を、称名する凡夫に実現 すると見る。真諦らの如来蔵思想が阿弥陀仏を必要とした理由 もここに推定できる。 6『大乗起信論』<ref><canon>大正</canon>・<v>三二</v>・<p>五七七</p><c>a</c></ref> 「以有不覚妄想心故。能知名義為説真覚」と、一度名義に触れ ているだけである。 7藤堂恭俊「曇鸞」『浄土仏教の思想四』講談社二〇〇一 年一九一～一九二頁 8藤原幸章「善導と『起信論』」『善導浄土教の研究』法蔵館 一九八五年二八～四二頁 水谷幸正「善導観経疏玄義分序題門について」『仏教思想と浄 土教』思文閣出版一九九八年六八四～六八七頁 松本史朗『法然親鸞思想論』大蔵出版二〇〇一年八四頁 9高崎直道『如来蔵思想・1』法蔵館一九八九年一〇～ 一四頁 「宝性論』<ref><canon>大正</canon>・<v>三一</v>・<p>八四八</p><c>a</c></ref> 「摂大乗論釈』<ref><canon>大正</canon>・<v>三一</v>・<p>二七〇</p><c>a</c></ref> 『往生礼讃』前掲書・四四〇bうc 〓『三無性論』<ref><canon>大正</canon>・<v>三一</v>・<p>八七六</p><c>b</c>～<c>c</c></ref> 無分別智が勝るときを奢摩他といい、後得智が勝るときを毘鉢 舎那というとしている。 「仏性論』<ref><canon>大正</canon>・<v>三一</v>・<p>七八七</p><c>b</c></ref>大悲と般若のセットを、指摘 している。 (キーワード)法然、真諦、名義相応、人法並び顕す (佛教大学大学院修了)  
</root>
