<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
金剛寺蔵保延四年写『無量寿経論註』について The japanese association of Indian and buddhist studies はじめに 大阪府河内長野市にある真言宗御室派大本山天野山金剛寺 には、一切経だけでなく多数の聖教類も所蔵されている。そ の聖教類の中から、保延四年(一一三八)書写と見られる『無 量寿経論註』(以下『論註』と略す)が発見された。現存した のは全二卷の内、卷下のみであった。 その最も注目すべき点は、現段階では日本に現存する最古 の『論註』写本であると考えられ、ほぼ全文にわたって朱書 による訓点が加えられていることである。 加点本について言えば、重要文化財である西本願寺蔵親鸞 加点版本『論註』上下卷(以下「親鸞加点本」と略す)がある。 建長八年(一二五六)の加点であるが、金剛寺本は、それ上 り約百二十年遡る。よって、親鸞以前の平安時代の読みを復 元できる可能性がある。 新出資料であり、精査し始めたばかりであるが、解明でき 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 た限りのことについて述べていきたい。 一概要 一-一先行研究 『論註』に関する研究は非常に多くなされているが、今回 は文献学的な見地からの考察であるので、その方面の研究に 着目して述べる。神子上恵龍氏は、著書である『往生論註解 説』の中で、日本に現存する古写本や刊本をまとめて紹介し ている。親鸞加点本について、神子上恵龍氏は、春日版と同 一とするが、『親鸞聖人真蹟集成』第七卷所収親鸞加点本の 解題によれば、大屋徳城氏は春日版ではないとし、藤堂祐範 氏は浄土教版とするが、鎌倉時代における京都の浄土教徒の 刊行とみるのが常識であるとしている。中村元氏は、親鸞加 点本の声点について言及している。 一-二日本に現存する『無量寿経論註』  The japanese association of Indian and buddhist studies 金剛寺蔵保延四年写『無量寿経論註』について(三宅) 日本に現存する『論註』の古写本・刊本については、上述 の神子上恵龍氏が簡潔にまとめている。主なものを抜粋して 述べると以下の通りである。 ○写本 ・建保本…享保十六年(一七三一)写。建保年間(一二一三～ 一二一九)写本の転写本。 高野山宝寿院所蔵本…鎌倉時代の写本と推定される。上〓 のみ現存。 ○刊本 ・本願寺本…建長八年(一二五六)親鸞加点本。 常満寺本…常満寺は山口県にある本願寺の末寺。本願寺本 と同一系統の刊本で、室町中期の開版と思われる。 ・古活字本…大阪府浄誓寺所蔵と粟田文庫所蔵とがある。藤 堂祐範氏は元和年間(一六一五～一六二三)の古活字本とし た。 ・寛永本…寛永七年(一六三〇)村上平楽寺刊。 ・明暦本…明暦四年(一六五八)刊。本願寺門下での開版か。 ・寛文本…寛文九年(一六六九)刊。 ・義山本…元禄十年(一六九七)の義山の校刻本) 二金剛寺蔵保延四年写『無量寿経論註』 下卷のみしか現存しないが、古写本等と比較すれば、保征 四年(一一三八)に書写された金剛寺本が日本現存最古であ ると推測できる。次に詳細な書誌情報を挙げる。 二-一書誌及び題名 書誌・法量については以下の通りである。 粘葉装・写本一帖、楮紙、押界。 縦二五・一糎、横一四・一糎。天界二・一糎、地界二・六糎、界喜 二〇・四糎、界幅一・七糎。 片面七行、一行十七字前後、墨付四十八丁。 外題(無し) 内題「无量壽經優婆提舎願生偈/婆藪槃頭菩薩造并注卷下」 撰者「沙門曇鸞法師注解」(8 尾題「无量壽經論卷第下注釋」 奧書「保延四歳十二月[ 保延四年十二月の奧書がある。その日付の下部の署名が あったと思われるところは、紙が破損しており不詳である。 内題・撰者及び尾題について、諸本を比較すると以下の通 りである。比較に用いた江戸期刊本については、江戸期刊大 谷大学蔵本を底本とするという『大正藏』を便宜的に用いた。 【内題及び撰者】 金剛寺本 无量壽經優婆提舎願生偈婆藪槃頭菩薩造并注卷下沙門曇 鸞法師注解  The japanese associationof Indian and buddhist studies 親鸞加点本 無量壽經優婆提舎願生偈註卷下 江戸期刊本 無量壽經優婆提舎願生偈婆藪槃頭菩薩造并注卷下沙門曇 鸞註解 【尾題】 ・金剛寺本 无量壽經論卷第下注釋 親鸞加点本 無量壽經憂婆提舎願生〓註卷下 江戸期刊本(〓 無量壽經優婆提舍願生偈註卷下 内題について、金剛寺本は、江戸期刊本と酷似しており、 親鸞加点本とは異なっている。 撰者について、金剛寺本は「沙門曇鸞法師」とする。親鬱 加点本などの『論註』卷上で「曇鸞法師」とするものはある が、卷下で「法師」を加えるものは金剛寺本のみである。 尾題については、金剛寺本のみ「優婆提舎」を用いず「無 量壽經論卷第下注釋」としている。 以上から、金剛寺本は、内題・尾題ともに諸本とは異なり、 独自の形を持つものであるとわかる。 金剛寺本の本文について、諸本との比較考察をすべきとこ 金剛寺蔵保延四年写『無量寿経論註』について(三宅) ろであるが、筆者は目下、金剛寺本と親鸞加点本との校勘作 業中であり、現段階では結論は出せない。しかし、現在明ら かになっている相違について少し触れておきたい。 源隆国(一〇〇四～一〇七七)が彼の著書『安養集』の中で『論 註』卷下の文章を二箇所引用している。その引用箇所の中で、 諸本間に異同のある部分の一例を示すと以下の通りである。 安養集此喩已彰於前故不重引。有名異法異者。如指云月等各也 金剛寺本一此喩已彰於前故不重。有名異法異者。如指指日等名也 親鸞加点本一此喩已彰於前故不重引。有名異法者。如指指日等名也 江戸期刊本一此喩已彰於前故不重引。有名異法者。如指指月等名也 金剛寺本に関して、「日」は親鸞加点本と同じである。「異 を付加しているのは『安養集』と同じであり、親鸞加点本と は異なる。金剛寺本のみ「引」を欠くが、脱字である可能性 が大きい。 次に『安養集』引用箇所以外で特筆すべき部分を挙げる。 金剛寺本一无量壽修多羅優波提舎願偈略解義竟 親鸞加点本无量寿修多羅憂婆提舎願偈略解義竟 江戸期刊本一無量壽修多羅優婆提舍願生偈略解義竟。 金剛寺本・親鸞加点本は、共に「願生偈」の「生」の字を欠 き、誤写を伝えていると考えられる。 〓) 金剛寺本一得奢摩他毘鉢舍那方便力成就 親鸞加点本得奢摩他毘婆舍那方便力成就  the japanese ssociationof indian and buddhist studieg 金剛寺蔵保延四年写『無量寿経論註』について(三宅) 江戸期刊本得奢摩他毘婆舍那方便力成就。 上記の二例は、金剛寺本のみ異なつており、誤字脱字とは 考えにくい部分である。 以上、校勘途中の段階で比較検討した結果ではあるが、金 剛寺本は、誤字脱字を除いても親鸞加点本と少々異なる部分 があることがわかつた。親鸞加点本と底本が同じであるとは 言えないのではなかろうか。 二-三訓点 金剛寺本では、ほぼ本文全体にわたって朱書による訓点が 加えられている。加点者は不明であるが、金剛寺関係者であ ろうか。その訓点には、送り仮名・返り点に混じつてヲコト 点がある。それについて、図示すれば次の通りである。 ナリ ●切 ●句 返句切 ●返 過去の研究に照らせば、仁都波迦点など天台系統のものが 当てはまる。しかし、「ナリ」の一種のみでは、分析は非常 に困難である。 また、句読点や返り点だけの部分が多く、当時の読みを宗 全に復元するというのにはやや難がある。また、四丁裏と五 丁表の見開き(「言我一心」より「一心専念」まで)は、数箇所 しか加点されていない。前後の丁では、ほぼ全文に加点され てあるだけに不自然さを感じるが、原因は不明である。 返り点は、文字の左下に星点を打つもの以外に、一二三四 点などを用いている。漢数字ではなく、点の数で表したもの であり、古い形であると考えられる。例えば、四点は菱形の 頂点に点を打ったような配列に点が並んでいる。本文前半に はあまり見られないが、後半になるとよく用いられる傾向に ある。点を打つ場所は文字の左中央である。一度だけ返つて 読む場合は、ほぼ星点による返り点を用いている。しかし、二度以上返って読む場合は、次のように付している。 ①左下星点返り点↓②左中央一点↓③左中央二点↓④左中 央三点… 因みに、雁点・上下点は用いられていない。 使用されている特徴的な仮名には、「ヲ」「ツ」「〓(シテ) などがある。例えば「ツ」は、点が横に三つ並んだ形である など、古い形であると思われる。 これら使用されている仮名や返り点は平安後期の形と考え られる。例えば、築島裕『平安時代訓点本論考ヲコト点図 仮名字体表』所載の高野山西南院所蔵「蘇悉地羯羅経」の仮 名字体表を見ると、上記の三種と同形の仮名が使用されてい  the japanese associationof Indian and buddhist studieg る。「蘇悉地羯羅経」は仁平二年(一一五二)書写、同三年加 点とされる。そのようなことから、金剛寺本も、その奥書の 年代である保延四年頃の加点ではないかと考えられる。 「論註』の加点本には、他に前述した親鸞加点本がある。 それと比較しながら、金剛寺本における読みを少し例示して おく。 ①文の区切りが異なる 〓 【金剛寺本】 ・原文 還相者。生彼土已得奢摩他毘鉢舍那方便力成就。迴入生死稠林。 教化一切衆生。共向佛道。 ・訓読 還相(とは、)彼(の)土に生(じ、)已に奢摩他毘鉢舎那と方 便力と成就する□と得て、生死の稠林に廻入して、一切衆生を 教化して、共(に)佛道に向(かう)なり。 【親鸞加点本】 ・原文 還相者。生彼土已得奢摩他毘婆舍那方便力成就。迴入生死稠林。 教化一切衆生。共向佛道。 訓読 還相とは、彼の土に生じ已(り)て、奢摩他・毘婆舎那・方便 力成就することを得て、生死の稠林に辿入して、一切衆生を数 化して、共に佛道に向かへしむるなり。 区切りが「已」の前か後かという違いがある。それにより 意味が少々異なるが、ここでは親鸞加点本の読みが妥当であ 〓〓り見るか前み〓〓み 金剛寺蔵保延四年写『無量寿経論註』について(三宅) ろう。それ以外では「向かへしむるなり」という親鸞の独自 の読みを除けばほぼ一致する。「已」について、ここでは、 金剛寺本が「已に」、親鸞加点本が「已(り)て」と読んで いるが、金剛寺本には「已(り)て」と読んでいるところも あり定まっていない。しかし、親鸞加点本では一貫して「已 を句末に置いて「已(り)て」、もしくは「已れは」と読ん でいる。 ②文字の意味が異なる 【金剛寺本】 原文 第一義諦者。佛因縁法也。此諦是境義。是故莊嚴等十六句稱爲 妙境界相。 ・訓読 第一義諦(とは)、佛(の)因縁法なり。此に諦といふは是(れ. 境の義なり。是(の)故(に)莊嚴等の十六句を稱して妙境界 相と爲(す)。 【親鸞加点本】 ・原文 第一義諦者。佛因縁法也。此諦是境義。是故莊嚴等十六句稱爲 妙境界相。 ・訓読 第一義諦者は、佛の因縁法なり。此の諦は是れ境の義なり。是 の故に、莊嚴等の十六句を、稱して妙境界相と爲す。 此」の解釈が異なっている。ここでは「此の」と読む親 鸞加点本のほうが自然な読みであると思われる。  the japanese association of Indian and buddhist studie: 金剛寺蔵保延四年写『無量寿経論註』について(三宅) ③返り方が異なる 〓 【金剛寺本】 原文 入第三門者。以一心專念作願生彼。修奢摩他寂靜三昧行故。得 入蓮華藏也。世界□… ・訓読 入第三門とは、一心專念して彼に生(せん)と作願して、奢摩他 寂靜三昧の行を修(するを)以(ての)故(に)、蓮花藏(に) 入(るを)得(る)なり。世界… 【親鸞加点本】 原文 入第三門者。以一心專念作願生彼國。修奢摩他寂靜三昧行故。 得入蓮華藏世界。 ・訓読 入第三門とは、一心に專念し作願して彼の國に生(し)て、奢座 他寂靜三昧の行を修するを以(て)の故(に)、蓮花藏世界に 入(る)ことを得。 「作願生彼(國)」の読みが異なつている。しかし、その部 分では、金剛寺本の読みが、現在では一般的のようであり、 親鸞加点本の読みのほうが例外であろうか。 以上見てきたように、両書の訓読には、敬体などの親鸞独 自の読みを除いても異なる部分があったり、解釈が異なる部 分もあった。数例のみしか挙げられなかったが、更に読み解 くことで、浄土教文献である『論註』に対する金剛寺の関係 者の理解を明らかにできるであろう。 二-四まとめ 金剛寺本の本文に関しては、検討不足で、どのような系統 に属するなどまだ解決を見ないが、親鸞加点本の本文と相違 する部分が見つかり、底本が同じものでない可能性もあるこ とがわかつた。 訓点については、金剛寺本の奥書の年代頃のものである可 能性が高く、本文が書写された頃に訓点も付されたようであ る。訓点を元にした読みについても今後の課題であるが、数 例の比較から、親鸞加点本と異なる部分も明らかになつた。 おわりに 金剛寺本の特徴は現存最古であり加点されているというこ とである。本稿では、親鸞加点本などと、本文や訓点に基づ く訓読文を少々比較してきたが、親鸞加点本とは少し違いが 見られた。今後、全文を比較することによって、金剛寺本及 び親鸞加点本において、どの部分が独自の読みであるかがよ り明らかになろう。つまり、現在の慣例的な訓読と、平安末 期から鎌倉期にかけての訓読や解釈の違いが明確になるので ある。 1神子上恵龍『往生論註解説』(永田文昌堂、一九七五年) 十五～十八頁。  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 2『親鸞聖人真蹟集成』第七卷四一二頁。 3中村元「親鸞加点版本『論註』の声点」(『曇鸞の世界往生 論註の基礎的研究』永田文昌堂、一九九六年)参照。 4本章は、拙著「金剛寺蔵『無量寿経論註』卷下について」(『平 成十五～十八年度科学研究費補助金基盤研究(a)課題番号 五二〇二〇〇二金剛寺一切経の総合的研究と金剛寺聖教の基 礎的研究研究成果報告書』第一分冊、研究代表者落合俊典、二〇〇七年、四九〇～四九三頁)を加筆修正したものである。 5金剛寺本一丁表一～二行目。 6金剛寺本四八丁裏。 7『論註』卷下は、<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八三五</p>頁<c>上</c>段～<p>八四四</p>頁<c>中</c>段</ref>。 8『親鸞聖人真蹟集成』第七卷二八一頁一行目。 9<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八三五</p>頁<c>上段</c><l>二</l>～<l>五</l>行目</ref>。 〓『親鸞聖人真蹟集成』第七卷四〇六頁。 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八四四</p>頁<c>中段</c><l>三</l>行目</ref>。 〓『親鸞聖人真蹟集成』第七卷一五九頁。 〓梯信曉『宇治大納言源隆國編安養集本文と研究』(百華苑、一九九三年)一一四頁一一～一二行目。 〓金剛寺本五丁表六～七行目。 〓『親鸞聖人真蹟集成』第七卷二九一頁四～五行目。 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八三五</p>頁<c>下段</c><l>一五</l>～<l>一七</l>行目</ref>。 1金剛寺本四八丁表七行目し裏一行目。 〓『親鸞聖人真蹟集成』第七卷四〇五頁三～四行目。 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八四四</p>頁<c>上</c>段<l>二八</l>行目</ref>。 〓金剛寺本七丁裏二～三行目。 〓『親鸞聖人真蹟集成』第七卷二九七頁三行目。 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八三六</p>頁<c>上</c>段<l>二四</l>～<l>二五</l>行目</ref>。 金剛寺蔵保延四年写『無量寿経論註』について(三宅) 〓仁都波迦点は、築島裕『平安時代訓点本論考ヲコト点図 仮名字体表』(汲古書院、一九八六年)九九頁のヲコト点図に 拠る。その他、叡山点(前掲書一〇二頁)、天爾波留点別流(前 掲書一〇六頁)なども、同様の「ナリ」の点を用いている。 〓<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八三五</p>頁<c>下段</c><l>一</l>～<l>十八</l>行目</ref>。 〓金剛寺本十一丁表七行目に四点まで用いた訓点がある。 〓築島裕『平安時代訓点本論考ヲコト点図仮名字体表』 一二四頁参照。 〓金剛寺本七丁裏二行目～四行目。<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八三六百</p> <c>上</c>段<l>二四</l>～<l>二六</l>行目</ref>参照。 〓『親鸞聖人真蹟集成』第七卷二九七頁二～四行目。 〓金剛寺本二十丁裏四～六行目。<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八三八</p>頁<c>下</c> 段<l>一二</l>～<l>一四</l>行目</ref>参照。 〓『親鸞聖人真蹟集成』第七卷三三一頁二～三行目。 〓金剛寺本四三丁裏六～七行目。<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四十</v>卷<p>八四三</p>頁<c>中</c> 段<l>九</l>～<l>十</l>行目</ref>参照。金剛寺本では、『大正藏』と異なり、「得入 蓮華藏也。世界□…」とあり、「世界」の前に「也」が挿入さ れている。 〓『親鸞聖人真蹟集成』第七卷三九三頁二～四行目。親鸞加占 本原文では「彼」が「彼國」となつている。 〓『浄土真宗聖典七祖篇-註釈版-』では、「入第三門とは、 心専念にかの国に生ぜんと作願し、奢摩他寂静三昧の行を修 するをもつてのゆゑに、蓮華蔵世界に入ることを得。」(一五 頁)としている。 &lt;キーワード)『無量寿経論註』、『往生論註』、『浄土論註』、金剛寺 (国際仏教学大学院大学附置国際仏教学研究所非常勤研究員)  
</root>
