<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
『般若心経秘鍵』の未決の問題 the japanese association of indian and buddhist studie 大沢聖寛 一問題の所在 弘法大師空海(七七四-八三五)の著作の一つに『般若心経 秘鍵』がある。(以下『秘鍵』とする。)この『秘鍵』の一般的 解説は次のようである。 本書は弘法大師空海が密教の考え方をもって『般若心経』 を解釈したもので、本書以前は『般若心経』は『大般若経 の心髄、精要を略出要約したものと解釈されていた。弘法大 師空海の言葉を借りて表現すれば、「大般若菩薩の大心真言 三摩地法門」を説いた密教の経典であり、その根本の考え方 は「顕密は人に在り、声字は即ち非なり」であって、『般若心経』 に顕密の違いがあるのではなく、その経典を解釈する人にあ るのであり、それは「医王の目には途に触れてみな薬なり。 解宝の人は礦石を宝と見る」という密教の立場である。本書 の内容は、序文として帰敬序、発起序、大綱序、大意序を説 さ、経の題目、翻訳の同異を説いている。本文では、『心経』 の本文を五段に分け、第一に人法総通分、観自在菩薩より度 一切苦厄の経文までを、因・行・証・入・時の五つに分けて 解釈し、第二に分別諸乗分、色不異空より無所得故の経文ま でを、建=普賢菩薩の内証(華厳宗)、絶=文殊菩薩の内証(一 論宗)、相=弥勒菩薩の内証(法相宗)、二=声聞・縁覚の内証(小 乗教)、一=観自在菩薩の内証(天台宗)の法門であるという 第三に行人得益分、菩提薩〓より三藐三菩提の経文までを人 と法に分けて、人に声聞・縁覚・法相・三論・天台・華厳に 真言行人を加え、法に因・行・証・入の四つを分けている。 第四に総帰持明分、故知般若より真実不虚の経文までを、名 体・用の三に分け、また四種の呪明を声聞・縁覚・大乗・秘 密蔵の真言であるとし、第五に秘蔵真言分、〓〓〓〓よりぞ 〓までの梵語呪を五つに分け、声聞・縁覚・大乗・真言の行 果を明かし、諸乗究竟菩提証入の意義を説いたものである。 その最後に頌を示して、その真言は観察、読誦すれば無明を のぞいて即身に成仏できるといっている。終わりに、二つの  The japanese ssociation of Indian and buddhist studies 問答によつて、総持・陀羅尼は密教の人のために説き、顕教 の『心教』も解宝の人は密経であると見ると説いている。そ して、流通分において〓頌を示している。本書の成立年代は、 弘法大師空海の晩年といわれ、弘仁九年(八一八)頃と、承 和元年(八三四)の両様の説があると説かれている。 この著作には、今日でも未解決の問題が「翻訳の同異」に ある。その本文を示すと、「この経に数の翻訳あり、第一に 羅什三蔵の訳。今の所説の本これなり。次に唐の遍覚三蔵の 翻には題に仏説摩詞の四字無し。五蘊の下に等の字を加え、 遠離の下に一切の字を除く。陀羅尼の後に功能無し。次に大 周の義浄三蔵の本には題に摩詞の字を省き、真言の後に功能 を加えたり。また法月および般若両三蔵の翻には並に序分流 通あり。また陀羅尼集経の第三の卷にこの真言法を説けり。 経の題、羅什と同じ。」の箇所で、この中に「第一に羅什三 蔵の訳。今の所説の本これなり。」の文によって、『秘鍵』〓 説かれているのは、羅什三蔵の訳本が本になっていると解釈 されている。ところが、『秘鍵』に説かれる『般若心経』は 断片的に散見できることから、その箇所と大正藏経の玄奘訳 羅什訳を照合すると、玄奘訳とは、一一六文字が一致し、羅 什訳は、九九文字が一致するのである。しかも『秘鍵』に使 用されている『般若心経』の本文と羅什訳『摩訶般若波羅蜜 大明呪経』に使用されている文の相違は、八箇所あるが、〓 『般若心経秘鍵』の未決の問題(大沢) の中「観自在↓観世音」、「五蘊↓五陰」は、新旧の訳語の相 違であり、『秘鍵』は玄奘訳の新訳語となっており、かぎり なく玄奘訳の『般若心経』に近いのである。これらのことよ り、『秘夫』に使用された『般若心経』は羅什訳か玄奘訳か が未解決の問題として今日まで残されている。 二未決について ここで真言教学の再興の学匠といわれる仁和寺慈尊院の済 暹(一〇二五-一一一五)の注釈書である『般若心経秘鍵開門訣 と、最新の刊行の松長有慶著『空海般若心経の秘密を読み解 く』の解説を示すこととする。初めに、『開門訣』には次の ように説いている。「下より是れ第五翻訳不同異本分を明か すなり。文に云く。この経に数の翻訳とは、これこの翻訳不 同の義を標するなり。文に云く。第一羅什の所説になる本是 は、これ翻訳不同を明かすこの中、先ず初に正しく今所釈の 経本の訳人を出すなり。これ後秦の代、鳩摩羅什三蔵の所訳 は、これ今の釈家の解釈の所なり。鳩摩羅什と言うは、これ 童壽というなり。問う。諸家目録にいう。摩訶般若波羅蜜多 大明呪経一卷、羅什三蔵訳となす云々。今の所釈の経本これ 何経の本や。答う。古人云く。羅什所訳の般若心経に五本の 不同あり云々。而して今、所釈の経本はこれ彼の大明呪経に あらずや。この心経、これ別本の経なり。今、この所釈の経  The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 『般若心経秘鍵』の未決の問題(大沢) 題、正しくは仏説摩訶般若波羅蜜多心経と云えるが故なり。 つまり済暹は『秘鍵』で用いられている『心経』は、羅什訳 であり、しかも羅什訳に五本があって、『大明呪経』でない『仏 説摩訶般若波羅蜜多心経』の別本の『心経』であると説いて いる。次に最新の刊行の松長有慶著『空海般若心経の秘密を 読み解く』には、「その第一は、羅什三蔵の訳した『般若心 経』であり、今この経典によって釈を加えようとしている。 と大意で解説し、注記の最後に、「青龍寺跡から出土した八 世紀前半と推定されている(阿弥陀三尊坐像龕〉の背面に彫 刻された『般若心経』は、つぎのような特色をもつている。 経題には羅什訳と同様に(佛説&gt;が付されているが、〈摩訶、 はない。〈五蘊&gt;の下に(等&gt;はない。(顛倒)の次に、羅什 訳にあるという(一切)はない。空海の時代に流布していた『般 若心経』の翻訳と、現存する経典の翻訳とは、必ずしも同 の経典ではなかつた可能性があり、古くからの問題は完全に 解明されたとは言いえない状況におかれている。」と説かれ 平成の現在でも未決として残されているのである。 三論証 東京国立博物館(平成十六年〈二〇〇四&gt;九月二八日-十一日 二八日)、国立国際美術館(平成十七年(二〇〇五&gt;一月十八口 -三月二七日)の期間に、「中国国宝展」が開催された。この 展示品の中に、陜西省西安市青龍寺址出土(一九七三年)唐 時代・八世紀前半の(阿弥陀三尊坐像龕)一基、がある。こ の背面に向かって左面に「虚故説般若波羅蜜多咒即説咒曰掲 帝掲帝波羅掲帝波羅僧掲帝菩提娑婆訶」の経文が刻まれてい る。次に背面まで『佛頂尊勝陀羅尼呪』が刻まれ、向かって 右面に「佛説般若波羅蜜多心経より明咒是無上咒是無等等咒 祀除一切苦真實不」が刻まれている。この『般若心経』は大 正蔵第八卷般若部頁八四八・下に示された玄奘訳の『般若心 経』との相違点は経題に「佛説」があることと、尾題が無い ことである。要するにこのへ阿弥陀三尊坐像龕〉の銘文の『般 若波羅蜜多心経』は玄奘訳そのものである。しかも従来は主 に紙本の『心経』であるが、これは石灰岩に彫られた文献で あることからして、『秘夫鍵』の従来の読み方を基本から考え 直してみることが重要であると考えたのである。 そこで、『秘鍵』の未解決の原文、並びに書き下し文を改 めて示し、その解説をする。「此経數翻譯。第一羅什三蔵譯 今所説本是。」(この経に数の翻訳あり。第一に羅什三蔵の訳。今 の所説の本これなり。)この内容は『般若心経』には数多くの 中国で翻訳された『般若心経』がある。第一番目には羅什三 蔵(三四四-四一三)の翻訳された経があり、今、『秘鍵』で 用いているのはこの羅什三蔵の訳した経典である、と解説さ れてきた。  the japanese association of indian and buddhist studie まず初めに『秘鍵』の本文の読解の立場より論を展開して みると、第一には、『秘鍵』の「大意序」に、「余童を教うる のついでに、いささか綱要を撮つて彼の五分を釈す。釈家多 しといえども、未だこの幽を釣らず。翻訳の同異、顕密の差別、 ならびに後に釈するがごとし。」と説かれ、特に「翻訳の同異」 が「顕密の差別」と共に「ならびに後に釈するがごとし」と 述べてあるごとく、後に説かれることを指し示している。後 の「この経に数の翻訳あり。第一に羅什三蔵の訳。今の所説 の本これななり云々。」の一文が「大意序」に示した、「翻訳の同異」 の本文にあたる。「この経に数の翻訳あり。」は「入文判釈 の「総説」を説いた、「この経に総じて五分あり。」と同じで あつて、『般若心経』の「翻訳の同異」を示した文章であり 「次に唐の遍覚三蔵の翻には題に仏説摩訶の四字なし。五蘊 の下に等の字を加え、遠離の下に一切の字を除く。陀羅尼の 後に功能なし。次に大周の義浄三蔵の本には題に摩詞の字を 省き、真言の後に功能を加えたり。また法月および般若両 蔵の翻にはならびに序分流通あり。また陀羅尼集経の第三の 卷にこの真言法を説けり。経の題羅什と同じ。」と説かれて いて、羅什三蔵の訳についての解説は一切なく、他の「遍営 二蔵」「義浄三蔵」「法月・般若三蔵」には翻訳についての解 説があり、『陀羅尼集経』にも経題について、羅什訳と同じ であると示している。このことは「今の所説の本これなり。 『般若心経秘鍵』の未決の問題(大沢 は、『秘鍵』に用いた本が羅什訳であるという解釈ではなく、 数の翻訳の中、つまり羅什訳以外の四本の「モト」であると 解釈するのが正しいのである。第二には、「今の所説の本こ れなり。」の「今」は「ここに」の読みの解説と「即今」( まり「ただいま」の解説がある。『秘鍵』には、「今」が他に 四箇所用いられている。「一、我れ今讃述す哀悲を垂れたま 乙。」「二、今いわく仏説摩訶般若波羅蜜多心経といっぱ、胡 漢雑え挙げたり。」「三、問う、陀羅尼はこれ如来の秘密語な り。このゆえに古の三蔵諸の疏家、みな口を閉じ筆を絶つ。 今この釈を作る深く聖旨に背けり。」「四、問う、顕密二教み の旨天に懸なり。今この顕経の中に秘義を説く不可ななり。 であり、この中特に二の「今いわく仏説摩訶般若波羅蜜多心 経といつぱ、胡漢雑え挙げたり。」は、「経の題目を釈す」箇 所であり、この前文は、「仏説摩訶般若波羅蜜多心経といっぱ、 この題額について二つの別あり。梵漢別なるが故に。」であ る。この文に続いて「今」とあることにより、この「今」は 「ただいま」と解釈したのがよいと思われる。また「所説」は 漢和字典には、この熟語はなく、「所説」つまり「説く所 と理解したのがよく、この例は『秘密曼荼羅十住心論』卷四 の第二章「広説本住心」の「第三節進修の位」に、『倶舎論 卷二十二の文を引いた所に、「論にいわく、持息念というは 即契経の中に説く所の阿那阿波那念なり」とある。また「本」  〓he japanese association of indian and buddhist studies 『般若心経秘鍵』の未決の問題(大沢) は、第一で述べたが、漢和辞典には「モトズク」とか「モト の意味であって、ブック(book)ではない。この例は同じ『秘鍵』 の第二の分別諸乗分の「建」の頌に「色空本より不二なり とあり、また「二」の「抜業因種」の「依声得道の三昧」の 頌に「青痰に人と本より無し」に「本」を「もと」と読んで いる。これらの解釈を総合すると、「今の所説の本これなり。 は「翻訳の同異」の箇所であることから、他の四本の翻訳の 「ただいま説く所のもととなったのが羅什訳である。」と理解 したのが自然である。第三には、また「翻訳の同異」には、「笙 一に羅什三蔵の訳」の次には、「次に唐の遍覚三蔵の翻には 「次に大周の義浄三蔵の本には」「又法月及び般若両三蔵の翻 には」と説かれ、羅什三蔵では「第一に」とは一番初めであ ること、最初の意味があり、遍覚三蔵、義浄三蔵では「次に と示され、これは「それから」「そのあとにつづいて」の意 味があることより、「第一に羅什三蔵の訳」が基本であるこ とを示している。従つて「今の所説の本これなり。」つまり「た だいまから説く所の翻訳本は羅什訳にもとずいている」と解 すべきである。この「第一に」と「次に」の『秘鍵』におけ る用例を示すと、「経の題目を釈す」所には、「もし具なる梵 名ならばすぞ子〓〓〓〓リ円万を〓〓すというべし。初の 二字は円満覚者の名。次の二字は密蔵を開悟し甘露を施すの 稱なり。次の二字は大多勝に就いて義を立つ。次の二字は定 慧に約して名を樹つ。次の三つは所作己辨に就いて号となす。 次の二は處中に據つて義を表す。次の二は貫線攝持等をも て字を顕わす。」とあり、「入文判釈」には、「この経に総じ て五分あり、第一に人法総通分。観自在というより度一切苦 厄に至るまで是なり。第二に分別諸乗分。色不異空というよ り無所得故に至るまで是なり。第三に行人得益分。菩提薩〓 というより三藐三菩提に至るまで是なり。第四に総帰持明分。 故知般若というより真実不虚に至るまで是なり。第五に秘蔵 具言分。〓を〓〓というよりぞ〓に至るまで是なり。」と解 説してあり、「経の題目を釈す」所では、一つの梵名について、 次次と前を受けて梵名を漢訳し解説してあるのに対して、「入 文判釈」では、第一、第二と経の内容を区分して解説している 次に他の文献よりの検討を加えてみると、第一には『秘鍵 の「大意序」には、「文は一紙に欠け行はすなわち十四なり。 いいつべし簡にして要なり。約にして深し。」の文からすれ ば「中国国宝展」の〈阿弥陀三尊坐像龕〉の背面の『心経 の本文は十四行で同じである。第二には、興教大師覚饑上人 一〇九五-一一四三)の著作に『般若心経秘鍵略註』と題す る『秘鍵』の注釈書があるが、これに「貫線攝持とはまた は貫串不散の義という。語密をもつて経となし、心密をもつ て緯となして、三業の絲を織り、海会の錦をなす。錦文千殊 なれども、同じく名けて錦となす。仏相万差なれども等しく  the japanese association of indian and buddhist studie 云々。 仏と稱することをう。あるいは常法攝貫の義という。」と解 説の後、「入文判釈」の中「別釈」の「人法総通分」の「昭 空とは照見五蘊皆空なり。度苦とは度一切苦厄なり。」 に解説が施され、「翻訳の同異」の箇所は一切触れられてい ないのである。第三には、江戸時代の智山の覚眼(一六四三 -一七二五)は、その著作である『般若心経秘鍵撮義鈔』に、「慧 前訳の般若心経 琳のいう。大明呪経 羅什の訳 般若波羅蜜多心紹 文鑒序にいう。第一に秦朝の羅什三蔵の訳一紙。摩訶般若波 羅蜜多心経という云々。これに就いて羅什は旧訳なり。今の 所説の本は新訳の語多し。その故は旧には観世音といい、新 には観自在という。また旧には五陰新には五蘊等なり。これ 多分に約していうなり。少分は旧経にも観自在五蘊等といい 新訳にも観世音五陰等というなり。故に羅什再びこの経を訳 す。前訳は大明呪経と名づけ、後訳を心経と名づく。これ慧 琳の音義にこれを出す上に引くがごとし。今の所釈の本は什 帥後訳の心経なり。」と解説し、『一切経音義』に示された、 後に訳された羅什訳の『般若波羅蜜多心経』が『秘鍵』に示 された「今の所説の本これなり」としているが、「慧琳の音義 つまり『大正藏経』の『一切経音義』には、「大明呪経前 般若心経慧琳音(中略)般若波⑥羅多心経⑦羅什訳慧琳音」と示さ と示さ れていて、⑥は甲本では「羅十蜜」であり、⑦は甲本では「羅 什訳-」と下〓に示してあることより、甲本には『般若波 『般若心経秘鍵』の未決の問題(大沢) 羅蜜多心経』の「羅什訳」の標記は無い。このことは必ずし も『般若波羅蜜多心経』が羅什訳とは限らないことを示して いる。第四には、『昭和法宝総目録』第一卷には、中国撰述 の『般若心経』の注釈書は七十七部、日本撰述の『般若心経 の注釈書は四十二部を示し、そのすべてが玄奘訳である。 四結語 これまでの論証をまとめると、一つには、『秘鍵』の本文 の読解の立場からの検討が、三点、二つには、他の文献より の検討が、四点である。『秘鍵』の本文の読解の立場からの 検討では、第一点は、「この経に数の翻訳あり。第一に羅什 三蔵の訳。今の所説の本これなり云々。」の理解は、『秘鍵』の「大 意序」で予告された「翻訳の同異」を示された箇所であるから、 数の翻訳の中、つまり羅什訳以外の四本の本になっているの が、この羅什訳であると解釈するのが正しい。第二点は、「今 は「ここに」「ただいま」と読み、『秘鍵』の他の四箇所に「今 の使用された例がある。次に「所説」は「説く所」と読み、『秘 密曼荼羅十住心論』卷四の第二章「広説本住心」の「第三節 進修の位」に『倶舎論』卷二十二の文を引用した所に例があ る。次に「本」は「もとずく」「もと」と理解すべきであり、『秘 鍵』の第二分別諸乗分の「建」の頌にその使用された例があ る。第三点は、「第一に」と「次に」の理解は、「第一に」と  the japanese ssociationof indian and buddhist studie 『般若心経秘鍵』の未決の問題(大沢) は、「一番初めであること」「最初」という意味であり、「次に は「それから、そのあとにつづいて」という意味である。『秘 鍵』の他の箇所に「次に」の例と「第一に」の使用例があり 次に」は後を受けてという理解であり、「第一、第二」とは 内容を区分して使用している。従つてこれらの理解より、「こ の経に数の翻訳あり。第一に羅什三蔵の訳。今の所説の本こ れなり。」の解釈は、「この『般若心経』には多くの翻訳がある。 最初の翻訳は羅什三蔵が訳した『般若心経』であり、ただい ま説く所の多くの翻訳のもととなつたのが羅什訳である。 と理解すべきである。他の文献よりの検討では、第一点は、『般 若心経秘鍵』の「大意序」の「文は一紙に欠けて行はすなわ ち十四なり。」が、「中国国宝展」の〈阿弥陀三尊坐像龕&gt;の 背面の『般若心経』の本文の十四行と一致する。第二点は、 興教大師覚饑上人の著作の『般若心経秘鍵略註』には、この 翻訳の同異」の箇所は解説がない。第三点は、『一切経音義 の『般若波羅蜜多心経』羅什訳は、大正藏経の甲本には羅什 訳名は無い。第四点は、『般若心経』の注釈書はすべて玄奘 訳である。 これらを総括すると、『秘鍵』で空海が使用した『般若心経 は、玄奘訳の『般若心経』と考えてよい。「問題の所在」に て述べたごとく、『秘鍵』に散見する『般若心経』は、大〓 蔵経の玄奘訳『般若心経』と照合すると一一六文字が一致し、 羅什訳『般若心経』の九九文字より多いのである。また大〓 蔵経の玄奘訳『般若波羅蜜多心経』と『秘鍵』に説かれた遍 覚三蔵の翻訳の相違は、「五蘊」の下に「等」が存在するか しないかであり、さらに加えれば『秘鍵』に説かれる「掲帝」 等の真言は悉曇文字である。いずれにしても『秘鍵』の文章 の理解からすれば、弘法大師空海が用いた『般若心経』の翻 訳本は特定されていないのである。 1大沢聖寛『カセツトブック小田慈舟大僧正伝授「十卷章」素読 (北辰堂、一九九六)解説一七五-一七六頁。 2定本弘法大師全集第三卷頁六。 3<ref><canon>大正藏</canon><v>五七</v>・<p>三六</p>・<c>中</c>-<c>下</c></ref>。 4松長有慶著『空海般若心経の秘密を読み解く』(春秋社、二〇〇六)頁一二八。 5同。頁一三一-一三二。 6『中国国宝展』図録(朝日新聞社、二〇〇四)頁一五四。 7同。頁二五七。『中国国宝展』にて龕の背面の『般若心経』 を調査して以下の図録の文字を正した。(呪↓咒・処〓虚・話 〓説諦↓帝・萎↓娑) 〓この問題は既に平成十七年十月二九日の日本密教学会第三八 回学術大会にて発表したが、原稿にせず、このたびこの問題が 完全に解明出来たので発表し原稿にした。 リ定本弘法大師全集第三卷頁六。 〓定本弘法大師全集第三卷頁四-五。 〓定本弘法大師全集第三卷頁七。  The japanese ssociation of Indian and buddhist studie 〓定本弘法大師全集第三卷頁六。 〓諸橋轍次著『大漢和辞典』卷一、頁五八八・文字番號 三五八。 〓定本弘法大師全集第三卷頁三。 〓定本弘法大師全集第三卷頁五。 〓定本弘法大師全集第三卷頁一一。 〓同。 〓定本弘法大師全集第三卷頁五。 〓定本弘法大師全集第二卷頁一五九。 〓諸橋轍次著『大漢和辞典』卷六、頁二六・文字番號 一四四二一。 〓定本弘法大師全集第三卷、頁八。 〓定本弘法大師全集第三卷頁九。 〓定本弘法大師全集第三卷頁六。 〓同。 〓同。 〓同。 〓定本弘法大師全集第三卷頁五-六。 〓定本弘法大師全集第三卷頁七。 〓定本弘法大師全集第三卷頁四。 〓興教大師全集上頁一四五。 〓同。 〓続真言宗全書第二十「秘鍵部」頁二九五・上。 〓<ref><canon>大正藏</canon><v>五四</v>・<p>三六九</p>・<c>中</c>-<c>下</c></ref>。 〓昭和法宝総目録第一卷頁二一七下-二一八下。 〓小峯彌彦著『般若心経に見える仏教の世界』(大正大学出版会 二〇〇二)頁二八。『般若心経を解く』、勝崎裕彦著「般若心経 『般若心経秘鍵』の未決の問題(大沢) の漢訳文献について」(大法輪閣、二〇〇五)頁二八。 〈キーワード&gt;空海、『般若心経秘鍵』、玄奘、羅什 (大正大学非常勤講師) 新刊紹介 木村文輝 『生死の仏教学 -人間の尊厳とその応用-』 B六版・二四六頁・定価二、四〇〇円 法蔵館・二〇〇七年四月  
</root>
