<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 南岳慧思の如来蔵思想の考察 -『仏蔵経』と『如来蔵経』との関連において- 鶴田大吾 一はじめに 慧思(五一五～五七七)の仏性如来蔵思想については、これ までいくつかの研究がされてきた。慧思の思想を考える上で、 如来蔵思想が重要な意義をもつからである。慧思は、その著 作の中で、法身を顕現することを重視しており、それは如来 蔵思想に依ったものであった。本稿では、主に慧思の如来蔵 思想の根拠となったものが何かを考察していく。 『安楽行義』に、一切衆生具足シ法身蔵、与仏一ニシテ無シ異ナリ。如仏蔵経 中説クガ。三十二相、八十種好、湛然清浄ナリ。衆生但ク以乱 心惑障ヲ、六情暗濁ニシテ、法身不現ゼ。如鏡塵垢面像不ルカ 現ゼ。是故行人勤テ修シ禅定、浄惑障垢、法身顕現。 是故ニ経言ハク。法師父母所生ノ清浄ナル常眼、耳鼻舌身意モ亦ク 復如シ是。(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九八</p><c>上</c></ref>) とあり、ここでは如来蔵を法身蔵と言い換えているが、衆生 は法身という蔵を具足していて仏と同一であるという。そー 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 て、衆生はただ乱れた心や迷いによる障害により、六根が暗 く濁つていることによって、法身が現れないのだという。〓 えに、修行者は禅定を修め、迷いの障りと垢を浄めれば、法 身が顕現するとしている。また、法身が顕現することについ て、「法師功徳品」あるいは『観普賢菩薩行法経』(以下『普 賢観経』)に説かれる六根清浄の文を引用している。 これは、一切衆生の根底に如来蔵ありという如来蔵思想の 基本的教理に基づき、無常なる衆生の身の根底に本質として の如来蔵を顕現しようとする慧思の主張が述べられている そして、法身を顕現するためには、衆生が本来の六根の清浄 性を回復すべきことを慧思は主張するのである。これが、彗 思の如来蔵思想であるといえる。 三『仏蔵経』について そして、このような慧思の考え方は、さきほどの文による と「仏蔵経」に依るものだとしている。しかしこれまで、彗 思の如来蔵思想が重視されてきているが、ここで引用されて  〓he japanese association of indian and buddhist studies 南岳慧思の如来蔵思想の考察(鶴田 いる『仏蔵経』という経典については従来の研究ではほとん ど触れられていない。この箇所は、慧思の如来蔵思想の典拠 をあらわす文といえる。この経に関連して、鳩摩羅訳『仏 蔵経』が現存するが、この経典には如来蔵や法身を顕現する ということは述べられていない。これまでの研究でも、『仏 蔵経』にはこれに該当する箇所はないとされてきた。しかし ここでいう慧思の『仏蔵経』とは、羅什訳の『仏蔵経』を指 して言ったのではなく、如来蔵思想の先駆をなす経典であ る『如来蔵経』のことを言つたものと思われる。『如来蔵経』 については常盤大定氏によれば、四つの漢訳があつたとされ る。 四経録の検討 そこで、『如来蔵経』について1『出三蔵記集』2『歴代 一宝紀』3『衆経目録』等の目録を確認し、白法祖訳、法炬 訳、仏陀跋陀羅訳の三訳についてみていく。 1『出三蔵記集』大正五十五 ・大方等如来蔵経一卷(旧録云仏蔵方等経)～(中略) 右四部。凡十二卷。晋恵懐時沙門法炬訳出。(九・下) 大方等如来蔵経一卷(或云如来蔵今欠)り(中略)し 右十部凡六十七卷。晋安帝時。天竺禅師仏駄跋陀羅。(一一・下 大方等如来蔵経(釈法炬出大方等如来蔵一卷仏駄跋陀出大 方等如来蔵経一卷)右一経。二人異出。(一四・中) 出三蔵記集』には法炬訳と仏陀跋陀羅訳のみ出ており、こ の二つは異訳であること、そして法炬訳は旧録には『仏蔵方 等経』といわれていたこと、また現存とされる仏陀跋陀羅訳 はこのとき「今欠」と僧祐は言っている。 2『歴代三宝紀』大正四九 ・大方等如来蔵経一卷し(中略)り右二十三経合二十五卷。恵帝世。 河内沙門白法祖出。(六六・中 ・大方等如来蔵経一卷(旧録云。仏蔵方等経。見三蔵記)～(中略) り右四経合一十三卷。恵帝世沙門釈法立共法炬等於洛陽出。 (六六・中) ・大方等如来蔵経一卷(元熙二年於道場寺出。是第二訳見道祖晋 世雑録。与法立出者小異)～〈中略)～右一十五部一百一十五 部卷安帝世。北天竺国三蔵禅師仏駄跋陀羅。晋言覚賢。於楊都 及廬山二処訳)(七一・中 ・大方等如来蔵経一卷(亦名仏蔵方等経再訳)(一一一・中 この『歴代三宝紀』には『大方等如来蔵経』は、『仏蔵方等経』 の再訳であるという。しかし、白法祖訳、法炬訳、仏陀跋陀 羅訳の三つを順に揚げながら、仏陀跋陀羅訳を第二訳として 記している点が疑問である。 3『衆経目録』『法経録』をみると、 大方等如来蔵経一卷(一名仏蔵方等経晋恵帝世法炬共法立訳) 大方等如来蔵経一卷(晋義熙年仏陀跋陀羅訳)右二経同本異訳。 法経録』には、法炬訳と仏陀跋陀羅訳の二つのみで、白法 祖訳は載っていない。そしてこの二経は同本異訳であるとす る。このようにして、経録の検討から『大方等如来蔵経』は  The japanese ssociationof Indian and buddhiststudieg 別名、『仏蔵方等経』ともいわれていたことがわかり、『安楽 行義』に引用される『仏蔵経』であると推定できる。また そのような別名として用いられていたかどうかを確認する と、『摩詞止観』をみると、 出テテ二辺表別有リ浄法。如佛藏經ノ十喩。 (<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六</p><c>上</c></ref>) とあつて、『仏蔵経』の十喩のごとし、と出る。これだけでは 「仏蔵経』がどのようなものかわからないが、これをうけて 湛然(七一一～七八二)の『止観輔行伝弘決』に、 佛藏云ク。佛見一切衆生ノ心中ニ、皆有ルヲ如來ノ結跏跌坐スル (<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>二八九</p>・<c>下</c></ref>) とあり、「仏蔵」にいわく、として、仏が一切衆生の心の中に 如来の結跏跌坐するのをみるとあり、これは、 我以仏眼観ル一切衆生ヲ、貪欲恚癡諸煩悩中ニ、有リテ 如来智如来眼如来身、結加跌坐シテ儼然不動リ (<ref><canon>大正</canon><v>十六</v>・<p>四五七</p><c>中</c>～<c>下</c></ref>) という、『如来蔵経』の内容と酷似していることから、この「仏 蔵」とあるのは『如来蔵経』をさしていると思われる。また 『弘決』に、 ナリ○ 如來藏十喩者。二文不同ナリ。諸文引用ス。或云フハ佛藏者 隨語ノ便耳ミ。文在リ方等如來藏經中。彼經一卷佛爲メ 金剛藏菩薩ノ説ク。文雖モ有ルト十義但似タル九二〇以テノ 南岳慧思の如来蔵思想の考察(鶴田) 初文同一義故。初文云。我以テ佛眼ヲ觀テ一切衆生ヲ 諸煩惱中有リ佛智眼有リテ如來身、結跏跌坐シテ儼然不動 ○善男子。譬(ハ如天眼ノ觀ル未敷華中有リテ如來、除 却華已テ便チ得ルカ中顯現ヲ。佛見コト衆生亦ク復ク如是 已下九譬總テ有リ九番長行〓頌。(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>三三八</p><c>上</c>〓<c>下</c></ref>) とあり、『摩訶止観』で「仏蔵経十喩」とあるのを解釈している。 弘決』では「如来蔵十喩」としており、「仏蔵」という語と 同じとする。そして、その十喩の文とは「方等如来蔵経」に あるとしている。十喩あるとするが、初めの二文は同一の義 であるとして一つに数えて九喩となすとする。以下、『如来 蔵経』の九喩の喩えが述べられている。これらのことから、『如 来蔵経』が『仏蔵経』ともいわれていたことがわかる。 五内容の検討 では、内容の上から、慧思が『如来蔵経』に依つたか否か の確認をすると、『安楽行義』には直接その引用文らしきも のは見当たらない。そこで、『無諍三昧』で如来蔵に関して 述べられている箇所をみると、 若無 クンノ浄戒禅智慧。如来蔵身不可カラ見ル。如金鈑ノ 中有ルカ真金。因縁不バ具金ハ不現セ。衆生雖モ有リ 如来蔵。不レバ修戒定則不見(。浄戒禅智具スレバ六唐 フ。清浄ノ法身ハ乃顕現。浄妙真金和水銀。能ク塗世 間種種像。如来蔵金和禅定。法身ノ神通ハ応現シ往ク (<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六三〇</p><c>上</c></ref>) とある。このような、如来蔵を真金に喩えるのは、『如来蔵経』  the japanese associationof Indian and buddhist studies 南岳慧思の如来蔵思想の考察(鶴田 の九喩の中に説かれるもので、「不浄處者無量ノ煩悩是ナリ ナリ〔 ナリ○ 真金ノ寶者如来蔵是、 (蔵是リ。」(<ref><canon>大正</canon><v>十六</v>・<p>四五八</p><c>上</c></ref>)という第四 の喩えや、第九の喩えに、「槌破テ煩悩摸。開発 スルガ 如来蔵 来蔵。如真金ノ顕現ルカ。」(同右・四五九中)とある。『無 靜三昧』で、如来蔵を真金に喩えているのは、この『如来蔵 経』によったものと思える。また、慧思において強調される 法身を顕現するということは、この『如来蔵経』に依つたも のであった。 以上のことから、まず、これまで不明瞭なままであつた 『安楽行義』に出る「仏蔵経」が、経録の検討、『無諍三昧 の内容から、『如来蔵経』であることが確認できた。よつて 慧思の如来蔵思想の根拠となるものは、『如来蔵経』にある ことがわかった。また、慧思の如来蔵思想とは、一切衆生の 根底に如来蔵ありということに基づき、その法身を顕現する ために、『無諍三昧』では特に禅定によるべきものとし、『安 楽行義』に至ると『法華経』や『普賢観経』によつて、衆生 の本来の六根の清浄性を回復すべきであると説かれるように なつた。 1藤井教公氏「南岳慧思の仏性思想」(『印度学仏教学研究』〓 五十卷第二号、二〇〇二年)木村周誠氏「南岳慧思の衆生心性に ついて」(『仏教文化の展開』所収、一九九四年、山喜房佛書林) 2『法華経』法師功徳品(<ref><canon>大正</canon><v>九</v>・<p>四八</p><c>上</c></ref>)『普賢観経』(<ref><canon>大</canon>〓 <v>九</v>・<p>三八九</p><c>下</c></ref>)3木村周誠氏前掲書、注の6。また、daniel b stevensodhiroshi kanno, The meaning of the lotus sutra's course of ease and bliss. nnotated translation and study o1 Nanyue huisui's5-577)Fahua jing anlexing yi,206,bibliotheca philologia et philosophic buddhica, vol. ix, the internationa Research institute for advanced buddhology at soka university. において、『仏蔵経』(羅什訳)には一切衆生は法身蔵を具足する という記述はないとされている(一四九頁)。 4常盤大定氏『国訳一切経』経集部六、一頁参照。〓西晋法〓 訳(二九一～三一二)〓西晋白法祖訳(二九一～三〇六)〓東晋 仏陀跋陀羅訳(四二〇)〓唐不空訳(七四七～七七一)この中、 現在伝わっているのは、仏陀跋陀羅訳と不空訳のみである。 〓『如来蔵経』の九つの譬喩について(<ref><canon>大正</canon><v>十六</v>・<p>四五七</p>く <p>四六〇</p></ref>)6なお、『安楽行義』で「仏蔵経の中に説くがごとし」 といわれるのは、「一切衆生、法身蔵を具足し、仏と一にして異 なりなし」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>六九八</p><c>上</c></ref>)という箇所を指すと思われ、『如 来蔵経』の「仏言わく、(中略〉一切の衆生は、諸趣煩悩の身中 に在りと雖も、如来蔵ありて常に染汚なく、徳相備足して、我が 如く異なること無し」(<ref><canon>大正</canon><v>十六</v>・<p>四五七</p><c>中</c>～<c>下</c></ref>)という箇所の説 明であると考えられる。また、「煩悩を除滅して仏性を顕現す」(『如 来蔵経』同右)ということから、「惑障の垢を浄めて、法身を顕 現する」という『安楽行義』の内容につながるであろう。 〈キーワード〉仏蔵経、如来蔵経、法身顕現、如来蔵 (龍谷大学大学院研究生)  
</root>
