<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
天台教学における通相三観の位置 the japanese associatio of Indian and buddhist studies 天台止観の基本とも言うべき三観は、天台大師智顎による 「摩訶止観』『法華玄義』などで次第三観と一心三観との二種 に分別されたが、智顎の最晩年の著述である『維摩経広疏』(以 下『文疏』)卷二一(釈問疾品)では、別教と円教とに約して別相 通相・一心という三種に整理され、特に智斷は通相三観を一 心三観とともに円教と捉えた。この通相三観は、『文疏』以 外では見られないものである。 本稿では『文疏』に、 通相三観は通に約して円を論ず。此れ恐らくは是れ方等教に方便 を帯るの円にして、法華に明かすところの如きには非ず。(新続 蔵一八・六二七中、傍線部筆者、以下同) とあるように、「通に約して円を論ず」とされる通相三観が なぜ説かれたのか、教観二門の両面から、通相三観の成立に ついて一考察を試みるものである。 一智凱の経典観 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 智顎は、『法華玄義』(以下『玄義』)卷八上・体玄義で『釈論』 を引用するなかで、 諸の小乗経は若し無常と無我と涅槃の三印ありて之を印すれば、 即ち是れ佛説なり。(中略)大乗経には但だ一法印あり、諸法実 相を謂う。了義経と名け、能く大道を得。若し実相の印無くんば、 是れ魔の所説なり。(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>七七九</p><c>下</c></ref>) とあるように、小乗経典と大乗経典とを三法印と一法印で分 別する。特に大乗経典には一法印があるだけであり、それは 諸法実相のことであるとするのである。これは『玄義』卷一上 七番共解の標章で、「華厳は兼・三蔵は但・方等は対・般若 は帯なり。(同六八二中)」といった兼但対帯に見られるように、三蔵経だけは但だ麁であるとされるが、それ以外の大乗経典 はすべて妙という面があるという、智顎の経典観が根底にあ ると捉えてよいであろう。 では智顎の『維摩経』観とは、どのようなものだったのだ ろうか。『玄義』卷十上には、智顎以前からあった南三北七  the japanese association of Indian and buddhist studie: 天台教学における通相三観の位置(宮部) の教判が示されるが、特に『維摩経』は、 更に無相の後、同帰の前に約して『浄名』『思益』の諸の方等経 を指して褒貶抑揚教と為す。(同八〇一中 とあるように、褒敗抑揚教とされ、七百阿僧祇と雖も猶お是れ無常にして常住を明かさず、直ちに是 れ弾呵褒揚する而已、と。(同八〇二中) とあるように、佛性常住を明かさず、弾呵褒敗するのみと掘 えられていたことがわかる。 これに対し、智顎による維摩経疏である『維摩経玄疏』(〓 下『玄疏』)卷六・経体は、一切の大乗経には但だ一法印有り、所謂諸法実相なり。若し大乗 経に実相印有らば、即ち是れ大乗の了義経、聞かば乃ち菩薩道を 得べし。もしは諸法実相印の無くんば、即ち是れ不了義経なり。(大 正三八・五五五上) とあるように、『玄義』と同じく、智顎は「一切の大乗経」 を一法印で捉え、経体を広く諸法実相としている。更に『維 摩経』の教相は『玄疏』卷一に「不思議なる帯偏顕円を教相 と為す。(同五一九上)」とあるように、「帯偏」である円とさ れるのである。 つまり智顎は、『維摩経』を方等経典であつても積極的に 円教として捉え、『維摩経』の経体である「不可思議真性解脱」 を「諸法実相」と同義としたのである。 二三観思想と別円二教 ところで智顎は、「通に約して円を論ず」る観法とされる 通相三観によって『維摩経』を理解したのだが、通相三観は『文 疏』のみでしか説かれないばかりか、そもそも通相三観を設 定し、三種三観とした理由などは『文疏』にも明確ではない。 すると、三種三観とはどのような観法なのだろうか。 まず、『文疏』において三種三観は別教と円教に約される ことから、別円二教と三観思想との連関を見てみたい。する と、別相三観と一心三観は、『玄疏』卷二・成諸乗義に、「別 教の菩薩は、因縁を観じて別相三観を修し、(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>五二九</p> <c>中</c></ref>)」であるとか、「第二に一心三観を弁ずとは、正しく是れ 円教の利根菩薩の修習するところなり。(同五二八下)」とあ るように、それぞれ別教菩薩と円教の利根菩薩が修すとされ る。 別教と円教は、『四教義』卷三・四門入理で、 別・円の両教の四門、同じく円真の理に入る。(中略)同じく中 道実相真性の理に入ることを明かさば、各の四門に因りて、而 して入りて実相佛性を見、常楽涅槃を得るは是れ一なり。(大汗 四六・七三〇上～中) とあるように、いずれも「円真の理」に入るとされ、更にど ちらも中道実相真性の理に入り、常楽涅槃を得るとされるの  The japanese association of Indian and buddhist studie: である。このように別教と円教はともに実相に到達する教門 であるが、円真の理に入る過程が、別相と一心とに分別され るのであると考えてよいであろう。 三通教をめぐつて 一方、『玄疏』卷三・四教分別に、 第二に通教の名を釈せば、通とは「同」なり。三乗、同じく禀く、 故に名けて通と為す。此の教は因縁即空・無生四真諦の理を明か す、是れ摩訶衍教の初門なり。(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>五三二</p><c>下</c></ref> とあるように、通教も大乗である。すると「一切の大乗経 を広く一法印で捉える智凱の立場から見ると、通教の場合は どのように実相に到達するのであろうか。 確かに『四教義』卷三・四門入理には、三蔵・通教の両種の四門、同じく偏真の理に入る。(中略)各の 四門に因りて同じく偏真の第一義に入りて、二種の涅槃を得るこ と、是れ同じきななり。(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>七三〇</p><c>上</c></ref>) とあるように、別教と円教が円真の理に入るとされていたの に対し、通教は「偏真の理」に入るとされる。 ただし「偏真の理」は、『玄義』卷九上に、 衆経は半・満・小・大の殊なりて、体に傍正有り。正は即ち実相、 傍は即ち偏真なり。偏真も或る時は実相を含じ、実相も或る時は 偏真を帯し、而も通じて実相と称す。(同七九三上 と、実相と「偏真」とが傍正の関係であるとされ、偏真にも 実相が含まれることや、実相も偏真を帯すことが示されるの である。これは『玄義』卷二下に、 智、偏真を証すれば即ち通の二諦を成ず。智、不空の真を証すれ ば即ち別入通の二諦を成ず。智、一切の不空に趣くの真を証すれ ば即ち円入通の二諦を成ず。三人の入智は同じからず、復た局つ て俗を照らすことも亦た異なりと云云。(<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>・<p>七〇三</p><c>中</c></ref>、 とあるように、通教は三乗共であって様々な機根が存在する ことから、通教から円教への被接が説かれることになる根拠 と捉えられよう。 更に、一実相印の大乗経典として通教を捉えようとする智 顎の姿勢は、『玄疏』卷六・二諦に約した理内二諦の分別に、 中道佛性と真諦とを合して二諦と為すは、猶お是れ通教の二諦な り。祇だ二乗に通ずるに非ず、亦た別に通じ、円に通ずるなり。(大 正三八・五五六下) とあるように、二諦の分別において中道佛性と真諦とを合す る二諦を「通教の二諦」としながら、「円に通ずる」とする ことに見ることができる。 このように、本来は中道が明確に説かれるわけではない通 教において、智顎は一実相即としての側面を積極的に捉え 円教に通ずるとする。つまり智顎の実相論の立場では、機根 によつて通教も実相に到達することが理解されるのである。 天台教学における通相三観の位置(宮部)  the japanese association of Indian and buddhist studies 大台教学における通相三観の位置(宮部) 四通相三観の意味するもの では、通相三観とは、どのような観法なのであろうか。通 相三観の従仮入空観は、『文疏』卷二一に、 従仮入空は但だ俗仮是空と知るのみに非ず、真諦・中道も亦た通 じて是空なり。(新続蔵一八・六七二中) とあるように、空というなかに真諦と中道も空であると把据 するものである。 この通相三観が「通に約して円を論ず」とされるのだが ここまで見てきたように、智斷は中道佛性が顕説されない通 教において、実相論の立場から一実相印を説いて実相に到達 することを示したのである。そこで、智凱は通相三観におい て空というなかに中道佛性を含むとすることで、空を説く経 典である『維摩経』に中道佛性の円真の理が説かれることを 実例として挙げたと考えられる。 また、別教と円教が別相三観と一心三観よつて中道と実相 に到達できると説明されるのに対し、智凱は円教の立場から 「通に約して円を論ず」とされる通相三観を立てたことで 大乗である通・別・円それぞれの教門に対応し、中道と実相 に到達する観法を設定したことになるのではなかろうか。 つまり、智凱は大乗経典をすべて諸法実相と一法印で捉え る立場を取ることから、大乗の場合は教観二門ともに実相に 到達できることを、通別円の三教と三種三観によって提示し たことが推測されるのである。 なお、三種三観をめぐつてはその関係など、考察すべき占 が数多く残されている。今後の課題としたい。 1佐藤哲英「三諦三觀思想の起源に關する研究」(同『天台大 師の研究』百華苑・一九六一年)、同「三観思想の起源及び発達 (関口真大編『止観の研究』岩波書店・一九七五年)参照。 nただし『玄疏』には「此の経の意は、教相を明かすを主とせ ず。(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>五六二</p><c>中</c></ref>)」とある。 3菅野博史氏は「智凱と吉蔵の法華経観の比較-智顎は果たし て法華経至上主義者か?-」(平井俊榮博士古稀記念論集『三 論教学と仏教諸思想』春秋社・二〇〇〇年)で、「智顎は、円 教を説いている点で、すべての大乗経典を平等視している」と し、智顎を「円教至上主義者と呼ぶ方が適当」と結論づけている。 4拙稿「天台智顎の維摩経理解-通相三観をめぐつて-」(『天 台学報』四八・二〇〇六年)参照。 5別円二教の違いなどは、拙稿「通相三観と中道との連関につ いて」(『天台学報』四九・二〇〇七年)参照。 り通教の真諦に中道を含ずることについては、論義にも見るこ とができる。『台宗二百題』「当通含中」(古宇田亮宣編『和訳 天台宗論義二百題』隆文館一九六六年・三五五頁)参照 〈キーワード&gt;通相三観、三種三観、維摩経文疏、通教 (大正大学綜合佛教研究所研究生)  
</root>
