<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第56卷第2号平成20年3 『十地経』における発心の主体について 金京南 1.問題の所在 1.問題の所在一般に漢訳経典では,「[無上の]菩提へ向かう心(〓anuttarasa-myaksam] bodhicitta)」を「阿耨多羅三藐三菩提心」あるいは単に「菩提心」と訳し, その心を発こすことが「発菩提心」あるいは「発心」と呼ばれる.これらの用語 は大乗仏教,特に苦薩思想における重要な概念の一つである.これに関しては〓 義雄博士の「菩提心に就て」1)をはじめとする様々な研究が公にされており,ま とまった研究としては田上[19901『菩提心の研究』が初期仏教から密教にわたる 菩提心説を網羅している. 本稿で考察の対象とするのは『十地経』(『六十華厳』「十地品」,<ref><canon>T</canon><v>9</v> no.<w>278</w></ref>)の初 地における発心についてである2)初歓喜地の冒頭には,そこに安住しようとす る者の発こす心に関して,その条件,目的,特徴,そして伴う結果がそれぞれ干 旬によって列挙されている.その中で最初の十旬(条件)には,善根などを具え た「衆生たちに」菩提心が生じるとするが,第二の十旬(目的)においては,「菩 薩たちに」その心が生じるという.このように同じ発心の主体を示す個所に「衆 生」「菩薩」の二つの語が用いられることに関して,従来の解釈の中には,発心 の主体を「衆生」とする上で,その用例を過度に強調するという傾向が見られる. 例えば,丘山[1983は,衆生より菩薩への飛躍を示すものと解釈し,「衆生 ということばの必然性を主張する.また,平野[17は,第三の十旬(特徴. に見られる「慈悲をはじめとする」という旬に関連づけ,「[慈悲は]衆生に対し ておこる心である限り,それは衆生の心とは言えない.しかし,その心は衆生の 上におこるのである.」と疑問を提示し,「慈悲の主体は衆生に関係しつつ,衆生 と離れている」と結論づける.はたして両氏のいうような意図が経典自体にあっ たのか疑問であり,いずれも発心の場面における「衆生」の語に特別の意味を見 出し,「衆生」と「菩薩」との区別を強調した解釈であるといえる. そこで本稿は,『十地経』における発心の個所をめぐって,特にその主体に関 して考察したいと思う  the japanese ssociationof indian and buddhis studies 2.『十地経』における発心の用例『十地経』における発心の用例に関して 十地経』における発心の用例に関して は田上[19901にも述べられているが5),dasabhumika-sutraの用例と区別し, bodhicittaの用語だけが見られるとするなど,『十地経』の内容とは必ずしも一 致していないので,ここで改めて『十地経』における「菩提心」あるいは「発心 の用例を見ると,以下の通りである. ①bodhicittasmrtyasampramosaya (Rahder ed. p.323) 「序品」に金剛蔵菩薩への加持の意味が列挙される中の一つである.漢訳は,『仏 説十地経』だけが「菩提心」としており,『十住経』『十地経』『八十華厳』には「菩 薩心」になっている. ②bodhaya cittam utpadyate (p.11.14) 本稿で扱う,歓喜地における発心の個所である.対応する漢訳は『十住経』と 『十地経』には「発阿耨多羅三藐三菩提心」とあり,『八十華厳』と『仏説十地経』 は対応する文を欠いている. ③cittotpadena sahotpannena..  (p.11.29) ②にかかる文として,発心の結果を説く個所である. ④prathamacittotpadam upadaya yavan navamim bhumim.. p.84.2) 第十地における用例として,初発心,すなわち②の初地における発心を指して いる 以上から,『十地経』には「菩提心」と「発心」の原語としてそれぞれ bodhicittaとcittotpadaの用語が用いられており,その内容が説かれている歓喜 地の用例においてはbodhicittaなどのような術語ではなく「菩提に向かって心が 生起する」という旬になっていることが分かる.次は,その初歓喜地における発 心の個所を検討したい 3.発心の主体について上述したように,『十地経』初歓喜地の冒頭にはそこ に安住しようとする者が発っすべき心の条件,目的,特徴,そして伴う結果が列 挙されている.その中で,発心の条件と目的に当たる個所を示すと,以下の通り である. 汝ら仏子たちよ.ここに,善根がよく集められ,諸行がよく行われ,資糧がよく集めら れ,諸仏の出現によく仕え,白法がよく集められ,善知識によくおさめられ,意楽がよ く清められ,広大なる増上意楽が具えられ,すぐれた信解が具えられ,慈悲が現前する (1)衆生たちに,菩提に向かって心が生じる(satvanam bodhaya cittamm utpadyate).  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 『十地経』における発心の主体について(金) 仏智を願い求めるために,十力の力を得るために,(中略)そして大法輪を転ずる に無畏となるために,(2)菩薩たちにその心が生じるのである(tac cittam utpadyate bodhisatvanam)」6. 〓 ここで問題となるのは,下線部(1)と(2)における,同じ発心の主体を示す 「衆生」と「菩薩」という用語である.さて,それらの指す内容は何か. 周知のように,『十地経』に説かれる修行階位は菩薩のための不共十地であり, すべての説法は経の冒頭に登場した諸菩薩に向けてなされている.したがって(1) の衆生もまた,その会衆の菩薩,すなわち菩提を目指す衆生に他ならない.また 大乗の菩薩はこの初地を境に地前菩薩と地上菩薩に分けられ,それぞれ凡夫位と 聖位に属するが,(1)の衆生はまさに初地に入ろうとする凡夫位の苦薩を指して いるといえる.これは上記引用文に続いて発心の結果を説く段落に見られる「そ の発心が起こると同時に,菩薩は凡夫地を超え,菩薩位に入った者となる」7)と いう表現からも分かる.したがって,発心の主体が凡夫位を出て聖位に入る段階 にある菩薩であることは明らかであり,(1)の衆生と(2)の苦薩は内容におい て同一なものであるといえる 一方,すでに言及した従来の解釈の問題点は(1)の衆生と(2)の苦薩を別 個のものとして捉えるところにある.特に,丘山[19881は,ここに衆生から菩 薩への飛躍が示されているとし,(1)の「衆生」の語を必然的なものであると 主張するが,それはRahder本の(bodhi) sattvanamという表記に対するものであ る.bodhi-を補足するのはRahder本のみであるが,ただ何の註記もなく根拠不 明のままである.一方,kondo本には東大写本の中のtakakusu本(no.167)に bodhi-があるという注記が見られる8).ところで,kondo本が挙げるtakakusu 本以外にも,bodhisattvanamとする写本の存在が確認され,takakusu本とともに いずれも古い系統に分類される京大写本(no.48)とcambridge写本(861)がそ れである9).まだ確認できなかった写本もあり,上記三本のうち,rahder本の 使用した写本の中に入るのはcambridge写本のみであるが,これがbodhiを補 足した根拠の一つであることは確かであると思われる.しかし,漢訳は「衆生」(『仏 説十地経』は「有情」)10),チベツト訳はsems canとしており11),sattvanamと bodhisattvanamのどの読みを採るかは判断しがたい.ここでは,後代の異なる解 釈によりbodhisattvanamとsattvanamの二つの読みが両方伝承されることになて たのではないかという可能性を提示するに止まっておきたい.しかしながら,い ずれにしても(1)の衆生は衆生一般ではなく,菩提に向かい,仏智を求める菩  The japanese ssociation of indian and buddhiststudies 『十地経』における発心の主体について(金) 薩としての衆生であり,初地に入ろうとする菩薩がここにいう発心の主体である と理解しなければならない 4.まとめ以上,『十地経』の初歓喜地における菩薩の発心に関して考察した. 従来の研究の中には,発心の主体として用いられた「衆生」の語を菩薩とは区別 された,菩薩以前の衆生として捉える傾向が見られた.本稿は,それによって, 凡夫地の菩薩を発心の主体とする経典本来の意図とかけ離れた解釈がなされてき た点を指摘し,『十地経』における発心の主体が菩薩に他ならないことを確認した. 1)西義雄「菩提心に就て(一),()」『宗教研究』117-2,3),1943 〓 2)田上氏は『十地経』を挙げるとき,梵本としては『六十華厳』「十地品」にあたる Rahder本やkondo本を用いながら,漢訳は唐の戸羅達摩訳『仏説十地経』(<ref><canon>T</canon><v>10</v>,no.<w>287</w></ref>) の文を引用する上,主に漢訳によって解釈を行なっているため,『十地経』と一致し ない内容が多々見られる.例えば,『十地経』には初発心についての記述がないとし 『六十華厳』の「十住品」に華厳十地思想における初発心を求めている点がその一つ である(田上太秀『菩提心の研究』199,pp.24-250).『十地経』に初発心の言及なし ということも事実と異なるが,『十地経』の十地説と,系統を異にする「十住品」o それを同一線上で扱うことも不適切であるといえる 3)丘山新『『十地経』初歓喜地-「発心」の原典解明-」『日本大学人文科学研究所研究紀要」 35,1988,pp 4)平野修「菩提心について初歓喜地の問題-」『仏教学セミナー』12,197,p.2 5)第四章,第二節(初期大乗経典における菩提心の用語と類例)の第三項『入法界品』・ 『十地経』田上(上掲書)pp.131-132 6)rahder ed. p.s 7)yena cittotpadena sahotpannena bodhisatvo 'tikranto bhavati prthagjanabhumim avakranto bhavati bodhisatvaniyamam同上u 8)kondo本の注記については今まで何の注意も払われず,むしろ丘山(上掲論文)に は注記の存在自体が否定されている 9)bodhisatvanam bodhaya cittam utpadyate//takakusu写本(7b6) bodhisatvanam bodhaya cittam utpadya京大写本no.4811b2) bodhisattvanam bodhaya cittam utpadyate/ cambridge写本861(11a2) 一方,paris no.1(a4)はbodhaya cittamutpadyate と,bodhisatvanamをすべて欠く. 10)『十住経』<ref><canon>T</canon><v>10</v>,<p>00</p><c>b</c><l>8</l></ref>,『十地経』<ref><canon>T</canon><v>9</v>,<p>44</p></ref>『八十華厳』<ref><canon>T</canon><v>10</v>,<p>18</p><c>l</c><l>a</l></ref> 11)デルゲ版no.44kha.174 〓 〈キーワード&gt;『十地経』,発心,菩薩,衆生  
</root>
