<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
『隋天台智者大師別傳』から見た『法華玄義』の成立の一考察 The japanese ssociationof Indian and buddhist studies 黄瑜美 天台智凱大師の教学の基礎を纏めた潅頂は『法華玄義』の 成立過程を明確な記録として残さなかったため、近年多くの 問題点が指摘されている。そこで、本稿では、潅頂編集の『隋 天台智者大師別傳』(以下別傳と略す)を通して、『法華玄義 修治の真実を探究する。 一『法華玄義』の編集について 『別傳』には「国清寺潅頂私記法華玄初分得十卷止観初分 得十卷」(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>一九七</p><c>c</c></ref>)と述べる。この記述を解釈する と、「初分」とは「最初に出来た部分」と考えられる。即ち 国清寺の潅頂は、『法華玄』の初分と『止観』の初分を私詔 し、それぞれ十卷を得る」となる。更に「法華玄得十卷」の 「得」の文字は、「手に入れる」「自分のものとする」という 意味がある。この文章からは、潅頂が私記した『法華玄』と『止 観』の下書きを再三、再四にわたって修治したような意味は なく、智顎の説いた『法華玄』と『止観』を労せずして、纏 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 め上げることができたと筆者は考える。『別傳』には、若い 智顎が「大蘇開悟」によつて慧思より「人師の中の説法にお いて最も第一と為す」(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>一九二</p><c>a</c></ref>)と称され、最初の 悟りを得ている。即ち慧思が智顎の弁才を讃えていることを 意味し、『別傳』に「智顎が限り無き辯才をもつて、経文の 理を契符する」(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>一九七</p><c>b</c></ref>)と記していることと符合 する。さらに『別傳』には「智凱が入滅の前に『観心論』を 口授したが、語に随いて疏成る。句潤を加えず」と記されて いることから、智顎に優れた無礙の弁才のあったことが理解 できる(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>一九五</p><c>c</c></ref>)。三カ所の文章から、智顎に説教 の無礙弁の才能があったことが理解でき、潅頂が私記した部 分から『法華玄義』と『圓頓止観』を纏めあげることができ たと考える。ところで、潅頂が智凱の講義を私記した「釈経 名」の下書きを修治したのであるが、その「釈経文」の草本 については触れられていない。このことは『別傳』の『法華 玄』の書名が後の『法華玄義』を指していることを意味する。  the japanese association of Indian and buddhist studies 『隋天台智者大師別傳』から見た『法華玄義』の成立の一考察(黄) 潅頂は「智顎が『法華経』の講義『法華玄義』と『圓頓止観。 を説いていないので、『法華玄義』と『圓頓止観』の結集を 完成できない」と記している。それは『別傳』に「方希再聴。 畢其首尾會。智者涅槃。鑚仰無所。髣髴龍章。未経要妙。深 識者。自尋得其門也」(<ref><canon>大正</canon><v>五〇</v>・<p>一九七</p><c>b</c></ref>)と説いた箇所であ る。即ち潅頂は部分的に『法華玄義』と『圓頓止観』を清書 し、続けて智顎より『法華玄義』と『圓頓止観』の講義を再 び聴くことを願つていた。それは、潅頂が『法華玄義』と『圓 頓止観』の教義の編集を完成させたいためであった。しかし、 『大般涅槃経疏』は、潅頂は開皇十七年の秋(陰暦八月頃)に 天台山の佛隴に戻ったが、暫らくして智顎が晋王の勅によつ て、揚州に行く途中で、入滅してしまったと記している(大 正三八・十四c)。そのため、残念ながら、「又、再び聴講を願 う」ことが実現できなかったのである。そこで部分的に『法 棄玄義』と『圓頓止観』を編集し完成しても、「恰も、竜の かたちが髣髴として見えるのみ、いまだ優れた要妙を尽くし ていない」と、「その未完成の部分を書き続けたくても、仰 ぎ慕う師匠がいなかった」と述べ、潅頂は、深い知識を得た 者がいたならば、自分の力で『法華玄義』『円頓止観』の深 い文意を尋ね、教観二門を得るよう推奨している。 即ち、智顎が無礙〓弁をもちいて、言語で章句とすること ができるようにしたため、潅頂は講義を私記した「釈経名 の下書きを清書して、智斷に呈したということである。従つ て潅頂の修治過程がないのであるから、修治記録が見つから ないのは当然であり、これが、『法華玄義』の編集の事実であ ると考える。又、潅頂が『法華玄義』と『圓頓止観』で聴記 した教義は未完成であるとしながらも、後学が願つて究極的 に教相と観心を修行すれば、自分の力で探究できると推奨し ているとも受け取れる。これは、潅頂自身が『法華経』の教 義をより一層研鑽していく志を表しているものとも考えられ る。 二『法華玄義』の撰号について 慧思禅師(五一五～五七七)は、陳光大元年南嶽衡山に往く 前に「法華圓頓」法門の流傳を智題に委託した。このことに ついて『別傳』には「今以付属汝(中略)莫作最後断種人」(大 正五〇・一九二b)と記述されている。『百録』の「遺書與晋 王」には、「欲以先師禅慧授與学人(中略)空延教化略成断種 (<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>・<p>八〇九</p><c>c</c></ref>)とあり、確かに智斷は法門の流傳を心配 していたと見られる。ところで、智顎は晩年に至ると、自分 の法門流伝について、『別傳』に「又常在高座云(中略)若 説法華玄義并圓頓止観半年各一遍。若著章疏各三十」(<ref><canon>大正</canon> <v>五〇</v>・<p>一九七</p><c>b</c></ref>)と説いている。智顎は開皇十四年に『圓頓止観』 を説いて以降、常に高座で、「若し『法華玄義』と『圓頓止  The japanese association of Indian and buddhist studies 観』を完全に説けば各々一回ずつ説くのに半年ずつかかる。 また、これらの章疏を著せば、各々三十卷になる」と述べて いる。このことから、智顎が生前から『法華玄義』と『圓頼 止観』の「書名」をとりあげていることが明らかになる。更 に、この『別傳』の文より、智顎における、『法華経』に基 づく圓教の教相は『法華玄義』であり、圓教の観心は『圓輻 止観』に集約されることが推測される。以上『別傳』の説示 に基づき、智顎自らが『法華玄義』『圓頓止観』の撰号を用 いていたことを推定したが、この説を更に補強するため、『百 録』に関わる資料を用いて論述したい。智顎は親撰の『維〓 経玄疏』の冒頭に「此経理致深遠言旨淵玄。若但依文帖釈恐 止事数而已。一教宗極終自難量。猶須略忖幽微顕不思議旨趣。 今輒於文前撰五重玄義」(<ref><canon>大正</canon><v>三八</v>・<p>五一九</p><c>a</c></ref>)と述べ、『浄名経 の教理が幽玄なる義趣の意であることを称えた。しかし、た だ経に沿つて単調に解釈すれば、表層上の事柄ばかりを数え 上げることに止まってしまう恐れがあり、経の宗極は終に晶 り難くなる。そこで、先に『浄名経』の経題の教義について 五重玄義」を設けて撰したとされ、智顎が「五重玄義」の 語句をつけたことが明らかになる。また、『百録』の『遺書 與晋王』には「玄義始竟(中略)在山両夏専治玄義。進解経 文至佛道品為三十一卷(中略)前所送玄義及入文者、請付弟 子焚之」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>卷・<p>八一〇</p><c>a</c></ref>)とあるから、智顎が『浄名経 の「釈経名」に、「玄義」の語句を使ったことは明らかである。 次に、この文句を分解して、「玄義」の撰号の真相を再確 認してみる。①「玄義始竟」、即ち、智凱が開皇十五年の夏 安居に再び天台山へ戻る前に、晋王広に『浄名経』の「釈経 名」としての『玄義』十卷を送つているから、「釈経名」と しての「書名」に『玄義』と「撰号」したことが確認できる。 ②「両夏専治玄義」は、開皇十六年の夏安居に、晋王広へ送つ た新治六卷の「『玄義』(釈経名)」と「八軸入文解釈(釈経 又)」(<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>卷・<p>八二一</p><c>c</c></ref>)であり、もう一つは、開皇十七 年の入滅前に、智顎が親撰した三十一卷の「釈経文」の『義疏 であると考えられるから、智顎が「釈経名」と「釈経文」を 何一視したため、説かれた章疏に『玄義』の「撰号」とした と思われる。③「前所送玄義、請付弟子焚之」という記述か り、一回目に晋王広に送った『浄名経』の「釈経名」の『玄 義』十卷と二回目に送った、「入文解釈の八軸」を燃やした いと智凱は遺言したことから、晋王広が僧使潅頂らに渡した ことがわかる(<ref><canon>大正</canon><v>四十六</v>卷・<p>八一一</p><c>a</c></ref>)。しかし、以上の著 作を本当に、燃やしてしまったのかは今後更に検討されなけ ればならない。 先述のように、智顎自身が『法華玄義』と『圓頓止観』の 撰号」をとりあげている。さらに、「圓教の教相」は『法華 玄義』であり、「圓教の観心」は『圓頓止観』であることが 『隋天台智者大師別傳』から見た『法華玄義』の成立の一考察(黄  The japanese sSociationof Indian and buddhist studies 『隋天台智者大師別傳』から見た『法華玄義』の成立の一考察(黄) 確認できる。又、智凱は『法華経』のみならず各種の経典を 説く時に、必ず「五重玄義」で、経題を解釈していることか ら、智顎自身が「玄義」の語句をつけたことが確認できる。 さらに「釈経名」と「釈経文」を同一視したため、説かれた 章疏共に『玄義』と「撰号」したことが確認できた。ところで、 潅頂が晩年に際して、『法華経』の「釈経文」の下書きを添 削し、完了したことが知られる。筆者は『法華玄義』と『法 華文句』を集成した時間差が凡そ三十年であるのが原因で、 本来一冊の撰号『法華玄義疏』として存在したものが、宋朝 に至つて、『法華玄義』と『法華文句』が分けられてしまつ たと考える。一方、『別傳』によつて智顎が生前、灌頂が私 記した『法華玄義』の内容を確認したことが推定される。さ らに、智斷が自ら『法華玄義』の「序王」を著し、『法華玄義 の「撰号」と題したことが再確認できた。 結論 以上、本稿は『法華玄義』の編集と撰号について『別傳 を中心に考察した。佐藤博士は「又常在高座云(中略)法華 玄初分得十卷止観初分得十卷」(『天台大師の研究』二九四頁. までの語句を分析されているが、その後に記されている「方 希再聴畢其首尾會智者涅槃鑚仰無所髣髴龍章未経要妙深識者 自尋得其門也」については記す所がない。さらに『別傳』の 智顎自身が『玄義』の「書名」を題したとする文章を補強す るため、『百録』の記述を考察すべきであるのに『佐藤書 はこれを使わず、本稿で引用した後の文章の「此之義疏口授 出本一遍自治。皆未捜簡経論僻謬尚多不堪流布。既為王造蜜 羞其拙。囑弟子抄写後本。仰簡。前所送玄義及入文者。請付 弟子焚之。天挺霄智願一遍開読。覧其大意。餘無可観」(大 正四六卷・八一〇a)をもつて『浄名義疏』の述作に関して、 論じているので再検討が必要である。ところで、ここに「弟 子に言いつけて後本を抄写させる」とあるが、これは智顎が 開皇十七年の入滅前に、潅頂が『法華玄義』を呈し、それを 詳覧したことを示していると理解できよう。さらに、智顎が 親撰した『浄名疏』を燃やし、改めて、それを潅頂に、書き 直してほしいと遺言した記述もあるから、智凱の筆受者であ る潅頂の直筆であることを証明していることとなろう。また 潅頂の『法華玄義』の修治については、吉蔵の『法華玄論 からの引用を再検証しなければならないと考える。一方、『法 華玄義』が智顎の真説のみならずに潅頂の私記ながら智顎の 監修を経て、『玄義』と撰号し、「序王」を著したのであるか ら、『法華玄義』は智顎の親撰と考えても良いと提言した。 〈キーワード) 〈キーワード ーワード)智凱、潅頂、『浄名玄疏』、『法華玄義』、『圓頓止観』 慧思、『法華文句』、『別傳』、『国清百録 (立正大学大学院)  
</root>
