<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studies 『摩詞止観』の六即大乗説に対する疑義 村上明也 一問題の所在 天台智顎(五三八-五九七)が開皇十四年(五九四)に講説 した『摩訶止観』は、佐藤哲英博士の研究に従うと、弟子の 章安灌頂(五六一-六三二)によつて修治添削の筆が加えられ、 聴記本↓整理本↓修治本↓再治本を経て大業三年(六〇七) から貞観六年(六三二)までに完成をみたと考えられてきた。 さらに佐藤博士は、現行の『摩訶止観』における四種三昧の 整備や一念三千説の加上もまた灌頂によって行われたという 疑義を提示し、智顎真説部分と灌頂私見部分を究明すること こそ智凱研究に残された最も重要な課題であるとした。 さて、『摩詞止観』卷第七下には、十乗観法が「大乗」で あることを立証する一段が用意されており、その中でも、『法 華経』の「大白牛車」を中心として、「六即」による「大乗 義を述べる箇所は、智顎の『三観義』、『維摩経玄疏』、『法華 玄義』にも論じられることから、現行の『摩訶止観』と比較 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 する上での主要資料になってくる。本稿では、現行の『摩詞 止観』に見られる「六即」の「大乗」義が智題の真説ではな く、そこに灌頂の整理ありとの疑義を示したい。 二「六即大乗」という呼称 「三観義』卷下及び『維摩経玄疏』卷第二によると、一心 三観は境と智とがすべて不思議の法であり、菩薩をよく道場 に運び至らせる「大乗」を「六種」の立場から論じている。 また、『摩詞止観』卷第七下では、妙覚の究竟即以外、理乗、 名字乗、観行乗、相似乗、真実乗と表記されることからもわ かるように、この「六種」の「大乗」とは、取りも直さず「六 即」の「大乗」といえる。つまり筆者は、その用例が初見と 思われる野本覚成先生に倣い、「六即」と「大乗」の関係や 教説内容も含めて「六即大乗」と使用することにしたい。  the japanese associationof indian and buddhist studies 『摩訶止観』の六即大乗説に対する疑義(村上) 三『三観義』・『維摩経玄疏』の「六即大乗」説 智顎が晋王広の懇請を受けて撰述した「維摩経疏」は、一 度に亘る献上がなされ、第一回献上本から離出した『三観義』 は、数少ない智顎親撰書の一つであり、他方、第三回献上本 の『維摩経玄疏』には、智凱が直接口授監修した親撰に準ず る評価が与えられている。 ところで、界外の「大白牛車」に乗って道場に至ると考え た智顎は、この車の存在しない界内から界外に通じる教証に 「大品般若経』を用い、『三観義』卷下や『維摩経玄疏』卷第 一には、六即の名目を引き合いに出して以下のようにいうの である。 行者即是不思議因縁ノ衆生ニシテ、理即ハ是大乘リ也。因ル 理即故有リ名字。名字即即是假名ナリ。發心シテ欲サハ乘 一セント大乘、名ク觀行即ト。正乘シテ大乘欲出ント三界 ラ乃至始出ルハ三界ヲ、名ク相似即ト。中略‥乘リテ是ノ 寶乘遊フト於四方者、開示悟入十住十行十旭向十地ニシテ是 ヲ爲四方ト。皆名ク分證眞實即也。直チニ至ルトハ道場名 クナリ究竟即也。法華經ハ就テ界外明二即之乘義ヲ○是。 故大車ハ不在宅内二〇若シ是大品通スレハ前四即、六即並 テ是大乘ナリ。故云是ノ乘從リ三界出テ、到リテ薩婆若中一 士スト〔 住ト。(『新出続蔵経』五五・六八二上) すなわち、界内に当たる前四即は『大品般若経』の「是 乘從リ三界中出テ、至リテ薩婆若中住ス。」によって、 また界外の分証真実即と究竟即は『法華経』の「乘リテ此 寶乘、遊於四方」と「直チ至ル道場二。」によって 理解されている。 四『法華玄義』の「六即大乗」説 灌頂が聴記本↓整理本↓修治本を作成して開皇十七年 (五九七)から仁寿二年(六〇二)に現行形態を完成させた『法 華玄義』には、円教の六即説ではなく、八位説を中心に『大 品般若経』と『法華経』を引く箇所が卷第五下にみられる。 是時諸子乘リテ是ノ寶乘遊ヒ於四方ニ、嬉戲快樂、自在無 礙シテ、直チニ至ルト道場三〇言フハ四方者、即譬フルナリ開示 悟入四十位ヲ也。直チ至ルトハ道場、即是究盡スル實相 妙覺位ナリ也。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>三三</v>・<p>七三五</p><c>上</c>～<c>中</c></ref>) 初住乃至等覺更増道損生スル者、此以テ證ヲ為乘、從 因縁三界乃至無後三界中出テ、到リテ妙覺中、過茶ヲ 無字ノ可井説ク。故言到リテ薩婆若ノ中住ト。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>三三</v>・<p>七四〇</p><c>下</c>～<p>七四一</p><c>上</c></ref>) 別教五十二位説との差別化をはかつて円教八位説形成に尽 力したのは、紛れもなく灌頂とされるが、「八位」も「六即 も同じ円教行位であるため、そこに深浅差異が生じるわけで はない。つまり、上記のはじめの文は、『法華経』に界外の 四十位と妙覚位を当てており、『三観義』などの「六即大乗 説が界外の後二即を担わせることと一致している。また後の  The japanese ssociation of indian and buddhist studies 文では、八位説を展開する中、妙覚にまで『大品般若経』の 文が引かれるが、この経文こそ界の内と外、所謂る六即すべ てに通じることから、『三観義』の捉え方と全く同じである。 よつて『法華玄義』は、八位説の中で二経の当該箇所を引く ものの、両経に配される行位については、『三観義』の「六 即大乗」と何ら相違するものではない。 五『摩訶止観』の「六即大乗」説 『摩訶止観』卷第七下には、前四乗に『大品般若経』を また後二乗に『法華経』を担わせるため、ここでも『三観義 及び『維摩経玄疏』の「六即大乗」説と一見して同じである。 ところが、『摩詞止観』は、二経を引く際、その出典を明ら かにしておらず、『三観義』、『維摩経玄疏』、『法華玄義』が 必ず二経の典拠を示す態度と異なつている。そこで、『摩訶 止観』を詳しく検討してみたところ、前四乗の中にも『法華 経』の文を差し挟んでいることがわかつてきた。 ルコト 復ク次一切法悉ク一乘ナルカ故ニ。夫有ハ心者、無不ルコト具 足セ。如此①妙法、是名ク理乘。如來不説カ、則ヲ 不能知コト。以②聞クヲ教ヲ歡喜頂受。即名字乘ナリ。因 レルカ聞クニ名ヲ故、③依教修行シ入ルヲ五品位ニ、名ク觀 行乘ト。④稈ルヲ六根清淨名相似乘ト。從リ三界出到 クテ薩婆若ノ中住シ、是ニモ亦ク不住サ。若入レハ初住乃至十住 一、得真實乘、⑤遊於東方、十行⑥遊ヒ南方、十 『摩訂止観』の六即大乗説に対する疑義(村上) 向ハ⑦遊ヒ西方、十地⑧遊ル北方、輪環シテ無ク際、得」 空ヲ而モ止マル○止マルハ於中央即妙覺ナリ。⑨直チ至ルトハ道場 是此意ナリ也。(<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>四六</v>・<p>一〇〇</p><c>中</c></ref>) すなわち、右の文の記号①⑨の文字囲は、①理乗に方便 品第二「是妙法諸佛之祕要ナリ」、②名字乗に譬喩品第三「若 有ラン聞クコト者、隨喜シ頂受セン」、③観行乗に薬草喩品第五「若 ンハ持チ讀誦、如説修行スルニ、所得ル功徳、不自ラ覺知 セ」、④相似乗に常不軽菩薩品第二十「得聞クコトヲ此經 ヲヽ六根清淨ナリ」、⑤～⑧真実乗に譬驗品第三「乘是ノ〓 ンテヽ 車、遊於四方、嬉戲快樂シテヽ自在無礙ナリ」、⑨妙覚 に譬喩品第三「乘シテ此寶乘、直チニ至ル道場」が引 かれており、『摩詞止観』が二経の出典を明らかにしない理 由は、「六即大乗」すべてに『法華経』各所の文を散在さ廿 ることにあったとみて差し支えなかろう。 六まとめ 以上、『三観義』などの記述を通して、現行『摩訶止観』の「六 即大乗」説に灌頂整理の疑義を提示してきた。親撰もしくは 親撰に準ずる『三観義』及び『維摩経玄疏』の「六即大乗 説は、界の内外に通じる『大品般若経』によつて前四即を、 また界外のみの『法華経』によつて後二即を割り当てており、 これこそ智凱真説の「六即大乗」と認めることができる。他  the japanese associationof Indian and buddhiststudies 『摩訶止観』の六即大乗説に対する疑義(村上) 方、『法華玄義』は、灌頂創唱の円教八位説によって「大乗 を理解していくが、その行位配釈に関しては、『法華経』が 界外の四十位及び妙覚位を、『大品般若経』が界内・外の八 位に通じることを説いていたので、智凱真説の『三観義』と 同じ見解といえる。ところが、『摩詞止観』は、前四即の『大 品般若経』と後二即の『法華経』を述べる際、二経の出典を 示さず、しかもその意図が『法華経』各所の文を用いて「六 即大乗」を纏め上げることにあったのである。したがって、 現行『摩訶止観』の「六即大乗」は、智凱真説と比較した場 合、むしろ灌頂再治のあととみるべきであろう。 [附記」本稿は平成十八年度山内慶華財団の援助による研究成果 の一部である。 1佐藤哲英『天台大師の研究』(百華苑、一九六一年、二九一 ～三〇一頁、三六四～三九九頁)や同『続天台大師の研究』(百 華苑、一九八一年、三八〇～四一〇頁)を参照。 2『三観義』(『新卍続蔵経』五五・六七六頁下)、『維摩経玄疏』(『大 正蔵』三八・五三〇頁下) 3野本覚成「『三観義』所説の法門」(『天台学報』二十一号、九七九年、一一〇頁)を参照。 4佐藤哲英『前掲書』(一九六一年、四一六～四四八頁)を参照。 5<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>三三</v>・<p>五三一</p>頁<c>中</c>～<c>下</c></ref> b佐藤哲英『前掲書』(一九六一年、三〇二～三三八頁)を参照。 7佐藤哲英『前掲書』(一九八一年、四二八～四三五頁)など を参照。 8①<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>九</v>・<p>一〇</p>頁<c>中</c></ref>、②<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>九一五</v>頁<p>中</p></ref>、③『大 正蔵』九・一九頁中、④<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>九</v>・<p>五一</p>頁<c>中</c></ref>、⑤～⑧<ref>『<canon>大正藏</canon>』 <v>九一四</v>頁<p>下</p></ref>、⑨<ref>『<canon>大正藏</canon>』<v>九</v>・<p>一五</p>頁<c>上</c></ref> 〈キーワード)智顎、灌頂、六即大乗、摩詞止観、佐藤哲英 (龍谷大学大学院) 新刊紹介 石井修道 b六版・六二〇頁・定価二、三〇〇円 禅文化研究所・二〇〇七年二月  
</root>
