<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
智顎における実相 〓he japanese association of indian and buddhis studies 柏倉明裕 実相とは、実相なるものがあるかのように論じられている ことが多いのではないだろうか。それは智顎における実相を 理解する場合に適切ではないと思われる。なぜなら、自分と 別にそのようなものがあるかのような実相理解は、分別心に よつて縁じ、対象化され、立てられたものだからである。種ゟ の経典にしても、智顎の所説にしても、言葉を超えたことが 言葉を以て表現されている。実相ということも、言語道断心 行所滅として、本来、言葉を超えている。言葉を超えている と雖も、無いということではなく、有るとか無いとかを超え ているということである。言葉を超えたことは全く知ること ができないかと言えば、そうではなく、対象的に我々の分別 心に依つては把握できないということである。実相という〓 字も、実相そのものではない。文字は言葉を超えたことを表 現しており、我々は文字に文字以上のことが表わされていス ことを知る必要がある。実相は、否定的な表現によつて「実 相に自性なし」(『法華文句』<ref><canon>大正</canon>、<v>三四</v>、<p>五八</p>、<c>上</c><p>九四</p>、<c>上</c></ref>)「〓 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 相の相、相非相なし」(『法華玄義』<ref><canon>大正</canon>、<v>三三</v>、<p>七八三</p>、<c>中</c></ref>)「室 相は方所に非ず、故に示すべからず、言語の道にあらず」(『法 華文句』<ref><canon>大正</canon>、<v>三四</v>、<p>四四</p>、<c>下</c></ref>)と、対象的に把握できるもので はないとされる。このようなことからも実相が実相なるもの として実体的にあるのではないことを知ることができる。こ のような言辞寂滅なる実相を、我々は如何に理解すべきかと いうことについて、天台三大部に依りつつ確かめることとす る。 先ず、「今、皆、之を開く、即ち是れ実相なり」(<ref><canon>大正</canon> <v>二四</v>,<p>一一二</p>,<c>上</c></ref>)という文が『法華文句』にあるが、この「開 く」ということがなぜ実相なのか、その意味について考えて みたい。実相は実相なるものが名詞的にあるのではなくて、 開く」という動的行為によつて顕かとなり、「開く」行為白 体が実相として説かれているが、それはどのような意味なの であろうか。「開方便」「開麁顕妙」「開示悟入」と、天台教 字において「開く」ということは重要な意味を持つ。このこ  the japanese ssociation of indian and buddhist studie 智〓における実相(柏倉) とについて少し確認しておきたい。 今、開方便を釈さば、昔説かざる所、今、皆之を説く。昔、一切 世間治生産業を説く。何ぞ曽て是れ方便に於いてせん。今、皆、 之を開く。即ち是れ実相にして、相い異背せず。昔、小乗方便、 若しは小乗の果を説く。小乗の果、尚、実相の門に非ず、況や小 方便にして、是れ諸経の門なるべけんや。今、皆、之を開くに即 ち是れ実相なり。汝等の行ずる所、是れ菩薩道なり。声聞法を決 了して、是れ諸経の王なり。昔、二を説きて方便となす。今、皆 之を開くに即ち実相なり。寧ぞ復是れ門ならんや。咸く衆生をし て仏の知見に開示悟入せしめ、一色一香も仏法に非ざることなし。 若しは門、若しは非門、悉く皆、之を開くに真実相を示し、仏性 の水を顕す。(『法華文句』<ref><canon>大正</canon>、<v>三四</v>、<p>一一二</p>、<c>上中</c></ref>) と、あるように、「開方便」の「開く」とは、昔、説かなかつ たことの意味の開示ということである。昔、説かなかったこ との意味の開示ということは、これまで説いて来たことを突 き破つて答えることである。「開く」とは、深みを開くこと であり、深いところから答えることである。この場合の深い とは、何か深いものがあるということではなく、我々の能と 所を分ける分別心を超えてということである。「開く」とは、一切世間治生産業」「声聞法」「一色一香」について、本来 的に答え、意味づけることである。本来的に答え、意味づけ るとは、「一色一香も仏法に非ざることなし」と、一切諸法 の一つ一つが仏法としての意味を持つことである。本来的に ということも、本来的なるものがあるのではなく、本よりあつ たことを知り、そこに帰ることであり、本来的なものが特別 にあるのではなく、能所なく自らの脚下に開かれることであ る。本来的とは「有仏無仏、本よりこれあり。今、適うに非ず 『摩詞止観』<ref><canon>大正</canon>、<v>四六</v>、<p>二三</p>、<c>中</c></ref>)という意である。つまり、開 く」ということは本来的な意味を見出すことであり、意味べ けを行うことである。麁を開くということと別に仏の知見や 実相があるのではなく、麁を開いて行くその行為自体が仏の 知見なのであり、実相なのである。 また、さらに「麁を開く」ということが、実相であること の意味について、二つ目の引用文によつて考察したい 麁を開き妙を明さば、世知無道の法、尚、邪相を以つて正相に入る。 治生産業、皆、実相と相い違背せず。低頭挙手、麁を開き妙を顕し。 悉く仏道を成ず。(中略)開麁入妙即ち是れ大乗なり。(中略)此 の如く開く時、一切都て妙にして、実相にあらざることなし。(中 略)此は是れ法華会の意にして、絶待妙なり。(『法華玄義』<ref><canon>大正</canon> <v>三三</v>、<p>七一四</p>、<c>中下</c></ref>) 麁を開く」ということは、たとえ世知無道の法や、邪相 であっても、そこに仏法としての意味が見出されることに よつて、悉く仏道となることである。治生産業、低頭挙手の 一つ一つが深いところから本来的に意味づけられるからこそ 実相と違背することがなく、悉く仏道となる。治生産業、低 頭挙手の一切諸法のあらゆることが、現実を離れることなく 深く答えられるが故に、一つ一つが実相として相い違背する  The japanese asociationof Indian and buddhist studies ことがない。「此の如く開く時、一切都て妙にして、実相に あらざることなし」とは、麁を開くということがそのまま妙 を顕すことであり、麁を開くということと別に妙がある訳で はない。麁を開くとは麁としての自らのあり方を知ることで ある。麁であることを知ることが、そこに仏法として学ぶべ きことを見出すこととなる。麁としてのあり方を知ることが、 入妙」として「大乗」となる。「悉く仏道を成ず」とは、ど のようなことでもそこから意味を見出すことのできることで あり、「節節入義」(『法華玄義』<ref><canon>大正</canon><v>三三</v>、<p>七一〇</p>、<c>中</c></ref>)として、「帥 れる所、皆、通ずる」(『摩詞止観』<ref><canon>大正</canon><v>四六</v>、<p>五九</p>、<c>下</c></ref>)ことで ある。開かれている場所は麁として我々の現に生きている牛 活や我々のこの分別する意識にあるが、答えられていること は世間的に答えられているのではなく、我や我所がなく、分 別心を破って、世間を超えて答えられている。よって、全て が仏道となるということは、我々の分別心を超え、否定的表 現を伴って空として、空でありつつも即仮即中として、一法 に一切法を具す意味が明かされることとなる。一法一切法、一切法一法、非一非一切ということが、智顎の説く摩詞衍と いうことであり、大乗ということであり、実相ということで ある。『法華経』は、「難解難入」「唯仏与仏、乃能究尽諸法 実相」「言辞寂滅」として、我々の思いを超えて、言葉を超 えたことをあえて言葉によって実相を説く。その実相を「 智顎における実相(柏倉) 大事因縁」を以て、「寂滅相」「仏知見」「一乗」「宝所」「秘 密蔵」「繋珠」等と説き、その実相を我々衆生に「開示悟入 せしめ、「正直捨方便、但説無上道」なる道を説き、「入如来 室、著如来衣、坐如来座」として生き、自らを荘厳すること によつて、「自ら大乗に住する」仏道を説く。智斷にとつて「自 ら大乗に住し」とは、実相に生きることである。自らが実相 となつて、任運無功用に「自ら大乗に住し」実相に生きるこ と、それが、『法華経』の説かれた会座の意であり、絶待妙 であると智顎は理解する。 ここでさらに、麁を開くということが、絶待妙であるとい うことの意味を確かめると、 種種妄想、縁理分別、皆、名づけて待となす。真慧開発すれば 此の諸待を絶し、絶も即ち絶す。火を前むる木の如きを名づけて 絶待と為す。故に浄名に云く。「諸法相い待せず。乃至、一念に 住せず」と。即ち此の意なり。(『摩詞止観』大正、四六、二二、中 とあるように、種々妄想の、悟と不悟、心と不心、不思議思 議を分ける縁理分別が待となる。対象化して何かそのような ものがあるかのように立てることが隔てを持ち、それが〓 としての我々のあり方である。それを知ることが超えること である。超えるとは超えて別のものになるということではな く、知ることによつて目覚めて元に戻らないとか振り回され ないということである。真慧開発し、火が木を燃やしつつ前  the japanese association of indian and buddhist studies 智顎における実相(柏倉) に進んでいくように住することがないとは、麁としてのあり 方を離れないことである。絶待とは、能開所開なく麁である ことそのままに即妙としての意味を見出すことである。住す ることなく意味を見出すとは、見出された意味によって意味 づけられ、さらに深まり、能と所の隔てがなくなることであ り、それが「不住」として、実相なのである。「麁を開く とは、麁としてあり方を離れることなく無対象に意味づける ことである。「実相不住、能く般若を生ず」(『法華文句』<ref><canon>大正</canon> <v>三四</v>、<p>四四</p>、<c>下</c></ref>)とあることによっても、実相は不住として動 的に開き続けることによって顕かとなることが分かる。また、 無住の法を以て、実相に住す」(『摩詞止観』<ref><canon>大正</canon>、<v>四六</v>、<p>八四</p>、<c>上</c></ref>) とあるように、実相は実相なるものがあるのではなく、無仕 として意味を見出し続けつつ深まり行く行為自体であり、 念三千にしても、十界互具にしても、十如是の三転読にして も、実相はなることによって分かることであり、自らに顕か となることがらである。 このように「開麁」ということが実相であることの意味は、 麁を開く」ことと別に実相がある訳ではなく、常に動的に「不 住」として麁を開き続け、意味づけ続け、その続けて止まら ないところに顕かになるのが実相であるということである。 不住として、麁を開き続けるということは、対象化すること なく、自らが実相そのものとなるということであり、麁とい りことに意味を見出し続け、生涯にわたって麁を開き続ける 限りは、妙として、絶待として、実相なのである。 1智凱における大乗についての理解は、拙論「天台大師におけ る大乗・摩訶衍」(『天台学報』第四十八号)を参照していただ きたい。 (キーワード)実相、智顎、開麁、絶待、不住 (大谷大学博士課程満期退学) 新刊紹介 竹村牧男 B六版・三三四頁・定価二、三〇〇円 大法輪閣・二〇〇七年二月  
</root>
