<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese association of indian and buddhist studie 〈初期無量寿経〉における阿弥陀と無量清浄 肖越 問題の所在 本論においては、最初期の浄土経典である(初期無量寿経) に位置づけられている『仏説阿弥陀三耶三仏薩楼仏檀過度人 道経』(以下『大阿』)と『仏説無量清浄平等覚経』(以下『平 等覚経』)に於ける「阿弥陀」の原語の特性とその改変の原因 を巡つて検討したい。この検討を通して中国における最初期 の漢訳浄土経典がどのように受容されてきたかについて究〓 したい。 一『大阿』における阿弥陀 支婁迦識によって訳された『大阿』は『道行般若経』と ともに、同じく最初期の大乗経典として知られる。しかし、 『大阿』では阿弥陀は無量光と定義されている(辛嶋)。主 た、近年Nattir氏は初期漢訳仏典における「阿弥陀」の原 語はamitabhaであることを明らかにした(2006,藤田の異説あ 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 り)。本論では『大阿』における阿弥陀の光明と智慧の関連 性に関して検討してみたい。①光明と智慧の関連について 『大阿』で阿弥陀の特性を表す文は「白仏言。我欲求仏為菩 薩道。令我後作仏時。於八方上下諸無央数仏中。最尊智慧勇 猛。頭中光明如仏光明所照無極。」(t.12,300c)と説いている これは阿弥陀仏の前身としての曇摩迦(法蔵)の発願で、阿 弥陀の特性を認識するのに、非常に重要な文である。それに 対応している『平等覚経』の文(t.12,214-8)と比較してみ ると『大阿』に「智慧勇猛」や「光明無極」などの文があり、 智慧と光明との関連性が十分に見られる。『平等覚経』の文 は『大阿』とかなり違つて、また梵本ともあまり一致してい ないので、この文は梵本から訳されたのではなく、『平等覚 経』の翻訳者の意志に従つて修訂されたものと明らかにされ ている(hArRison)。また以上の『大阿』発願文に対する成就 文(t.12,30la)と『平等覚経』のそれに対応する文(t.12,281a5-12) と対照すれば、菩薩と仏の名前を曇摩迦から法宝蔵へ、阿弥  the japanese association of Indian and buddhist studies (初期無量寿経&gt;における阿弥陀と無量清浄(肖) 陀から無量清浄に変えただけで、他はまったく一致している。 これからみると、『平等覚経』の大部分は翻訳されたもので はなく、修訂されたものと理解される。また、この成就文は〈初 期無量寿経&gt;に属する『大阿』と『平等覚経』の二経典のみ にある。最初の発願文とあわせて考えてみれば、『大阿』では、 阿弥陀は無量光の意味で無量智慧と深い関連性を持つことが わかる。このような表現は『大阿』によくみられる。例えば、 「光明智慧最第一」とか「智慧光明巍巍快善」などがこれで ある。『平等覚経』にも光明・智慧を讃嘆する文もよく見ら れるが、両経の内容は殆ど一致しているので、それらはほと んど翻訳されたものではなく、『大阿』を参考にしたもので ある。②智慧勇猛について「智慧勇猛」という用語は『大阿 に十七回みられる。「智慧勇猛」とは勇猛なる智慧という意 味で、智慧を重視し、強調している意味である。十七回のう ち、願文直前の三回のみ阿弥陀の特性を表し、他は往生人を 表す表現である。特に三輩段に、この表現は三回もでる。こ のことによって、『大阿』では極楽に往生する目的は阿弥陀 仏のような智慧を得ることだと強調している。例えば、『大阿』 の願文の往生人としての記述に「智慧勇猛」という用語は三 回みられ(第七、二十二、二十三願)、その中の第七願は往生に 関する最も重要な願文で、『平等覚経』でのそれらの対応の 願文には、このような表現はまったくみられない。光明と智 慧と関連して表すことは『大阿』の一つの重要な特徴で、『平 等覚経』の修訂者は『大阿』にある智慧と光明の関連性を十 分に認識しておらず、「阿弥陀」を「無量清浄」に書き換ス ることによって、『平等覚経』では、智慧と光明の関連性が かなり薄くなってしまつた。 二無量清浄について なぜ『平等覚経』で阿弥陀の名前を無量清浄に変えたのか について、最近nattir 氏は、支謙翻訳の特徴をめぐつて検 討されて、結論として梵語を誤解されたと指摘した(2007)。 だが、私はこの問題を当時の中国社会の人間観と初期漢訳仏 典の特徴などから検討するべきだと考える。①『平等覚経 が修訂された理由晋の支敏度の『合首楞厳経記』によれば、 支識訳の『首楞厳経』に、胡語が多く、中国語に翻訳されな いので、支謙はこれを修訂した改訳『首楞厳経』を出し、こ の改訳本が「偏ねく世に行われた」といわれた(塚本〓95-6,香 川11)。『平等覚経』はこれと同じだと思われる。即ち、当 時の中国社会に『大阿』を理解させるため、もう一度修訂し た。これによって、もともと理解されなかった『大阿』が理 解されるようになってきた。どういうふうに修訂されたかは 現在学界の問題である。②中国人の世界観〓仏法が中国に伝 来したばかりの漢代では、中国社会は黄老思想と神仙道が中  the japanese association of indian and buddhist studie 心であった。統治階級から一般の庶民まで黄帝と老子の無為 思想を重視し、清浄無為は理想的な人間観である(塚本29-31)。 当時の道家の代表的な著作である『淮南子』の「清浄活愉人 之性也」は当時の中国の人間観に最も相応しい表現である (河野256)。③当時の中国人の仏陀観『後漢紀』によれば、 当時仏教界は道家的な守一・無為を通して仏教を解した(塚 本44)。特に『平等覚経』によくみられる「覚」、「清浄」な どの概念で仏教を表すことは重要な特徴である。④無量清浄 について『平等覚経』は阿弥陀の名前を無量清浄に書き換 えた。無量清浄の原語については、藤田氏によるとこの語は 阿弥陀仏またはその浄土の清浄性を表現しようとしたものか もしれないという(1970304)。清浄については次のように 考えたい。(ア)『漢語大詞典』に「無為」については「清浄 虚無で、道教の根本的な考え方である」とある。即ち、清浄 は無為という意味である。(イ)zchr氏の研究によれば、 最初期の漢訳仏典は、「格義」仏教の特性をもっている。即 ち、中国道家の思想を通して仏教の意義を表すことである。 (例えば、無為=nirvana,p.22)。そうすると、(ア)と併せて考え ると、清浄は中国思想に崇拝されている最高の無為境界だけ ではなく、仏教の最高境界-涅槃も表すことができる。(ウ 後の道安の時代になっても、当時の中国仏教界では、道家の 清浄は仏陀の法身も表している(zchr232)。(エ)支謙訳 〈初期無量寿経&gt;における阿弥陀と無量清浄(肖) 諸経典のうち少なくとも十三部が、当時の統治者から賛成さ れるように支謙が改訂したといわれる(朝山)。以上のこと からみると、清浄はむしろ中国文化に基づき作られたものと 理解すべきだと思われる。具体的にいえば、中国の道家の無 為思想から作られたものだと思われる。 三結論 以上の考察を纏めて、次のような結論を結びたい。①『大 阿』では、阿弥陀は無量光の意味で(辛嶋とnattr )、無量光 は無量智慧も意味している。智慧を重視することは『大阿」 での一つの重要な特徴で、極楽に往生する目的は阿弥陀と同 じ智慧を得ることである(注5参照)。しかし『平等覚経』の 修訂者はこの特徴を十分に理解しておらず、阿弥陀の名前を 書き換えることによって、智慧と光明の関連性は薄くなって しまった。②『平等覚経』で阿弥陀を無量清浄に変えた理由は 当時の中国社会においては、『大阿』をほとんど理解できず、 「平等覚経』の編集者(支謙)は、中国風に受容し、道教の 思想に基づき書き換えた。清浄は二つの意味を持ち、一つは 道教の理想的な人間観という無為として知られ、一方、当時、 清浄を通して、仏教の最高の目的としての涅槃・法身を表し ている。だから、外来文化としての仏教が伝来されたばかり の時代に、無量清浄という用語で極楽の最も重要な仏の名前  The japanese ssociationof  indian and buddhist studies 〈初期無量寿経&gt;における阿弥陀と無量清浄(肖) を表すのは、当時の中華思想をもつている中国人にとって、 ごく自然なことと考えられる。 【参考文献】(最小限)①藤田藤田宏達1=原始浄土思想 の研究、〓『梵文和訳無量寿経・阿弥陀経』②辛嶋辛嶋静 志「『大阿弥陀経』訳注(一)-(八)」③塚本塚本善隆『中 国仏教通史(一)』④haRrisonULarrISon1998,"women in the pure land. some refections on the textual Sources," in: joutnal of Indian philosophy 2(1998),pp.55-572nattirjnnatTiER 2006-7,The names of amitabha/ amitayus in early chinese buddhist Translations (1,2)⑥e. zbcHR,1995田中純男訳の『仏教の中国 伝来』⑦河野訓『初期漢訳仏典の研究-竺法護を中心として- ⑧香川香川孝雄『無量寿経の諸本対照研究』。⑨朝山朝山幸彦 「支謙訳仏典群に見られる治世意識(一) 『大阿』の成立は『平等覚経』より古いことは、一般的に認 められているが、訳者に異説があり(藤田と香川)、本論は HARRison氏(1998)の考えに基づきたい。即ち『大阿』は支婁 迦識訳で、『平等覚経』は支謙の単なる修訂本だと指摘された 説である。そのほか、harrison氏の研究では五悪段について帥 れていない。また『平等覚経』の願文の順番は『大阿』とかな り違つて、(後期無量寿経&gt;の願文とほぼ一致すること(香川 1984.45-6)と、私見によれば、『平等覚経』で新たに増やされ た二つの〓があつたことによつて、『平等覚経』を修訂した際 に新たな原本があったと考えられる。また二つの偈の漢文は違 う性格をもち、ただ偈文の字数が違うのみならず、最初の偈は かなり流暢な漢文で、後ろの偈文は正確な漢文の語順ではなく、二つの偈が同じ人間に訳されたものだと考えがたい。以上の諸 問題を、改めて別稿で検討したい。 〓『平等覚経』には同じような表現がある(t.12, p29a22, p291a2)が、『大阿』を参考にしてできたものである。 〓『平等覚経』にも十六回もみられるが、それらも翻訳された ものではなく、『大阿』からそのまま複写されたか、解釈され たものである。 4辛嶋氏は梵本に一回のみ現れるprainayan adhimatram viryavam に基づき、名詞として訳されたが、藤田訳は1750参照。ま た智慧勇猛に対して、『漢梵大辞典』にprajnavatと解釈されて いる(no.1626,p607)(渡辺章悟氏の指摘を深く感謝する)。 5この用語は『平等覚経』にも同じくあるが、それは『大阿』 を参考にしたものと考えられ、また(後期無量寿経&gt;の『無量 寿経』(t.12,no. 360)の三輩段の上輩にも見られる。 6『平等覚経』の経名の「平等覚」という用語は梵語からでき たものだと考えがたい。中華思想(例えば、道家の『荘子』斉 物論(編)か)からできたものだと思われる。 7阿弥陀も九回も出ている(藤田197304)〓 8清浄という用語は梵本にbuddha ksetraparisuddhi(仏国土の 清浄)もでているが、『平等覚経』にそれに対応する文(<ref><canon>T</canon><v>12</v> 〓<p>282</p><c>c</c><l>22</l>-<l>27</l></ref>)の内容は梵本とかなり違っているので、阿弥陀仏 の名前としての無量清浄はこれを参考にしてできたものではな いと考える。 キーワード)阿弥陀、無量清浄、大阿弥陀経、平等覚経、智慧 光明、無為 (佛教大学大学院)  
</root>
