<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese sociation of indian and buddhisstudies 印度學佛教學研究第56卷第2号平成20年3 十二支縁起が五蘊からなることの意味をめぐって 一色大悟 1.問題の所在 有部アビダルマ論書における縁起説は婆沙論以後に確立された分位縁起 avasthika)が中心である,と長らく理解されてきた(この理解に対する近年の考察に ついては後述する).分位縁起とは,十二縁起支の一一がある輪廻的段階における 五蘊であるとする,いわゆる三世両重の縁起である.しかし分位縁起説は,有情 の輪廻段階を述べるに留まるものではない.加藤純章氏も指摘するように1),分 位縁起は各支分が五蘊を備えていることによって,輪廻における時間的前後関係 を十二支として示すものであると同時に,五蘊内で起こる認識の経過などの縁起 とも関連付けられており,つまり五蘊全体の縁起と諸法の縁起という二重構造を 形成するものとなっている.このような分位縁起の理解は,『倶舎論』・『順正理論』 の説を基に導き出されたものであり,有部論書中の十二支縁起の輪廻的解釈すべ てがつねにこれと同じ形態をとるわけではない.特に,五蘊の主要な法にもとつ いて支分を名付けるという発想は,上記の分位縁起の二側面を両立させるために 不可欠と考えられるが,それは『倶舎論』・『順正理論』において初めて明言され る2).ゆえに,分位縁起説のうちでも特に,輪廻を表す十二支縁起の各支分が実 は五蘊の段階である,とみなす考え方(以下,五蘊分位説)の意味づけにも変遷が あった可能性を考え得る.以下ではこの点について考察する. 2.『順正理論』における五蘊分位説 『順正理論』では,分位縁起を十二支縁起の正統的な解釈とみなすことに反対 する「經主」と「上座」に対し,衆賢が再反論を試みている.「上座」の分位縁 起批判は『順正理論』中で六点にまとめられているが,その第二点目に対する反 論にここでは注目したい.「上座」は,もしも十二支を五蘊の段階として認めて しまうならば,六処→触〓受→煩悩→業〓再生という煩悩・業・再生の順次的生  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 十二支縁起が五蘊からなることの意味をめぐって(一色) 起が成立しなくなる,と言う.これに対して衆賢は,五蘊の主要な法にもとづい て支分を名付けているという理由を示して非難を退けた後,次のように反論する. もしも経典が説くように意味を主張するならば,必ずこのような順番に生じる道理を 失ってしまう.つまり,六処は単独で触を生じることはできない,「三(感官・対象・識) が集合して触がある」と説くのであるから.触が存在しないからには,受は何から生じ るのか.&lt;中略&gt;〔したがって〕ただ触が受の縁であるとのみ説くべきではないのであ り,そうすると有支が順番に生じる道理を失ってしまう.3 つまり衆賢は,五蘊分位説こそが十二縁起支の連鎖の意義を積極的に正当化す るものであり,五蘊の諸法の縁起と十二支縁起を積極的に関連付け,縁起解釈に 統一性を与える役割を果たすものである,とみなしている4).そして実際に衆賢 は,五蘊分位説に基づく分位縁起の二重性によって,縁起支解釈上の問題点をし ばしば解決しようとする.例えば,識の縁に関しては,経典の説である「行→識」 「名色〓識」,「(感官・対象)→識」という三つ縁起の相違の解釈が『順正理論』 で問題とされている5).これを衆賢は,「(感官・対象)→識」とは,すべての 識に共通する識の一般的なあり方を示すのに対し,「行→識」と「名色〓識」は 結生の刹那における識,つまり分位縁起としては識支の段階における識を表す, と解釈する.というのは,結生の刹那の識は過去の業を縁として生じ,また同時 に生起した名色に依存して存続するからである. 3.『新婆沙』と『旧婆沙』における五蘊分位説 『順正理論』のように五蘊分位説を十二支縁起解釈のために積極的に用いる立 場は,『新婆沙』では縁起支の諸問題を議論する際に見出し得る.識の縁に関し て『新婆沙』はその第十一解釈において分位に言及している.それによると,「行 →識」とは識支の段階の識,「名色〓識」とは名色支の段階の識,「〓識」とは 六処支及び後の段階の識を表すという6).『順正理論』において「〓識」の識 は一般的な識のあり方とされたのに対し,ここでは六処の段階以後の識に限定さ れており,したがって『順正理論』と同等ではない.しかし少なくとも,『新婆 沙』ではある縁起支とそれをなす五蘊の諸法という二重性が意識されており,『順 正理論』で見られた用法に近似する,とは言い得よう. しかしながら,『新婆沙』においてはこれらとはむしろ異なった五蘊分位説の 用法が多く見出される.例えば,十二支縁起として経典が「無明〓行」のみを説 き,「行→無明」を説かない理由として,  The japanese ssociation of indian and buddhis studies 十二支縁起が五蘊からなることの意味をめぐって(一色 また,この経典では時分縁起〓を説き,前の段階の諸蘊が無明と名付けられ,後の段 階の諸蘊が行と名付けられており,前が原因であり後が結果であって,次々と引き起こ している.これゆえに行が無明の縁となるとは説かないのである.8 と分位縁起を用いて解釈される.もしも分位縁起の二重性に着目してこの問題を 考えるならば,五蘊の相続は「行→無明」という縁起をも内包するはずである. しかしここでは,経典が説く縁起は分位縁起であるから,法の関係を論じないこ ともやむを得ない,と述べられる.つまりこの場合の五蘊分位説は,十二支縁 起と他の縁起をそれぞれ輪廻の過程と諸法の関係を表すものとして区別すること で,十二支縁起の支分関係を保全する役割を与えられているのである. そして,この二つの分位縁起説の用法については,『新婆沙』において差異が 認識されていた,と考えられる.触の縁について(a)「六処〓触」・(b)「名色〓触」. (c)「〓触」という三つの経典の説の解釈が議論されるが,『新婆沙』では五蘊 分位説を用いた解釈が第三・四番目に提出される.その第三は,それぞれを(a) 分位触,(b)現在触,(c)三和触とし,第四は(a)触位触,(b)前位触,(c) 後位触と解釈する9).この前者は,五蘊の段階としての触と,その他の触を区別 するものであり,「無明〓行」で用いられた論法に近似する.他方,後者は,縁 起支としての触と五蘊である縁起支内に含まれる法としての触の二重性に着目し ており,「行→識」に見られた論法に近しいものである10). ここで『旧婆沙』と『新婆沙』の所説を比較すると,『新婆沙』の識の縁の第 十一解釈,触の縁の第四解釈に相当する議論は共に欠けていることが分かる11) また,縁起支解釈に関する他の議論で分位縁起に言及する他の箇所を見ると明ら かなように12),輪廻的に解釈された十二支縁起とその他の縁起を区別する解釈は 『新婆沙』においても存在するものの,『順正理論』に近似する解釈を明瞭に確認 できるのは,『新婆沙』中の上記した行→識と六処→触における議論のみである 13).ゆえに,五蘊分位説に関する限りにおいて『新娑沙』は『旧婆沙』に比して 『順正理論』に近似する説を含む,と言えよう 4.結び 近年,品類論にみられる,縁起が一切有為法である,とする解釈14)に注目し 婆沙論以後の論書における縁起説でも一切有為法の因果関係が論じられてきた, とする諸研究が多数見られる15).宮下[1992:pp.16-18]で言うところの婆沙論 における「縁起の意味の分節」以後,輪廻を表す十二支縁起と諸法の縁起との関  the japanese associationof Indian and buddhist studies 円 係について解釈問題があったこと,『順正理論』においては分位縁起の二重構造 を用いてその問題に答えようとしていること,そしてその回答法に近似する説は 『新婆沙』の段階でも見出し得ることが,今回の考察により明らかになった. [略号]pe.hicharm-kosabhosya of vosubondhu, pradhan, p. ed., patna,196『大正 新脩大蔵経』.『倶舎論』hicharmakosabhasya.『旧婆沙』=迦施延子造五百羅漢釈浮 危跋摩訳『阿毘曇毘婆沙論』.『順正理論』=衆賢作玄奘訳『阿毘達磨順正理論』.『新婆沙』 =五百大阿羅漢等作玄奘訳『阿毘達磨大毘婆沙論』 1)加藤純章[1989: pp.317f.],『経量部の研究』,春秋社,東京.2)『倶舎論』 〓,25b(ped.133,12),『順正理論』(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>494</p><c>b</c><l>13</l></ref>)3)『順正理論』(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<w>49422</w></ref>) 4)この衆賢の論法は,五蘊分位説への反論者すべてに妥当し得るものであろう。事 実,これは「上座」のみでなく「經主」に対しても用いられており(『順正理論』(<ref><canon>T</canon> <v>29</v>,<p>496</p><c>b</c><l>9</l></ref>ff.)),また非如理作意を無明の因とする上座説に反論する際にも言及される (同(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<w>49712</w></ref>.)).5)『順正理論』(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>484</p></ref>ff.).この他で特に「分位」 に言及する議論の位置を列挙すると,『順正理論』(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>48</p><c>b</c><l>10</l>ff., <p>486</p><c>b</c><l>24</l>f., <p>504</p><c>a</c><l>1</l>ff. <p>506</p><c>a</c><l>11</l>ff,<p>517</p>.</ref>).なお,「aに縁ってb」の縁起関係を矢印で表している. 6)『新婆沙』(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>119</p><c>c</c><l>4</l>ff.</ref>).7)「時分」縁起(旧訳「時縁起法」)と「分位 縁起」については割愛するが,福田琢[1993n.1],「『法蘊足論』の十二縁起説」,『仏教 学セミナー』57,pp.1-25,参照.ここでは同義として解釈した.8)『新婆沙』(t 27,119c1ff.)9)『新婆沙』(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<p>12</p><c>b</c><l>11</l></ref>ff)10)「六処→触」についても, 衆賢説は『新婆沙』の第四解釈に等しくはないが近似し,第三解釈と相容れない(『順 正理論』(<ref><canon>T</canon><v>29</v>,<p>506</p><c>a</c><l>7</l></ref>ff.)).11)『旧婆沙』(T28,94c1ff.,9428ff.).12)『新 婆沙』(T27,119c13ff., 1225ff., 12bff., 12b22ff., 121a12.,12123ff., 121c1lff.),『旧婆沙』 (T28,94b2ff., 9422f., 925ff., 95a5ff., 95b4f.,95c12f.).13)いわゆる胎生学的解 釈を用いた議論(<ref><canon>T</canon><v>27</v>,<w>1225</w>ff.,<p>12</p><c>b</c><l>6</l>ff.,<v>28</v>,<p>94</p><c>c</c><l>22</l>f.,<p>94</p><c>25</c>f.</ref>)については,根の獲得状 況によって縁起支が区別されているため問題が残る.しかしあくまで有情という観点か ら見た解釈であって,支分をなす法に言及するものではない,と理解できるように思わ れる.これに関しては今後検討したい.14)『阿毘達磨品類足論』(t,715c4ff など.15)宮下晴輝[1992],「無明と諸行」,『日本仏教学会年報』57,pp.1-28.な ど.他,collett cox,楠本信道,田中教照,本庄良文らの研究がある. 〈キーワード&gt;十二支縁起,分位縁起,五蘊分位説,『婆沙論』,『倶舎論』,『順正理論』 (東京大学大学院)  
</root>
