<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese ssociation of indian and buddhist studies 『法華経集験記』に関する一考察 〓平妙心 一霊験記の撰述 仏陀によつて興起した仏教はインドからやがて中国へと伝 播して大きく変容をMげた。中国古来より民衆の間に浸透し てきた儒教・道教と調和させつつ仏教の特性を主張して中国 的仏教の形成となるのである。経典の漢訳が盛んに行われ、 ここに取り上げる『法華経』は周知のとおり六訳三存といわ れ、中でも鳩摩羅什訳の『妙法蓮華経』のように、サンスク リツト語原典にはないリズミカルで詩的な文体は、読誦しや すく中国人の間で積極的に受け容れられた。そしてただちに 弟子等によつて解説書が作られ、画期的な法華経信仰や観音 信仰が起こったのである。さらに観音菩薩の功徳や霊験も広 まり、『観世音応験記』や『冥報記』『法華伝記』に代表され る仏・菩薩の霊験を集録した「霊験記」類の撰述へと中国な らではの仏教が展開するようになった。 ここに取り上げる『法華経集験記』(以下『集験記』)は 題名に示されるとおり、法華経の霊験譚を採集したものであ る。『集験記』はかねてより現存しないとされていたもので、 僅かに『東域伝燈目録』に「法華験記三卷寂」と記述があ るのみであったが、一九五八年東京大学付属図書館蔵善本展 で、「法華経集験記一軸沙門寂撰」として展示されたの であった。本書は、『大日本国法華経験記』の序にある「巨 唐二寂法師有リ『験記』ヲ製シテ世間ニ流布ス」とあげて いる『験記』らしい。撰者については、『集験記』卷下の最 初の部分に、「法華経集験記卷下并序沙門寂撰」とあり、 「沙門寂」と記されている。この略された上字「寂」から 法華経に関係のある人物を検索すると宋初の天台山螺渓道場 の義寂と新羅僧の義寂があげられる。『東域伝燈目録』の記 載と、また同録にある「義寂」または「寂法師」と撰者を注 記したものがいくつかあることから、新羅僧の義寂とされて いるが、現存していないため直接の一致は確かめられない。 いずれにしても、『集験記』が『東域伝燈目録』にある「法  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 華験記三卷寂」の写本であるならば、新羅での『法華経』 受容を考える上でも貴重な資料であり、平安時代の『大日本 国法華験記』でも言及されていることから日本への影響を乃 ぼした可能性も考えられる。先行の研究著書を参考にして、 撰者が意図する霊験の内容について更に考察したい。 二四科の構成と出典資料等の異同 本文は先行する霊験記から『法華経』の霊験譚を収録して おり、出典は『集神州三宝感通録(唐道宣)』(以下『感通録』)(大 正蔵、第五十二卷、史伝部四)、『観世音応験記』『金剛般若霊験記』 「要集』である。また引用文は『弘賛法華伝(唐恵詳)』(<ref><canon>大正</canon> 蔵、第<v>五十一</v>卷、<p>史伝部三</p></ref>)、『法華伝記(唐僧詳)』(<ref><canon>大正藏</canon>、第 <v>五十一</v>卷、<p>史伝部三</p></ref>)などと共通するものが多く見られる。 内容については、上卷は最初の序文の一部が欠損しており、一番目の項目が何であったかわからないが、内容は誦経に関 する話が割り当てられている。下卷の構成は「転読第二」「書 写第三」「聴聞第四」となっている。行業の分類については 「卷上」諷誦第一二十二名(目録のみ六名)十六話 「卷下」転読第二三名三話 書写第三十名(目録のみ二名)八話 聴聞第四五名(目録のみ一名)四話 以上、行業四科、四十名、三十一話から構成されている。 『法華経集験記』に関する一考察(〓平) これら四科の構成を考えるにあたり、出典資料等の霊験記 を整理すると次のようになる。 「感通録』(卷上)舍利表塔(卷中)仏像霊縁(卷下)聖寺(卷 下)感応(卷下)神僧 『本朝法華験記』(一)菩薩(二)比丘(三)在家沙彌(四 比丘尼(五)優婆塞(六)優婆夷(七)異類 『金剛般若霊験記』(一)救護(二)延寿(三)滅罪(四)神力 (五)功徳(六)誠応 『集験記』『法華伝記』『弘賛法華伝』『華厳経伝記』 (一)部類増減(卷一)図像(一)部類 (二)隠顕時異(卷二)翻訳(二)隠顕 〔三)伝訳年代(卷三)講解(三)伝訳 (四)支派別行(卷四)修観(四)支流 (五)論釈不同(卷五)遺身(五)論釈 (六)諸師序集(卷六)誦持(六)講解 (七)講解感応(卷七)誦持(七)諷誦 一)諷誦第一(八)諷誦勝利(卷八)誦持(八)転読 二)転読第二(九)転読滅罪(卷九)転読(九)書写 三)書写第三(十)書写救苦(卷十)書写(十)雑述 (四)聴聞第四(十一)聴聞利益 (十二)依正供養 このように構成を比較してみると、『集験記』の(一)諷 誦第一(二)転読第二(三)書写第三(四)聴聞第四は 「法華伝記』の(八)諷誦〔勝利〕(九)転読〔滅罪〕(十 青写〔救苦〕(十一)聴聞〔利益〕の配列とすべて一致、『弘  〓he japanese associatioof indian and buddhis studies 『法華経集験記』に関する一考察(高平) 賛法華伝』の(卷九)転読(卷十)書写と一致、また『集 験記』に出典名としての提示はないが、『華厳経伝記』の(七 諷誦(八)転読(九)書写とも一部一致している。なかで も『法華伝記』の構成との一致は偶然なのか。実際に構成を 参考にしたと考えれば、『法華伝記』と一致するものが七話 有り、行業が変更されてはいるものの『集験記』の書写と聴 聞に割り振られて採用しているものが四話有る。 こうして配列をみると四科全てが『法華伝記』と一致し、 出典の数では最も多い『感通録』の項目では感応から採用す るのみで、行業の構成とは一致しない。また『集験記』が序 に登場する鎮源の『本朝法華験記』の配列を比較すると、「聴 聞、書写」が『集験記』と共通するのみで、序に記述されて いるにしては『集験記』との関係が明確でない。 三撰述意図 はたして『集験記』の撰者は、何を意図してこの四科の構 成にしたのだろうか。撰者義寂については、述作だけでも膨 大な数になり、かなり教学に通じている学者であると思われ るが、学術書とは異質である『集験記』の撰述によつて一体 何を伝えたかったのだろうか。『集験記』の構成を成す「諷誦 転読」「書写」「聴聞」という四科の行業の配列に注目すると、 『集験記』の出典本となった霊験記『感通録』には、他に塔 の建立や仏像崇拝による功徳、あるいは寺院や僧侶にまつわ る縁起話などが含まれている。『集験記』と全く同じ配列が ある『法華伝記』でも、十二ある行業のうち八から十一の四 科がそのまま『集験記』に該当する訳で、それ以外にも八科 の行業をあげて功徳が説かれているのである。従つて、ここ まで経文のみの行業に絞つて功徳を説く「霊験記」は珍しい。 義寂は『集験記』に於いて、単に従来の霊験記から編纂した 霊験集で終わらせず、『法華経』信仰の要とも言える、受持・読・ 誦・解説・書写という五種法師行に説かれる「経文第一」の 姿勢を『法華経集験記』として提起したかったのではないか。 "集験記』の行業のうち、転読に関しては同意語の表現がな いものの、諷誦と書写は五種法師の誦と書写に共通し、聴聞 の内容は経文の随所に示されており、四科はすべて受持する ことと共通する。 膨大且つ難解な経典を一般向けにわかりやすく伝える有効 な手段の一つが「霊験記」といえる。それらは決して隣人の 信仰体験談を取り扱うだけのものではなく、その物語性の中 に初めから終わりまで、著者乃至撰者の一貫した宗教観が根 底に存在するのではないか。また、諷誦・転読・書写・聴聞 という誰にでも親しめる行業に集約したことで、読み手を信 仰に導くという「霊験記」としての本質的な働きを担い、そ こには元来『法華経』が示す経典の受持・読誦による功徳が  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 伝承されているのである。 1直接目にしたのは、第五十二回日本印度学仏教学会学術大会 が東京大学で開催された際の、東京大学所蔵仏教関係貴重書展 の展示であった。 2太田晶二郎稿「寂法師の法華経の験記は存在する」「東京大 学図書館蔵法華経集験記解題」、末木文美士稿「東京大学 所蔵の仏教貴重書」、千本英史著『験記文学の研究』、三友健容 稿「義寂『法華経集験記』の一考察」等を参考にさせていただ いた。 3後半に諷誦であることが記され「諷誦第一」と確認される。 4序文には「もしは受持読誦の伴、もしは聴聞書写の類、霊 益に預る者」とあるが、実際の構成は行業とは別の配列による。 〓『望月仏教大辞典』『韓国仏教撰述文献総録』によると『法華 経総目一卷』『法華経料簡一卷』『法華経験記三卷』『法華論述 記二卷』『涅槃経総目二卷』『涅槃義記五卷』『涅槃経云何偈一卷 『大般若経幽讃一卷』『大般若経綱要一卷』『金剛般若経讃一卷』 「般若理趣分経幽讃一卷』『梵網経菩薩戒本疏三卷』『梵網持犯 卷』『本業瓔珍経疏二卷』『般若三昧経疏三卷』『無量寿経疏 二卷』『観無量寿経綱要一卷』『弥勒上生経料簡一卷』『大乗心 宗経綱要一卷』『百法論総述三卷』『百法論註一卷』『唯識未詳 決二卷』『馬鳴生論疏一卷』『大乗義林章十二卷』等が記されて いる。 6諷誦は、「諷詠暗誦」の意味で、節を付けて経典等を諷詠暗 誦することを云う。転読とは、一つの経典全体を通読する真読 に対し、単に経題や経の初め・中・終わりの数行を略読するこ とをいう。また、経卷をぱらぱらと紐といて、紙を操って読経 に擬す儀式を「転経会」又は「転読会」と称し、卷数の多い経 『法華経集験記』に関する一考察(〓平) 典は多くこの方法によつて読経した。経典の主要なところを拾 い読みしたり、経題・訳者名のみを読誦し、経典全体の読誦を 省略してこれに代えるのである。書写とは、文字通り経典、経 説を書き写すことで、インド初期の仏教では、経典は記憶によつ て伝承し、筆写はしなかつたが、後に文字に記されるようになつ た。中国では、仏典の漢訳が開始されると同時に筆写されたと 考えられている。写経は漸次盛んになり、北魏時代にはすでに 一切経の書写が行われ、隋・唐時代には一般にも普及した。聴 聞とは、一般に聞くことであるが、ここでは仏の教えを聞くこ と、他人が読誦しているのを尊敬して聞くことをいう。『望日 仏教大辞典』 7法華経修行の五種をいい、自行化他にわたって修するが、化 他の人に約して五種法師と称する。受持・読・誦・解説・書写。 受持とは経を受け持つこと、読は経文を見ながら読むこと、誦 とは経文を暗誦すること、解説とは経を解釈して説くこと、書 写とは経を写すことである。『日蓮宗事典』 8例えば方便品第二に、聞佛所説則能敬信。諸増上慢者間 必不敬信。是等聞此法則生大歡喜。等 (キーワード)霊験記、法華経信仰、観音、『法華経集験記』、義寂 (立正大学法華経文化研究所研究員)  
</root>
