<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhist studies 善導の観について 圓山亜美 善導は、古今の諸師たちの解釈を楷定せんとして『観経疏 を著した。その中で善導は「観」をどのように捉えているの であろうか。 善導は『観経疏』、「玄義分」の宗旨門において、 今此觀經即以觀佛三昧為宗、亦以念佛三昧為宗。 と「一経両宗」という視点を示している。一方、浄影寺慧遠 は『観無量寿経義疏』で、 此經觀佛三昧為宗。 と、観仏が『観経』の宗旨であるという視点を示している。『観 経』の宗旨を以上のように異なる視点から捉える以上、教説 の中心である「観」の解釈が異なることは当然のことであ る。本稿では、善導の「観」の捉え方と、慧遠に代表される 諸師のそれとを比較しつつ、経題に対する善導の視点を論究 してみたい。すなわち、釈名門に見られる「仏説無量寿観経 一卷」という経題から善導が読み取った事柄を推求したいの である。 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 まず、慧遠は『観無量寿経義疏』において、「繋念思察説 以為觀。」と述べ、対象を繁念し思察することが「観」だとし ている。その対象は「無量寿」であるが、これについては、 次のように述べている。 無量壽者是所觀佛。觀佛有二。一真身觀、二應身觀。觀佛平等法 門之身是真身觀。觀佛如來共世間身名應身觀。 観仏には真身観と応身観の二つがあり、中でも華座観の「空 中住立」において韋提希が見たのは、「いろ」と「かたち の備わつた仏であるから応身仏だというのが、慧遠の視点で ある。故に慧遠によれば、『観経』の「観」の目的は、応身 仏を観るということに集約される。 また慧遠は経題についても、「今此經者人法為名。」と述べ、 人・法を表わすという視点を示し、さらに、「佛是人名。説 觀無量壽是其法名。」と述べるように、「観無量寿」は仏によつ て説かれる法だとする。つまり、「観」は仏によって説かれ ている行だというのが慧遠の視点である。従つて、慧遠は、  The japanese ssociation of Indian and buddhist studieg 善導の観について(圓山) 行者が菩薩の階位を上がつていくための菩薩行が「観」であ り、その対象は応身仏だと捉えていると言える。 この点を、次の言葉を通して考えたい。 韋提夫人實大菩薩。此會即得無生法忍。明知。不小亦化為凡。 経典自身は韋提希が凡夫であると説くにも関わらず、慧遠は 無生忍を得るということにおいて韋提希を菩薩だとする。つ まり既に菩薩である韋提希が、凡夫の教えを明らかにする契 機を開くために、凡夫という身を権化としてあらわしたのだ と主張するのである。ここに慧遠が韋提希を一人の大権の聖 者として位置づけることが明らかである。つまり韋提希を〓 して、行者が観仏を実践する道を示す経典として、『観経」 をとらえていたと考えられる。ここに、『観経』を「観」と いう菩薩行を説くとして捉える、慧遠の視点を読み取ること ができる。 観経』における「観」に対するこのような視点は、多少 の差異はあるにしても、およそ支配的な位置にあったと言え る。いま智顎と吉蔵について見るならば、「観」が行者のた めの行として説かれているという点は共通している。例えば 智顎は「此經心觀為宗、實相為體。」「觀即是行。無量壽佛即 心理。」といい、吉蔵は「此云觀觀是觀見、亦是觀行、亦是 觀察。」という。「観即是行」という智顎の視点にも、あるい は「観」を「観見」・「観行」・「観察」として確かめていく吉 蔵の視点にも、「観」が行者のための行であるという一点は 共通している。智顎の特色として、一心三観、三身相即とい うような極めて唯心的な見方が挙げられ、そしてもとより「観 経」は経題の如く観無量寿仏であるから表面的には事観であ ると見ている。しかし観仏というのも、観浄土というのも、 仏または浄土を助縁として心性を観ずることに外ならない。 また吉蔵については、「観」について、正しく不二の正観であっ て体に二相なきものとしての実相法身観、妙行を修し、行満 じて妙覚報仏を剋成する修成法身観、西方浄土の仏を観ずる 化身観があるとしている。つまり、これら三師に代表される 諸師は、何れも自宗の立場に立つて観仏の経典として『観経 を捉え、「観」を行者における行だとしているのである。そ れを象徴するのが諸師の経題に対する註釈である。 善導は『観経』の経題を「仏説無量寿観経一卷」と述べる。『観 経』とは、一般的には『仏説観無量寿経』という経題の略称 と考えられており、故に諸師達も「仏説観無量寿経」として 注釈している。しかし、『観経』の経題には、南北朝から隋 唐時代にかけて『無量寿観経』・『観無量寿経』・『観無量寿仏経 という三種の経題が存在したとされる。ではなぜ善導は、「仏 説無量寿観経一卷」と捉えたのだろうか。もちろん註釈書に 見られる経題が所見本の影響を受け、諸師も善導も流布して いた経題に依拠したとも考えられる。しかし、私は、その依  The japanese associationof Indian and buddhis studies 拠した経題に、それぞれの『観経』了解の独自性が示されて ある。 言弘願者如大經説。一切善惡凡夫得生者莫不皆乘阿彌陀佛大願業 いると考えたい。 善導の『観経』了解を特徴的に表わす言葉に、次のものが 力為増上縁。 「言弘願者如大経説」という言葉が示すように、『大経』を棍 本として『観経』を見るところに善導の特徴がある。従つて 経題の「無量寿」も、単に所観の境であるというよりも、む しろ『大経』所説の阿弥陀仏として捉えるべきであると考え られる。諸師が『観経』における「観」という行修の主体を 衆生自体に見るのに対して、善導は阿弥陀仏の因位の法蔵菩 薩として捉えているのである。つまり、因位法蔵菩薩が、世 自在王仏によって国土・人天の麁妙・善悪を觀見し、発願 修行して阿弥陀仏となった、それが『観経』の経題に見られ る「無量寿」だというのである。善導のこの視点を踏まえると、 衆生と仏との関係も「衆生が行として仏を観ずる」というよ りも「仏が因位において觀見したのが衆生」であることを意 味する。善導のこの視点に立った衆生と仏との関係を象徴し ているのが、「仏説無量寿観経一卷」という経題だと、私は 考えるのである。阿弥陀仏の依報としての浄土に往生するこ とを求願せよと善導が述べるのも、因位の法蔵菩薩・果位の 善導の観について(圓山) 阿弥陀仏と衆生の関係の確認に基づくものである。善導のい う「観」とは、韋提希をはじめとする凡夫の相が、既に法蔵 菩薩によつて観ぜられたという視点に基づく。すなわちこの ような衆生と仏の関係が依正二報に基づくところに、 言觀者照也。常以淨信心手以持智慧之輝照彼彌陀正依等事。 という善導の「観」の了解の特質がある。 仏と衆生との関係の確認が「観」という視点から、さらに 信」という視点に転ずることをふまえるのである。このよ うな点に善導における「観」の内実がある。 善導の観経の経題について言えば『観経疏』の「観経玄義 分卷第一」「観経序分義卷第二」「観経正宗分定善義卷第三」「観 経正宗分散善義卷第四」という具題に確認できる。ここは 貰して「観経」という呼称が用いられる。この「観経」とい う呼称は、「玄義分」釈名門において「仏説無量寿観経一卷」 と述べられている以外は、全ての著作にも一貫するものであ る。つまり善導における『観経』の呼称には単に経録に現わ れる経題の異なりにとどまらない積極性があることが窺われ る。つまり「仏説無量寿観経一卷」という釈名門の経題を、「仏 説無量寿・観経一卷」という点に、その主張の積極性を見る べきである。諸師の「観無量寿経」という捉え方に対し、善 導が「仏説無量寿観経一卷」という経題で『観経』を位置づ けるのは、「経言」として「無量寿・観」即ち無量寿が観ず  〓he japanese associationof Indian and buddhisstudieg 善導の観について(圓山) る経と受け取ったからである。『大経』において阿弥陀仏が 因位法蔵菩薩の時に、世自在王仏によって国土の麁妙を覩見 し、発願し、仏になったという点に衆生と仏との関係を見出 すからであり、『大経』における衆生と仏との関係が、経言 として具体的に説示されるのが「観経」であるという点に、 善導の「仏説無量寿観経一卷」という積極的な了解があるの である。 以上善導が『観経』に見る中で捉える「観」とは、衆生と 仏との関係をいかなるものとして捉えるのかということが視 点となるものであり、諸師との相違もその点にあると考えら れる。 1<ref><canon>大正藏</canon><p>三七二四七</p>頁<c>a</c></ref>(引用の句読点筆者、以下同) 2<ref><canon>大正藏</canon><p>三七一七三</p>頁<c>a</c></ref> 3<ref><canon>大正藏</canon><p>三七二四六</p>頁<c>b</c></ref> 4<ref><canon>大正藏</canon><p>三七一七三</p>頁<c>b</c></ref> 5<ref><canon>大正藏</canon><p>三七一七三</p>頁<c>b</c></ref> 6<ref><canon>大正藏</canon><p>三七一七三</p>頁<c>a</c></ref> 7<ref><canon>大正藏</canon><p>三七一七三</p>頁<c>2</c></ref> 8<ref><canon>大正藏</canon><p>三七一七九</p>頁<c>a</c></ref> 9福島光哉氏によれば、諸先学の研究の結果、智顎の撰述とは 考えにくく、後世の人が智凱の名に仮託して撰述したものであ ろうと言われている。 〓<ref><canon>大正藏</canon><p>三七一八六</p>頁<c>c</c></ref> 〓<ref><canon>大正藏</canon><p>三七一八六</p>頁<c>c</c></ref> 〓<ref><canon>大正藏</canon><p>三七二三四</p>頁<c>a</c></ref> 〓野上俊静『中国浄土教史論』所収「『観経』の名称について」 一二五頁 〓<ref><canon>大正藏</canon><p>三七二四六</p>頁<c>b</c></ref> 〓<ref><canon>大正藏</canon><p>三七二四七</p>頁<c>a</c></ref> (キーワード)中国浄土教、善導、浄影寺慧遠、『観無量寿経』、 『観経疏』、観 (大谷大学大学院博士後期課程) 新刊紹介 荒木見悟監修 『竹窓随筆 -明末仏教の風景- b五版・五五一頁・定価六、三〇〇円 中国書店二〇〇七年六月  
</root>
