<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese associationof Indian and buddhist studies 『薩婆多部毘尼摩得勒伽』は 『十誦律』の注釈書か? 岸野亮示 『薩婆多部毘尼摩得勒伽』(t.1441:以下『摩得勒伽』と略す)は,かねてより「『十誦律 の注釈書」と説明されることが多い1)だが,この説明には再考すべき点が2点ある. 1つは「『十誦律』の」という点,もう1つは「注釈書」という点である.要は『摩 得勒伽』は「『十誦律』ではない律」の「注釈書ではない文献」である可能性がある のである.「『十誦律』ではない律」というのは,どんな律かと言えば,「根本有部律」 である2).「注釈書ではない文献」というのは,どんな文献かと言えば,「パーリ律」 における「付随(parivara)」のような,所謂「経分別」部分でもなければ,「健度」部 分でもないものの,律本体の一部として(=仏説として)伝わる,未だ全貌がよく分かっ ていない文献である3).本稿では,上記の2点の問題点のうち前者を扱う. 1.調査方法 『摩得勒伽』は,大きな枠組みで捉えると,4つに区分けできる.そのうち2 つは所謂「ウパーリ問答」である4).この2つの「ウパーリ問答」は,律解釈に 関してウパーリと釈尊との間で交わされる,一問一答の問答群である.「経分別. 部分と「健度」部分における禁止事項や遵守事項1つ1つに関して,ウパーリが 「………といった場合は有罪になりますか?」等の質問をして,それに釈尊が答え を与えるという内容なのである.特に「経分別」部分についての問答においては, 波羅夷法〓僧残法→捨堕法〓……と,学処(=禁止令)の順番通りに問答が展開 され,またウパーリが,しばしば「釈尊は………と制定なさいましたが」と,制定 された学処を引用するため,その問答が基づいている「経分別」がどのようなも のであるかを窺い知ることができる.筆者は,この「経分別」部分の問答の学処 の順番・内容に注目して,それが基づいている「経分別」が,『十誦律』の「経 分別」と「根本有部律」の「経分別」の,どちらに近いのかを調査した. 2.『十誦律』と「根本有部律」の違い  The japanese association of Indian and buddhist studies 84)『薩婆多部毘尼摩得勒伽』は『十誦律』の注釈書か?(岸野 『十誦律』と「根本有部律」との間には,学処に限って見ると,「順番」「表現」 内容」の3点において,次のような違いが見られる5). (1)順番の違い「捨堕法」と「単堕法」において学処の順番が7箇所異なる6). (2)表現の違い:「単堕法」第15条・第52条・第70条の3つの学処に関して, その表現が若干異なる7) (3)内容の違い「単堕法」第28条(『十誦律』は29条)・第43条の内容に関して, 「根本有部律」は『十誦律』(を含む他の諸律)と異なる8) 3.調査結果 上記の3点に関して『摩得勒伽』中の「ウパーリ問答」は「根本有部律」と『十 誦律』とのどちらに近いのかを調査した.結果は次の通り. (1)上記の順番の異なる7箇所に関して,『摩得勒伽』中の両「ウパーリ問答」 に登場する学処の順番は,1例を除き全て「根本有部律」のものと一致する9) (2)上記の表現の異なる3箇所に関して,『摩得勒伽』中の「ウパーリ問答」で は,第52条については『十誦律』特有のキーワードを含む文面が,それ以外 の2つについては「根本有部律」特有のキーワードを含む文面が見られる10). (3)上記の内容の異なる2箇所に関して,「根本有部律」の第28条の内容が『摩 得勒伽』中の「ウパーリ問答a」と「ウパーリ問答b」において見られ,「根 本有部律」の第43条の内容が「ウパーリ問答b」において見られる11 以上のように『摩得勒伽』は,その内容の約半分を占める「ウパーリ問答」を 見る限り『十誦律』と「根本有部律」の両要素を合わせ持っている12).この時点で, 『摩得勒伽』に対して従来用いられてきた「『十誦律』の注釈書」という説明の前 半部分は,再考されるべきであろう.また,このように『十誦律』と「根本有部 律」の両要素を含む律文献が存在し,かつ,それに「薩婆多部(説一切有部)」と いう名がついているという事実は,有部の伝承を考える上でも興味深い13) 〓larke (06)clarke, Shayne "yinaya matrkmother of the monastic codes, or iust mother set of listsaresponse to frauwallner's handling of the ahosamnghika vinaya." indo-anicn journal4,pp.77〓,miscellaneous musings on mulasarvastivada monks, the csarpostivud vinaya revival in tokugawa japan." japanese journol of religious studies  1,pp榎本(1998004):榎本文雄「「根本説一切有部」と「説一切有部」」 『印仏研』4pp.;「「根本説一切有部」の登場」『神子上恵生教授頌寿記 念論集・インド哲学佛教思想論集』永田文昌堂,pp.〓677.平川(196;1993a  The japanese association of indian and buddhist studies 『薩婆多部毘尼摩得勒偏』は『十誦律』の注釈書か?(岸野) 993b:1991995)平川義『律蔵の研究』山喜房佛書林:『三百五十戒の研究i, 〓ル義著作集vols.1-1718・19)春秋社.中川(1989;1199) 〓律経』波羅夷法淫戒prcha節」『西日本宗教学雑誌』第11号,pp.7 経自註]と漢訳律註釈書」『筑紫女学園短期大学紀要」第26号,〓p律縫』 第日波羅夷の構成と論点」『前田恵学博士頌寿記念:仏教文化学論集』,〓i 〓律経」にみる触女学処」『日本仏教学会年報」第56号,〓々本〓1985 2066)上佐々木閑「『根本説一切有部律』にみられる仏伝の研究」『西南アジア耐究 〓4bb.1装沙論と律」『印佛研』4-94佐藤(1972):佐藤密雄『有 蔵』(仏典講座4)大蔵出版. 取した説明は,平川(1960p19866),佐藤(1972.6 等において見られるが,その説明の根拠は充分に示されていない、」 2)例えば,ル(1989;19a9b;1991e)は『摩得動御」と「根本有部律」の 綱要書『ヴイチヤ・スートラ』との深い関連をいち早く指摘しているた, 3ヲ荷えば clake(20.2,p.)は,『摩得勤御』が「根本有部律」の『ウ タラグランタ』の部分訳である可能性に言及している. 4)①「初毘尼衆事分」(第一卷の前半=t.14431,56092) 〓ーパ亦問答a」(第一卷の後半～第三卷の前半=12) 〓「毘尼摩得勒伽雑事」(第三卷の後半～第七卷=57) 〓「パーリ問答B」(第八卷～第十卷=611) 5)律答料中の学処の順番の相違は平川(1960-pp.47)に,また表現・内容6 相違は平川(1993a;1993b;1994;1995)に詳しい。 6相準ル1960-p)の使用した「根本有部律」系の資料(梵ニ蔵ニ漢)は ○お〓は以下の順番となっている。(学処名は,平川の用いている名称のままである.) 〓「使非龜尼汽衣戒」(捨堕法第4条)〓「取非親尼衣戒」(捨陣法第5条備注る 〓チ地足説飽罪戒」(単頃法第7条)→「向未受具足人説得上人法戒」(単堕法第8条 〓非親尼典衣戒」(単頃法第24条)〓「與尼期行戒」(単Y法第26券タ 〓「與非親尼作衣戒」(単頃法第25条)〓「典尼同船戒」(単算法算27卷) 〓独東女穴坐戒」(単座法第28条)〓「独與尼屏處坐戒」(単堕法第29条) 〓不壤色戒」(単館法第58条)→「提宝戒」(単塵法第59条) 〓過量坐具戒」(単堕法第87条)〓「過量雨浴衣戒」(単頸法第89条)) 〓れ〓そ,"平川の使用した『十誦律』系資料(<ref><canon>T</canon>.<w>1435</w></ref>[23];.14371[23)では, ①⑦の全て,順番が「根本有部律」とは逆である. 〓壁得勒伽』の「ウパーリ問答」における学処の引用は簡略化されている場合も〓 〓能って,4とこでは平川(1993b;1994)の指摘する「根本有部律」に見られる のの正律』系資料には見られない言葉を含んだ引用とその逆のパターンの引 〓をとりあげた.①第15条(精舎内に敷具を敷き・敷かせて,立ち去る時に,挙げ 〓げさせもず立ち去ることの禁止)において「草の敷具・葉の敷具曰sst 〓masansta蔵cswail gig -lo mai ging ba)という言葉が「根本有部律〓にのみ 〓0②第52条(無病時に,自身のために,燃火する・させることの禁上) 〓られで得とい、う葉が『十誦律』系資料にのみ見られる.③第70条(女性よ おいな〓時理所と時間を約東して一緒に道行くことの禁止)において「男子無く」(2 phriaし歳yes pamameispar)という言葉が「根本有部律」にのみ見られるる。 8本有部律」の単質法第28条は,比丘が女性と2人きりで,こっそりと「屏処」(梵  the japanese association of indian and buddhist studies 『薩婆多部毘尼摩得勒伽』は『十誦律』の注釈書か?(岸野) raticchamna asana蔵dben pa skyabs mchis pa)に坐すことを禁じる条文である.一方『 〓律』を含む他の諸律は「露処」において女性と2人きりで坐すことを禁じる内容〻 なっている.②「根本有部律」の単堕法第43条は,その直前の42条の,男女が淫を 為す場所に「強坐」することを禁じる条文の「強坐」を「強立」に代えただけの学処 である.一方,他の諸律には,そのような学処は存在せず,前述の28条に該当する 屏処」に女性と2人きりで坐すことを禁じる学処が見られる. )『薩婆多部毘尼摩得勒伽』(t.1440[23])中の,それぞれの筒所は次の通り:①の「伺 非親尼浣衣戒」〓「取非親尼衣戒」という順番(5731-;「ウパーリ問答B」に おいては「取非親尼衣戒」の問答が欠落);②の「非受具足人説魚罪戒」〓「未受 具足人説得上人法戒」という順番(57;③の「非親尼與衣戒, 〓「與尼期行戒」という順番(〓7;④の「非親尼作衣戒」〓「與 尼同船戒」という順番(「ウパーリ問答a」には両学処の問答が欠落;62272 〓の「独與女屏處坐戒」〓「独與尼屏處坐戒」(57622-62229-62349);⑥の 「不壤色戒」〓「捉宝戒」という順番(577c117-;⑦の「過量坐具戒」 〓「過量雨浴衣戒」という順番(579「ウパーリ問答b」(6268-)でほ ここだけ「過量雨浴衣戒」〓「過量坐具戒」という『十誦律』系の順序.) 0)①「問如佛所説,若比丘房舎中敷草若樹葉,去時不自擧不使擧,波夜提.」(「ウパ リ間答a」には見られず;62-②「問如佛所説,若比丘無病露地然火,波夜提.」 「ウパーリ問答a」には見られず;624b6)③「問如佛所説,若比丘無男子共女人道行, 波夜提.」(「ウパーリ問答a」には見られず;625b10) 11)①「有比丘共天女屏覆處坐…」「問如佛所説,若比丘共女人屏處坐,犯波夜提.」(576a22; 2629)②「問頗有比丘知食家中強坐,不犯波夜提耶.答有.天龍家坐,突吉羅.乃 至富單那等家中,亦如是.童女黄門根壊根,皆突吉羅,三種人不犯.鞏旨等五種人 及非人出家,亦如是.立亦如是.除請食.不犯」(「ウパーリ問答a」には「強立」に 言及した問答は無い;6234a4) (2)「ウパーリ問答」中の「健度」部分の問答に見られる,各々の「健度」の名称を見ても『摩 〓勤伽』が『十誦律」と「根本有部律」の両要素を含んでいることが分かる.そこでほ 自に「問受戒事」「問布薩事」「問自恣法」「問安居法」「問薬法」「問衣法」「問受迦絲 〓衣法」「問倶舍彌事」「問羯磨事」「問覆蔵僧残事」「問遮布薩事」「問臥具事」下問潟 靜事」「間破僧事」「問覆鉢事」という名称が挙げられている.そもそも「健度」部分が, 二貫して「○○事」(梵-vastu)という名称になっているのは,「根本有部律」の特徴 であり,『十誦律」では「調達事」を除く全てが「○○法」という名称になっている 『摩得勤御』では,それら両名称が混在して使用されていることが分かる.また「羯磨」 karma-)「遮布薩」(posadhashapana-)「破僧」(samghabheda-)という名称の健度は「根 本有部律」には見られるものの『十誦律』には見られない. (3)例えば,佐々木(1985,2000)は『十誦律』と「根本有部律」の原形となった「原形有部律 の存在や,「第三の有部律」の存在を想定している.榎本(1998,2004)は「根本説一切有部 ヒ「説一切有部」の同一性を示す記述の数々を指摘している 〈キーワード〉薩婆多部毘尼摩得勒伽,十誦律,根本説一切有部律 (京都大学大学院博士課程)  
</root>
