<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月円 the japanese association of indian and buddhist studie はじめに 『涅槃経』には、"仏性を第一空と名づける。第一空を智慧 と名づける"と説かれるように、空と仏性とははじめから閣 連させて論じられている。『涅槃経』の後に成立し、しかも 内容的にきわめて『涅槃経』を意識してその内容をなしてい る経典に『勝鬘経』がある。『勝鬘経』は『涅槃経』の空思 想を理論的に整理し、如来蔵の空には空と不空との両面があ ると規定することで空如来蔵と不空如来蔵説を提示してい る。澄観は『涅槃経』の関連する内容の解釈において、前人 の説を批判しながら、自説を展開する。澄観の説の特徴は 仏性には空性と智慧との両面があると主張するところにあ る。これは、中国仏教の"本覚"思想の展開においても重要 な意味があると考える。 一『涅衆経』の仏性説をめぐつて 『涅槃経』は大乗仏教の立場に立って、原始仏教以来の無常 苦、空、無我という基本的な教えを新たに解釈し、常、楽、我 常という涅槃の四徳説を打ち出している。その中の「我」に ついて、『涅槃経』は次のように言っている。 世間之人、亦説有我、佛法之中亦説有我。世間之人雖説有我、無 有佛性。是則名為於無我中而生我想、是名顛倒。佛法有我、即是 佛性。世間之人説佛法無我、是名我中生無我想。若言佛法必定無 我、是故如来勅諸弟子修習無我、名為顛倒 つまり、仏教と外道はいずれも"我がある"と言つても、 その意味が異なる。外道の"我"は諸法に自性があるという 意味での"我"であるため、"我"を認めても、仏性の存在 を否定するのである。これに対して、仏教が主張する"我 は空を基盤とする"我"であるため、この"我"は仏性その ものである。外道は無我の理を理解せず、"我"の考えを牛  the japanese ssociationof Indian and buddhisstudieg ずるため、顛倒に陥るが、"我"が仏性そのものであること を理解せず、"無我"(仏性を否定する)と考えると、また〓 倒に陥つてしまう。 仏教にも"我"のことを説くが、これはけつして外道が主 張する不変の神我と同じではない。仏教は仏性としての"我" の存在を強調するのは、一切を否定する断滅の空を批判し 人々の成仏の能力と可能性を肯定するためである。 その意味をより明確な形で説くのは、『涅槃経』の第一義 空という説である。『涅槃経』「獅子吼菩薩品」第十一の一に 次のように言う。 善男子、佛性者名第一義空。第一義空名為智慧。所言空者、不目 空与不空。智者見空与不空、常与不常、苦之与楽、我与無我。空 者一切生死、不空者謂大涅槃。乃至無我者即是生死、我者謂大涅槃。 見一切空、不見不空、不名中道。乃至見一切無我不見我者、不々 中道。中道者名為佛性。以是義故、佛性恒常、無有変易。無明覆故 令諸衆生不能得見。声聞縁覚見一切空、不見不空、乃至見一切無我 不見有我。以是義故、不得第一義空。不得第一義空故、不行中道。 無中道故、不見佛性。 ここでは、『涅槃経』は"空"と"第一義空"という二つ の立場を対照させながら、中道=仏性を論じている。本来 諸法には"空"と"不空"との両面を兼ねて具えるけれども "空"の立場は単に"空"の一面あるいは"不空"の一面の みを見るにとどまるため、中道とは言えない。これに対して 澄観における空と仏性(張) "第一義空"の立場は同時に空と不空、常と無常、苦と楽 我と無我という両面を見るため、有や空の一端に執着しない 中道である。仏性はまさにその中道としての第一義空そのも のである。 「涅槃経』の中道第一義空の意味について、各宗派の思想 者はさまざまな立場から解釈を施している。たとえば、吉蔵 は三論宗の立場に立つてそれについて次のように言う。 復云所言空者、不見空与不空"。対此為言、亦応云所言智者、 不見智与不智。即"不見空"除空、ク不見不空"除不空。除"智" 又除不智"、遠離二辺、名聖中道。…第一義空名為佛性、不 見空与不空、不見智与不智、無常無断、名為中道 ここでは、吉蔵は第一義空と空との相違を無視し、いずれ も空と不空の一面への執着を否定すると理解している。しか し、『涅槃経』の本意は、空と第一義空とを峻別し、第一義 空が空と不空の両面を同時に見ることを強調する、というと ころにある。言い換えれば、『涅槃経』は空の否定的な性格 ではなく、第一義空の肯定的な性格に焦点を当てている。こ の意昧で吉蔵の解釈はやはり『涅槃経』の原意と相違する。 さらに、『涅槃経』には"第一義空は智慧と名づける"と いうように、第一義空を智慧をもつて規定している。しかし、 吉蔵は『涅槃経』のこの立場を批判する。吉蔵によれば、"(『涅 槃経』の)第一義空はただ境のみで、智ではないので、これ  the japanese ssociation of indian and buddhist studie 澄観における空と仏性(張) は偏った道である"。さらに、"『涅槃経』に説かれている智 慧はただ智のみで境ではないので、これも偏つた道で中道で はない"。つまり、吉蔵が理解する智慧は、客体(境)と主体(智) との両方を貫徹するが、『涅槃経』に説かれる"智慧"はた だ主体側(智)に偏つて、客体の要素を無視したもので、中 道としての智慧ではない。 澄観はこの段に関して次のように解釈している。 「所言空者」、即是牒上第一義空、以空有双絶、方名第一義空、〓 云不見空与不空」。「智者見空及不空」下、釈上智慧。経文稍略、 若具應云「所言智(慧)者、能見於空及不空」。故此中「者」字、 非是人也、是牒詞。此中言「見」、非約修見、但明性見。本有智性、 能了空義及不空故。若無本智、誰知空与不空耶2 ここで、澄観は吉蔵と同様に、空も有もどの一方にも偏ら ないことを第一義空と規定しているが、上に述べたように、 これはかならずしも『涅槃経』の本意(空も有も同時に観照する) と一致していない。ただし、智慧に関する澄観の立場は、吉 蔵と大きく異なる。 まず、仏性における智慧の位置づけが異なる。吉蔵は、第 一義空そのものが中道仏性であると主張するが、『涅槃経』 に説かれる智慧と仏性との内在の関連性を見逃している。こ れに対して、澄観は第一義空があくまでも否定性な"空"〓 すぎず、智慧があってはじめて仏性が在り得ると強調する。 第一義空は、空と有のいずれかに偏ることを否定するにとど まるが、智慧は空と不空との両面を同時に見ることができろ ので、仏性の肯定的な性格を成り立たせる、と澄観は考える。 次に、吉蔵は智慧を、智と境あるいは智と不智という対概 念において捉えており、中道の立場から、そのいずれかに偏 ることを克服すべきであると強調する。これに対して、澄観 は智慧を「見」と規定している。ただし、この「見」は主体 と客体との分別に基づく修見でなく、主客一体の無分別の 見」、いわば「性見」であるという。この本有の性見=智慧 性があるからこそ、空と不空との両義を同時に見ることがで き、仏性の意が成立するのである。 最後に、吉蔵と澄観の相違は、彼らの基本的な立場の相違 に由来する。つまり、吉蔵は「空や不空」、「智や不智」など の両辺への執着を同時に取り除けば、自然に中道=仏性を実 現するという。これはやはり中観の空の立場である。澄観は 「涅槃経』の原意に沿つて、「空と不空」の両辺への執着を取 り除くと同時に、「空と不空」のいずれをも「見る」ことを 強調する。その前提は、いうまでもなく仏性の智慧性の存在 である。こらはやはり如来蔵の基本的な立場である。 如来蔵思想は"真我"や"大我"などをもつて如来蔵を規  the japanese association of Indian and buddhist studieg 定し、有の論理を思想の基盤とするため、中観系の空の論理 と矛盾をはらむのである。如来蔵の発想をいかに大乗仏教の 空の思想と調和させるかは、如来蔵系経典の重要な課題の つである。 そもそも、空という概念は、何ものかの否定、非存在を意 味すると同時に、何らかの否定しえぬ存在が残ることも示し ている。つまり、低次の存在の否定を通してより高次の存在 を肯定する、ということを表すものである。如来蔵説は一〓 "真我"、ク大我"の存在を肯定するに偏るが、実際は、その 肯定の論理は、煩悩に対する否定論理とセツトとして論じら れる。これは、『勝鬘経』に説かれる空如来蔵と不空如来蔵 説によく表現されている。 有二種如来蔵空智。世尊!空如来蔵(sumya-tathagatagarbha)、若離 若脱、若異一切煩悩蔵。世尊-不空如来蔵(asunya-tathagatagarbha) 過於恒河沙不離、不脱、不異不思議佛法。 つまり、如来蔵は汚染なる煩悩に纏われるが、煩悩はあく までも如来蔵と異質な存在で、如来蔵と相応していない。こ の意味で、如来蔵は空如来蔵であるとされる。これに対して、 如来蔵は無量な功徳を具えるため、不空如来蔵であるとされ る。 一勝鬘経』の二種如来蔵説に対して、歴代の注釈家はさま ざまな注釈を施したが、澄観は"薦福釈云"という形で法 澄観における空と仏性(張) 宝という人の説を取り上げ、その是非を論じている。 下文云、一切諸法皆是虚仮、随其滅処、即是第一義空等。故知第 一義空是不空如来蔵、非空如来蔵。…又準下文云、仏性云何為 空?第一義空故。云何非空?以其常故。云何非空非非空?能与善 法作種子故。準此経文、第一義空不是空如来蔵。 つまり、法宝は第一義空を如来蔵説に結び付け、第一義空 は空如来蔵ではなく、不空如来蔵であると明確に主張するの である。 澄観は法宝の『涅槃経』に対する解釈に賛同せず、次のよ うに述べている。 古徳引下経空等二門、証成第一義空非空如来蔵。今観所引、正証 是空如来蔵義。云何非空己下、方証名為智慧之義。空智相成、方 為真佛性義。則知二蔵亦不相離。 これを見ると、『涅槃経』に説かれる第一義空は空如来蔵 であるか、それとも不空如来蔵であるかについて、法宝と澄 観とは真正面から対立している。 涅槃経』の第一義空説と関連していえば、空如来蔵と不 空如来蔵は、まさに、それぞれ空、不空の両面から如来蔵を とらえている。だから、空如来蔵と不空如来蔵との両義を合 わせてはじめて第一義空の意に当たるのである。この意味で、 法宝が空如来蔵と不空如来蔵を分け、第一義空を単に不空如 来蔵に対応させるのは、『涅槃経』の原意に反するものであ  the japanese ssociation of Indian and buddhist studies 澄観における空と仏性(張) る。澄観の空如来蔵と不空如来蔵が離れていないという主張 此四浩是第一義空、故倶是有、故不名空。自余一切諸法、皆是内 は、『涅槃経』の意に沿ったものである。 法宝と澄観との相違は、空や第一義空に対する理解のズ レによるものである。大薦福寺僧法宝の著作である『涅槃経 疏』は、『涅槃経』の「善男子、唯有如来法僧佛性、不在二空。 何以故、如是四法常楽我浄。是故四法、不名為空」を解釈し て、次のように述べている。 外空摂。 ここでは、空は無の意で、非存在の意であるのに対して、 第一義空は有の意、存在の意であるとされる。この空・第 義空の理解を如来蔵思想と結びつければ、空を空如来蔵に、 第一義空を不空如来蔵に配当するのは、当然であろう。 この空・不空との関係を、唯識三性説の立場から見れば、 空は遍計・依他で、不空は円成実である。ただし、この空思 想はあくまでも法相宗の無性空、異性空である。法性宗の立 場から見れば、空は自性空である。法相宗では空と不空は異 なるが、法性宗では縁起法に自性がないのが空であるので、 空と不空と一体不二なるものである。 澄観の空如来蔵説は、やはり法性宗の空観より如来蔵をと らえるものである。つまり、空如来蔵の「空」は煩悩の虚妄 性ではなく、煩悩の真実な本性である。言い換えれば、空如 来蔵の「空」は煩悩の相空ではなく、煩悩の性空であるとい( てよい。それ故、澄観においては、第一義空は空如来蔵であっ て、しかも空如来蔵が不空如来蔵とは離れていないと説かれ るのである。 如来蔵思想の原点から見れば、法宝の空如来蔵に対する解 釈はむしろ『勝鬘経』の思想をより忠実に継承したものであ るといってよい。しかし、以後の諸経論の再解釈、特に中国 仏教者による再解釈を経て、空如来蔵の語意は大きな変化を 遂げた。簡単にいえば、空如来蔵の「空」は煩悩の相空とい うより如来蔵の性空の方へ変化しつつ、ついに如来蔵は空か つ不空であるという結論に至つた。 三非情仏性をめぐつて 仏性思想は、一切衆生が本来清浄なる功徳があると主張す るが、清浄なる功徳=智慧が「ある」と執着するならば、そ れもまた間違った考えである。仏性は第一義空を基盤とする 説であるから、二者を関連付けて論じなければいけない。こ れはすなわち『仏性論』の「もし仏性を説かないならば空を 悟ることができない」、「もし空を説かないならば仏性(真如 を悟ることができない」、ということである。仏性は自性が ある本体ではなく、我空と法空を徹底的に悟った後の真如に ほかならない。  〓he japanese associatio of Indian and buddhist studies この意味で、仏性説は、衆生の悟る素質や能力であると同 時に、修行によつて証悟されるべき境地でもある。如来蔵説 は、如来蔵縁起説のように諸法のあり方に対する理論的な構 築の一面があるけれども、主として修行を通じて煩悩を取り 除き円満なる仏位に入ることを目指している実践論である。 つまり、一切衆生には仏性があるが、これは一切衆生がその まま成仏したものであることをけつして意味していない 修行論の立場からみれば、仏性があるということは、修行 することができ、悟ることができることを意味するのである。 澄観が墻壁瓦礫などの非情のものの中に智慧がないから、仏 性がないということを強調するのは、まさにその立場による ものである。 佛者是覚。人有霊知之覚。今第一義空与之為性、故名仏性。非情 無覚、但持自体、得称為法。今真性与之為性、故名法性。 つまり、人と非情のいずれにも「性」があるが、人には霊 知の覚があるので、「仏」性となり、非情はただ自体だけを持っ ているから、「法」性となるという。人には霊知不昧の心体 があるため、修行して成仏できるが、非情のものはとうてい 成仏することができない。この意味から、無情のものには仏 性がないと澄観は断定する。 『涅槃経』の仏性説は、一切衆生の成仏を認める思想であ るが、仏性を有するものは、有情に限られる。墻壁瓦礫など 澄観における空と仏性(張) の非情には仏性の遍在を認めていない。しかし、中国では、『涅 槃経』のこの立場に反して、非情にも仏性の存在を認める説 が出てくる。一般には、この思想は三論宗の吉蔵に端を発し、 中唐代に活躍した天台宗の湛然によつて集大成されたものと いわれる。澄観は法性・仏性という対概念をもつてこの問題 を論じ、実践的な立場から非情の仏性も非情の成仏も否定し ている。法性とは、一切法の本性の意味であり、真如法界 実際などと異名同義である。これは行き渡らないところがな く、墻壁瓦礫などの非情にもあるので、中観系などに説かれ る空の意と変わらない。これに対して、第一義空が智慧にあ るので、仏性と名づけるという以上、それが如来蔵にほかな らない。澄観と湛然との対立より、空思想と如来蔵思想との 相違がうかがわせる。 むすび 澄観における空は、第一義空である。第一義空の特徴は 空と有への偏ることを否定するにとどまらず、空と不空、堂 と無常、苦と楽、我と無我などを同時に見ることができる というところにある。空と不空などを同時に見ることが智慧 である。如来蔵の説を借りていえば、第一義空が空如来蔵で あるが、智慧としての第一義空が不空如来蔵である。結局 空如来蔵と不空如来蔵は一体不二である。仏性は単に成仏の  the japanese association of indian and buddhist studies 澄観における空と仏性(張) 考える。 1『涅槃経』卷7、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>、<p>四〇七</p><c>a</c>り<c>b</c></ref>。 2『涅槃経』卷二七、<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>、<p>五二三</p><c>b</c></ref>。 3『大乗玄論』卷三、<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>三七</p><c>b</c></ref>。 4同上。 5『演義鈔』卷一〇、<ref><canon>大正</canon><v>三六</v>、<p>七三</p><c>a</c></ref>。 6長尾雅人ク空性における余るもの"『中観と唯識』、岩波書店、一九七八。 7<ref><canon>大正</canon><v>一二</v>、<p>二二一</p><c>c</c></ref>。 8唐大薦福寺と深くかかわる当時の人は、法宝の他に法蔵もい る。しかし、『演義鈔』の中の「薦福」は法蔵ではなく、法宝 にほかならない。拙著『澄観華厳思想研究』一〇九頁参照。 9『演義鈔』卷一〇、<ref><canon>大正</canon><v>三六</v>、<p>七三</p><c>a</c></ref>。 〓『演義鈔』卷一〇、<ref><canon>大正</canon><v>三六</v>、<p>七三</p><c>a</c>ー<c>b</c></ref>。 〓法宝述『涅槃経疏』卷九、『玻璃版大般涅槃経疏』(一九二二)。 〓「謂依他是因縁所生之法。縁生無生、無性故空。空即円成、 更無二体。此中無性、即無遍計妄執之性。法相宗中、無於遍計。 無即是空、故但空遍計。法性宗中、則依他性上無遍計所執性、 故依他即空。空即無性之理、無性之理即是実性」『演義鈔』卷九、 <ref><canon>大正</canon><v>三六</v>、<p>六五</p><c>b</c></ref>。 〓『演義鈔』卷二五、<ref><canon>大正</canon><v>三六</v>、<p>一九〇</p><c>b</c></ref>。 〈キーワード&gt;澄観、空、仏性 素質や能力だけではなく、修行や円満なる仏の功徳でもある (中国人民大学仏教と宗教学理論研究所助教授 から、修行せず成仏できない非情には仏性がない、と澄観は 掲載されなかつた諸氏の発表題目(三) 慈照寺東求堂の十僧図研究 池美玲(佛教大大学院博士課程) 仏教研究の現在と将来について 木村清孝(国際仏教学大学院大学教授) 其角俳諧と仏教 白井宏(四国大学文学部教授)  
</root>
