<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese associationof Indian and buddhisstudie: 『大乗大義章』における仏身論 曽和義宏 一はじめに 『大乗大義章』は、鳩摩羅什(三四四-四一三、または三五〇 -四〇九)が、廬山の慧遠(三三四-四一六)の質問に答える 形で、大乗仏教の教義を説いた往復文書を集録したものであ る。中国において初めて本格的に仏身について論じたものと して、注目されている。その中でも特に法身をめぐる問答が 半数近くを占めており、慧遠の疑問の中心が、法身とはどの ような仏か、ということであったことを示している。 『大乗大義章』は、木村英一編『慧遠研究』遺文篇におい て、詳細な訳註がなされている。また『大乗大義章』におけ る法身説については、すでに横超慧日氏が、「大乗大義章研 究序説」、「大乗大義章における法身説」という論文において、 詳細に論じておられる。 これらの論乃においては、とくに慧遠の疑問とするところ、 あるいはその疑問に対する答としての、羅什の法身説が明ら 印度學佛教學研究第五十六卷第二号平成二十年三月 かにされている。本論攷においても、法身説については多く これらの論攷に依拠しており、法身説について、特に新たな 見解を述べるものではない。 本論攷にて問題とするところは、法身説を含めた仏身論全 体についてである。法身説をふまえて、羅什と慧遠がどのよ うな仏身論を構築していたのか、という点である。『大乗大 義章』において交わされている問答については、のちの仏身 論に重要な影響を与えることになったことが指摘されている が、ここでは、特に法身と色身の区別など、仏身の区別・規 定について注目して、中国仏教最初期の仏身論について、ま た後世の仏身論に与えた影響等について考えてみたい。 一『大乗大義章』における法身説 法身については、『大乗大義章』第一問答において詳細に 論じられている。法身については前述のように、先学によっ て詳細に論じられている。ここではそれらの論攷を踏まえて  The japanese association of Indian and buddhist studies 『大乗大義章』における仏身論(曽和) 仏身の区別・規定について羅什が述べていることを明らかに してみたい。 まず慧遠は次のように質問している。 遠問曰。仏於法身中為菩薩説経。法身菩薩乃能見之。如此則有四 大五根。若然者、与色身復何差別而云法身耶。経云、法身無去無 来無有起滅。泥〓同像。云何可見。而復講説耶 このように、「仏は法身中で経を説き、法身菩薩がこれを目 聞する」と言うが、それならば仏の法身に四大五根があるこ とになる。そうすると、色身と差別がなくなってしまうでは ないか。また「法身は無来無去である」というが、それをど のように見ることが出来るのか、という質問をしている。 これに対し羅什は、 什答曰。仏法身者、同於変化。化無四大五根。 と答え、法身とは変化と同じく四大五根がない、と説いてい る。さらに変化ということについて 所以者何。造色之法不離四大。(中略)若非色之物則異今事。加 鏡中像、水中月。見如有色、而無觸等、則非色也。化亦如是、法 身亦然。 として、変化とは鏡の中の像や水中にうつった月のように、 物質ではないものであり、法身もそれらと同様である、とし ている。 この、法身には四大五根がなく色身とは全く違う、という ことをまず述べておいて、羅什は次に法身そのものについて 次のように説明している。 又経言、法身者或説仏所化身、或説妙行法身性生身。妙行法性生 身者、真為法身也。如無生菩薩、捨此肉身得清浄行身。又如法華 経説、羅漢受記為仏。経復云、羅漢末後身。是二経者皆出仏口 可不信乎。但以羅漢、更不受結業形故、説言後辺耳。譬如法身菩薩、 浄行生故、説言差別。如是仏事、雖皆是実、而有参差、有真有偽。 真法身者、遍満十方虚空法界、光明悉照無量国土、説法音声常周 十方無数之国。具足十住菩薩之衆、乃得聞法。従是仏身方便現化 常有無量無辺化仏、遍於十方。随衆生類若干差品、而為現形。光 明色像、精麁不同。如来真身、九住菩薩尚不能見。何況惟越致及 余衆生。所以者何。仏法身者、出於三界、不依身口心行、無量無 漏諸浄功徳本行所成、而能久住、似若泥〓。真法身者、猶如日現 所化之身、同若日光。 これによると、法身には妙行法性生身と所化の身があるとし ている。妙行法性生身については、無生法忍を得た菩薩が、 肉身を捨てて清浄な身を得ることをいい、これが真法身であ るとする。この妙行法性生身については、第二問答において も、慧遠が再び羅什に問い直している。第二問答では「法身 菩薩」のことに関する説明のようにも見え、また後世の報身 説を想起させる説明のようにも見える。この部分は非常に難 解であり、かつ『大乗大義章』に説かれる法身説において重 要な問題であるが、すでに先学によって論及されているので、 ここでは触れない。  The japanese associationof Indian and buddhist studies この第一問答で注目したいのは、「真法身は十方に遍満し その光明は無量の国土を照らし、説法の音声は無数の国に周 いているが、十住の菩薩のみが法を聞くことを得る」こと 「真法身は、九住以下の菩薩は見ることが出来ない」こと、「仏 身より方便として現ずる化身は、衆生の若干の差品に随つて、 現れるすがたとなり、光明や色像などの精・麁は同じではな い」、などとしているところである。すなわち羅什は、菩薩 の修行階梯にしたがって、仏身が区別・規定されると説明し ているのである。 三仏身規定に関して つぎに仏身の規定という問題に関して、注目すべき問答は 第五問答「次問修三十二相并答」、三十二相をそなえるため の修行について交わされた問答である。横超慧日氏は、さら に次の第六問答「次問受決法并答」という、授記についての 問答とあわせて、「前章とこの章(第五と第六)とが、法身と 変化身との別を追求している」と評している。慧遠は第三問 答でも十住という修行階梯について疑問を呈しているが、こ れは法身についてはいちおう領解して、さらに真法身と所化 の身の関係について、慧遠の疑問が移ってきたものといえる。 この第五問答で慧遠は、 若真形与変化無異、応感之功必同。如此復何為独称真法身仏妙色 『大乗大義章』における仏身論(曽和) 九住哉。 と、なぜ真法身は九住の菩薩には見ることが出来なくて、十 住菩薩のみの所見だとするのか、ということを質問している。 これに対して羅什は、 又仏法離一異相故、無決定真身、離異相故、無決定麁身。但以人 顛倒罪因縁故、不能見仏。顛倒漸薄、浄眼転開乃能見也。仏身微 妙無有麁穢。為衆生故現有不同。又衆生先世種見仏因縁、厚薄名異。 簿者如今見形像舎利等。厚者得見相好生身。施作仏事、見生仏亦 有二種。或有見仏如須弥山等。或有見仏無量無辺之身。如転法輪 時、持力菩薩欲量仏身、是見上身。如上諸身、能度衆生破除塵労者、 雖精妙不同、皆為是実。於妙中又有妙焉。乃至真法身。十住菩薩、 亦不能具見。唯諸仏仏眼、乃能具見。 と、仏法では一・異という分別はないので、真身や麁身と決 めることはない。ただ衆生の顛倒の罪によって見仏が不可能 となり、その顛倒の罪が薄くなると見仏出来るようになるの であって、仏身に精・麁があるように見るのは衆生の側の問 題である、とする。さらには傍線部のように、十住の菩薩で さえ、実は真法身を具に見ることは出来ず、仏のみが具に見 ることが出来る、と答えている。 またつづく第六問答においても、慧遠の「如此真法身仏、 止当独処於玄廓之境」という、「真法身仏は、ただ独り衆生か らかけ離れたさとりの世界にいることになる」という問いに 対して、羅什は、  The japanese associationof indian and buddhist studies 『大乗大義章』における仏身論(曽和) 或有独処玄廓之境者、若以独処玄廓為本、来化衆生、此復何咎。 諸仏従無量無辺智慧方便生。其身微妙不可窮尽。衆生功徳未具足 故、不能具見仏身。唯仏与仏乃能尽耳。功徳智慧等、皆亦如是。 如四大河従阿那婆多池出、皆帰大海。人但見四河、而不見其源。 唯有神通者、乃能見之。人雖不見、推其所由必知有本。又彼池中 清浄之水、少福衆生不能得用。従彼池出流諸方域、爾乃得用。其 仏法身、亦復如是。当其独絶於玄廓之中、人不蒙益。若従其身化 無量身、一切衆生爾乃蒙益。 と、真法身が独り衆生からかけ離れていたとしても、それが 本であって、その本から来て衆生を教化するのならば、なに も問題はない、と答え、諸仏は無量無辺の智慧と方便から生 まれるので、その身は窮め尽くせないほど微妙であり、衆生 はくわしく見ることが出来ない。ただ仏のみが窮め尽くすこ とができる、としている。そして無熱池から四つの大河が流 れ出ることを譬えとして挙げ、人は河を見るがその源を見る ことは出来ない。ただその源を推し量ることはできる。また 池の水を直接利用することは出来ないが、各地に河として流 れ出た水はりようすることができる、としている。仏の法身 も同様で、真法身は仏のみが感得することが可能で、それな らばただ独り衆生からかけ離れたさとりの世界にいることに なる、と言えるが、その源があるからこそ、そこから無量の 身を化現してすべての衆生を教化することが出来る、と答き ている。ここでは、法身と応化身の関係について述べており 真の法身は仏のみが見ることが出来て、衆生が見るのはすべ て本体である法身から化現した化身である、としている。 また羅什は、第七問答「問法身感応并答」という、法身の 感応についての問答においても、 若九住十住所見、麁細不同、是則為異。十住所見之身雖妙、亦非 決定。何故。唯諸仏所見者、乃是法身決定。若十住所見是実者、九住所見応是虚妄。但此事不然。故有所見精麁浅深為異也。 と、仏のみが真法身を見ることができ、十住と雖も真法身を 見ることが出来ない。十住と九住の違いは、見ることが出来 る仏の精麁・浅深によつておこるものだ、と同様の趣旨のこ とを述べている。 四おわりに 羅什は、第一問答において、「真法身は十方の虚空に遍満 して説法しているが、ただ十住の菩薩のみ方を聞くことがで きる」とし、また「仏身より方便として現ずる化身は、衆生 の若干の差品に随つて、現れるすがたとなり、光明や色像な どの精・麁は同じではない」と、菩薩の修行階梯にしたがつ て、さまざまな差別が生じ、それぞれが感得する仏身が相違 すると説いている。 しかし第五問答、第六問答、第七問答と、慧遠との問答が 進展していくにつれ、真の法身は仏のみが感得することがで  the japanese association of Indian and buddhist studies き、衆生は真の法身を感得することは出来ない、と答える上 うになる。 修行階梯にしたがって感得する仏身が相違するとするのな らば、これは必然的に導き出される答えであろう。あるいは 感得する仏身の相違によって、修行階梯の相違があらわれて くる、とも言い、仏身の規定・区別と修行階梯の密接な関係 を明らかにしている。 『大乗大義章』が後世の仏身論に与えた影響が多く存在す ることは既に指摘されている。ここで問題にした仏身規定の 影響について考えると、後世の仏身論では、たとえば法身 報身・応化身の三身論や、報身を自受用身と他受用身に開く 四身論などに展開していくが、とくに報身と応化身、自受用 身と他受用身と変化身という区別は、羅什と同じく修行階梯 の差別によってなされているのが一般的である。 また、それぞれの用語について、同じ定義をしているにも 関わらず、同一の仏が一方では報身と規定され、一方では応 化身と規定されていることがある。すなわち後世の、浄影寺 慧遠などの諸師と、道綽・善導といった浄土教の祖師による 阿弥陀仏を中心とした仏身の議論においては、報身などの用 語の定義は「酬因」ということで一致しているが、阿弥陀仏 は報身とする浄土教の説と、応化身とする諸師の説が対立し ている。法身・報身・化身の規定、特に報身・化身の規定に 『大乗大義章』における仏身論(曽和) ついて、浄影寺慧遠などは、菩薩の修行階梯によつて区別し ている。それに対して浄土教では仏の出現する土の浄・穢に よつて区別しており、菩薩の修行階梯から切り離していく方 向性を持っている。それによって阿弥陀仏という仏の性格を 明確にしようとしているものと考えられる。 仏身論においては、浄影寺慧遠などの規定、修行階梯にし たがつて感得する仏身が相違するという解釈が一般的であ り、浄土教の解釈はあまり一般的ではないと考えられるが それらの一般的な解釈の基礎となったのが、羅什が廬山慧遠 に示した仏身規定ということができよう。 また、「真法身は仏のみが感応できる」ということなどは、 浄影寺慧遠が「報仏は自行の法を了知する」、「(報仏の)色は 微妙にしてただ仏のみ独り見る」としたり、善導が「仏のこ とは仏のみが知る」ということ、これらの考え方にも影響を 与えているものではないだろうか。 1『慧遠研究』研究篇(創文社、一九六二年)所収。のち横紹 慧日『中国仏教の研究』第二(一九七一年、法蔵館)に再録。 n『大谷大学研究年報』第一七集(一九六五年)所収。のち構 超慧日前掲書に再録。 3その他、玉城康四郎『中国仏教思想の形成』第一卷(筑摩書房、一九七一年)、末木文美士「『大乗大義章』における仏身をめぐ る問答」(『宗教研究』五〇-三、一九七六年)、鎌田茂雄『中国 仏教史』第二卷(東京大学出版会、一九八三年)第四章第三節、  the japanese association of indian and buddhist studies 『大乗大義章』における仏身論(曽和) 〓井俊榮「東アジア仏教の仏陀観」(『シリーズ東アジア仏教 東アジア仏教とは何か』所収、春秋社、一九九五年)などに おいても論じられている。 4<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一二二</p><c>下</c></ref> 5<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一二二</p><c>下</c></ref> 6<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一二二</p><c>下</c></ref> 7大正四五、一二二下～一二三上 8横超慧日『中国仏教の研究』第二、二七五頁 9<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一二五</p><c>中</c>～<c>下</c></ref> 〓<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一二七</p><c>上</c></ref> 〓<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一二八</p><c>下</c>～<p>一二九</p><c>上</c></ref> 〓<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一二九</p><c>上</c></ref> 〓<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一二九</p><c>中</c></ref> 〓<ref><canon>大正</canon><v>四五</v>、<p>一三〇</p><c>中</c></ref> 〓前掲平井論文において、浄行の果報として法身が得られると いう考えが、後の報身説や法身有色説を発展させていく基礎に なり、また法身と化身を体用不二と見る考えが、仏身論に重要 な影響を与えることになつた、としている。 〓詳細については、拙稿「道綽の仏身仏土論の特異性」(『高橋 弘次先生古稀記念論集浄土学佛教学論叢』第二卷、二〇〇四 年、山喜房佛書林)を参照されたい。 〓『大乗義章』三仏義。<ref><canon>大正</canon><v>四四</v>、<p>八三八</p><c>中</c></ref> 〓『大乗義章』三仏義。<ref><canon>大正</canon><v>四四</v>、<p>八三九</p><c>中</c></ref> 〓『観経疏』玄義分における阿弥陀仏入涅槃説において、「入不 入の義は仏の境界である」と解釈すること(浄全二、一一上 など。 (キーワード〉『大乗大義章』、鳩摩羅什、廬山慧遠、仏身論 (佛教大学専任講師) 新刊紹介 鍋島直樹 『親鸞の生命観 -縁起の生命倫理学-』 A五版・四八八頁・定価六、三〇〇円 法蔵館・二〇〇七年五月  
</root>
