<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
the japanese ssociationof Indian and buddhist studies 印度學佛教學研究第56卷第2号平成20年3尺 Gavayaとは如何なる動物か? 里見英一郎 印度思想史を学んだ人なら記憶にあろう謎の動物gavoyaの同定を試みる. 1-1.正しい知識の根拠(pramana)の一つな比喩的同定(upamana)の実例として gavayaは知られる.以下での牛(go)は印度で普通の家畜牛な瘤牛(zebu)である. Tarkabhasa…yatha gavayamqianann api ndgariko yatha gs tatha payi iti vakyam kutascid aranyakat puyusac chrutva vanam gato vayartham smaran yadd gosadrsyapisistam pindmsyati, tda tadvdkyarthasmaranasahakytam gosadrsy visistapindajnanam upamanam 例えば都市の人がguvoyaを認識しないままで,「家畜牛のそうあるように,govoyqはあ る」という文を何処かの原野と関わる男より聞いてから森へ行った,〔として彼が〕文 の対象を想起しつつ.家畜牛と等しい外見に特化された個体を見る時,その時その文章 の対象の想起と同時になされる家畜牛と等しい外見に特化された個体の認識が比喩的同 定〔である〕. -2.gavayaは語形的にはgavaya-vyaである.このayaの価値はabart つまり「牛の仲間」「変牛」の意味.[wacKERnagL,altindische grammatik, 〓-2(gottingen: vandenhock &amp; ruprecht,19541987),p.214.語源的に類似なものに Gaura (s gaurus)やgavala(古典期)がある.rupacandrikuには伝統的語解. 1-3.諸々の梵語辞書に示されるgavayaへの訳語にはbos gavceus:原語の音 写による学名擬;species of ox; gayal ((gaurns) fiontalis) ;nilgay (boselaphus tragocameus) ; buffalo, buffelアジア〕水牛(bubalus bubalis)がある.これら は全て偶蹄目(order artiodactyla)牛科(Family: bovidae)には属す.nilgayは SURyakanTa, saskrit-hini-english dlictionory(bombay: orient longman,1975)に, GayalはboTlINK &amp;oh, sanskrit-worterbuch等に載る. 1-4gavaya達が棲む場所aranyaはgrama(住地;村落)の外部にあって人手が 及ばぬ荒野/原野(森も含み得るが,草原と異る純然たる森(vana:見立も含む)では ない)であるが,放牧地としても利用される.aranyaの範囲の理解1)が解明の鍵 の一つとなる.  the japanese ssociationof Indian and buddhist studies Gavayaとは如何なる動物か?(里見. 2-1.上記の動物達の中でnilgaiは家畜牛に似た野生動物だとして珍重されてお り,また以下のようにも呼ばれている.hind. mil, milgai, roih, roz, roira, mar. rohu milgai, mil3;punj.hary. roz, Guj. roi [Ratr, the book of intic aimals,1h ed. (mumbait oxford university press,1997), p.272]). nilgaiの交尾期は不定である.[r. e. hawkinS, encyclopaedia of indicmnatural history(delhi: oxford university press),p.411].この動物の交尾期に関しては特定 な時期を設定する異なる見解[vivek mNon.afield guide to indicm ammals (delhi: dorling kindersley,2003),p.47]もあるが,それは繁殖数が多い好みの季節(春から 夏)をその筆者が交尾期と同一視しているからである. 仏教僧世親(vasubandhu, ca.4c)の『阿毘達磨倶舎論』の中で輪廻を扱う部分 第14偈:変身作白象六牙四足飾入母胎臥住念如仙入林がある これへの自註の末尾に幾つかの動物の交尾期とそれが不定期な動物の記述があ る. 譬如牛於夏欲事偏多狗於秋時.熊於冬時.馬於春時.野牛野干豹等欲事無時.是時此 衆生應生牛中.若非夏時則生野牛中,若應生狗中非時則生野干中.若應生馬中非時則生 〓中.若應生熊中非時則生豹中.(真諦訳:<ref><canon>大正藏</canon><v>xxix</v><p>10</p>,<l>11</l></ref>) 原典abhidharmakosabhasyaでの対応箇所は以下である. td yatha gcm smcst maithunasy pracuryyamn saradi sunam rkyoncmn hemante vcsante casvanamgvayasrgulakharatarakyanam punah kulo nastiti yenonyatra kole gosvapattavyam sa gavayesvpopadyote yeng ssu  srgaley yenosessq gardabhesu yenc yksesvt taraksesupapadyata iti/(prad. p.126) Gavayaの交尾期が不定だという記述はnilgaiの交尾期が不定なことと一致する. 2-2.aranyaに住む牛に似た動物gavayaが古典期以降一般にはnilgaiとして理 解される状況を踏まえた上で.h.t. colebrooke(1765-1837)は自分の仕事の場で ある東部インドにいるgayalこそがgavayaだと推 定した. Hind. gava' i, gayal, beng. gobaygoru , pers. ganjangall, mountaineers(cucis, &amp;c.) east of silhet methana, mountaineers cucis) east of changaon, Shial, mugs Ihongnna, burm. nunee , ceylon Gauvera [h.t. 〓ebrooke,'description of a species of ox, named Gaya' ,asiatic researches, vol. viii(london,1908), pp.510-527]. nilgaiの若年な雄(右)と雌たち: 姫路セントラルパーク提供  The japanese ssociation of indian and buddhist studies Gavayaとは如何なる動物か?(里見 しかし,gayalは現在では山中の森に僅かに住む巨大な牛gaur (bos gaurus ) の山岳部族民による家畜型であることが解明されていて,独立な種としての 項目はない.学名もbos gourus fiontolisである.[caroline grIgson, 'complex cattle: some anatomical observations on the possible affinities of the kouprey' journal of zoology, vol.271,num.3 oxford: blackwell,2007),pp.239-24(p.239)]. 3.veda文献に於けるgavayaとrsyaとgomrga 3-1.現代の印度アーリア語の中の幾つかでnilgaiの別名として使われるrojや rojhの古形はsanskrit語のrsyaに対応する.[john t.laTS,dictionary' ofvrdu 〓lssicl hindi ad englishoxford,1884; repr. delhi: oriental books Reprint,1977),p. 604].この認識に則ってcolebrookeはvaiasaneyisamhita xxv,27-28で同じ文脈 にrsyaとgavayaを調べた、どちらの語もrvに用例がある. vdisubhy fsynlbhate, rudrebhyo ruirun, ddityebhyo nydnkun, visvebtyo devebhyah prsatont, sadhyebhyah kurungcsoya parasvata a labhate, mitraya gaurcn, vcirunayc nahisin, brhaspdtaye gavayams, tuastra ustrc このようにrsyaとgavayaは別の神格に割り当てられる別個な動物である.水牛 (mahisa)がgavayaではない事も同時に示されている.上記の箇所へのmahidhara による註では…trin gavayan gosadrsn aranyapasun brhaspataye… として家畜牛 と同様な外見な森の野生動物である事が述べられる.これを以てcolebrookeは Gavayaに相当するのはgayalだと結論づけた.[colebrooke,198,p.2 しかし実はmahidharaはこれに続くvs20:praidpataye c vaydve c gomrgo, varunoyaranyo meso, yamaya krso,/に対し解説する.praiapataye c vayave ca ko gomrgah gayayal…ここにはgomrgagvayaという当時の常識が反影され ている.j. eggelingはsatapathabruhmanaの英訳中の箇所sb xi3,4,3 Sbe,44, p.338)に於いてasvamedha祭で使われる原野の犠牲獣(解放される)のひとつで あるgomrgaに注釈して印度一般では同一視されているらしい三つの動物名,即 ちgomrga, gavaya, rsyaを挙げてから,colebrookeの議論を押進めて同じ典拠の文 脈から特にgomrgaが異なる二つの神格に充てられて村落の動物でも原野の動物 とも特定出来ない二重性に着目する.そして対応する他のbrahmana文献に於い てsayana (14c)が,牛と鹿の間の子であり,角のある気の荒い動物だとした記述 に拠って,文字通りgomrgaこそがnilgaiであるか,rsyaが現在同様nilgaiなら, 印度で絶滅した種類だと推定した. 3-2.実は古くはrsyaという語はnilgaiではなくて同じニルガイ族のくよつづの  The japanese ssociationof indian and buddhist studies れいようゝtetracerus quadricornis)を指していた事が以下より解る. 〈動作〓sankhayanasrautasutra viii2,1:…sya made jaritar indra rsyam iva pamphanatol parvatun prakupitim aramnat……これの高揚状態に於いて,歌い手よ,インドラが ルシュヤ達の如く飛び跳ねまわっている昂奮した山々を止めた、 〈体調ヘrvv4,1ysyo nd tsyann avapdnam a gahi piba somam vaisam nu  nimeghamano maghavan dipe -diva oistham dadhise stihah f水場を渇望しているル シュヤの如く〔彼は〕やって来い1ソーマを飲め,望みのままに1気前良き者よ,日々 に排尿しながら,激烈なる力をお前は〔己に〕据えた. 飛び跳ねるように動くのは比較的小型な動物の所作である.nilgaiは渇きを我慢 できるが,くよつづのれいよう〓は水場を離れられない.呪詛返し(krtyapratiharana) に黒色の事物の取り出しの観念が使われる例はsamavidhanaii5,4に見られる(黒 胡麻).もし以下がこの動物特有な前足の紐状黒線を指すなら,有力証拠となろう. 〓vv14,〓sysy e parisos parikytya pari tach hrpyam ktyakrte devg niskaim iua prati muncatルシュヤの皮から紐を切り抜いてから〔そうする〕如くに,妖術を 妖術師へと,神々よ,金の首飾りの如く結び返せ 3-3.gavayaが古くはnilgaiではなかった事を以下が示す.生活圏に関して nilgaiは深山を嫌い,gaurは好む事が知られるが,両者の同じ生活圏が示唆される. 〓 〓深出を素くはnでな如るれる求でを過者のが〓び本活使病果度〓れる。 〓viv2,8 vi yd varumsi pdipvatasya rnve pdyobhir jinve apam jovamsi/ vidd gaurcisya gavaydisyia gohe yadi viiaya sudhiyo vihanii  山の口が開ける時,幾度もの降雨によって水の速さを活気づける〔時〕,ガウルの〔そして〕 ガヴァヤの隠れ処に彼は見つけることだろう,もしも了知ある者達が利得へと繰り出す なら.〓 結局これでまた謎が深まったことになる. 最後に,野生種が東部に僅かに残る家畜水牛の例から類推して古代のgavaya候 補として挙げたいのは,アジア原牛(瘤牛の先祖)との関係が注目され,カンボ ジア王国に残る絶滅危惧種な牛kouprey  sanbeli)である.[cf. grigson]. 1)p.olivLle, the asrama sstemoxford,1993),pp.6-67とそこで挙げられる参 考文献および,西村直子『放牧と敷き草刈り』(仙台:東北大学出版会,2006),pp 〓223. 2)以下,諸動物の名称性質形状に関して注記ない場合は全て同書の当該項目よりの援 用 〈キーワード〉gavaya, gomrga, rsya, asvamedha, veda, pramana, upamana,倶舍論 (東京大学大学院)  
</root>
