<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../cref.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../markup2.css" ?>
<root xml:lang="jp">
The japanese ssociationof Indian and buddhisstudies 『華嚴經』と『法華經』に見られる 怖畏と怖畏を離れる方法に對する考察 陳永裕 1.序論 佛教の窮極的な目標はあらゆる苦しみから解〓し,最上の安穩な境地である 槃を成就することにある.このために仏が出世し成道の過程を見せ,菩薩道を説 き衆生の救濟を佛菩薩の課業としたのである.『華嚴經』十地品は菩薩修行と衆 生救濟の過程を10段階に分けて説いた代表的な經典であり,これもやはり苦痛 と畏れから脱皮するための方法論を提示したといえる.善財童子の救法行脚で有 名な入法界品は,善財童子が訪問した53善知識が各々なりに苦しみから逃れて 解脱を得る方法を,各善知識が自分の悟った経験を通じて教えを説いたことであ る. まず,『華嚴經』の中心的な教義である菩薩十地を説く十地品初歡喜地で,歡 喜と正反対の〓念が恐怖,すなわち怖畏の〓念であり,五つの恐怖を代表的にあ げている.経典で使用されている怖畏,恐怖,恐懼,驚怖,怯畏,恐畏,憂怖,畏, 怖などを同じ意味で扱いたいと思う.結局,歓喜を得るというのは恐怖から解放 されるという意味になるのである.恐怖から離れた者だけが最上の安穩を得るこ とになり,これは即ち平安な涅槃の境地なのである 次は,入法界品では第28番目の善知識である觀自在菩薩が善財童子に向かっ て十八の怖畏を取り除く話を説いている.これは觀自在菩薩が衆生に向けてたゆ まず施す大悲行門の實踐によって,衆生がいろいろな恐怖から解〓するという内 容である.この十八種類の恐怖の中には,歡喜地で言及されている五つの怖畏が 全て含まれており,その内容をより拡大して説いていることがわかる. この入法界品で十八種類の恐怖に関する記述は觀自在菩薩を媒介として再び 『法華經』普門品における14怖畏と繋がり,これはまた『楞嚴經』第6卷の觀 世音菩薩25圓通で明らかにしている14怖畏とも関係が深い内容である.これら 怖畏の〓念を中心に,佛教において恐怖を歓喜に変えるために必要な要件,慈悲  the japanese associatio of Indian and buddhist studies 72)『華嚴經』と『法華經』に見られる怖畏と怖畏を離れる方法に對する考察(陳) を象徴とする觀世音菩薩と怖畏との関係,觀世音菩薩と施無畏に対する考察,『華 嚴經』における空と慈悲の相関関係などの問題を本発表の基本にしたいと思う. 2.怖畏の類型と意味 まず,各経典において怖畏の意味と怖畏を語る立場の違いについて整理してみ よう.第一に挙げている怖畏は衆生の罪業と愚かさによって作られた生死の苦海 の中で発生するあらゆる苦痛と恐れの現状を指している.二つ目の怖畏の意味は 衆生を救済する善知識の立場で法を聞き,空寂の眞理に目覚めたり,佛菩薩の引 導と誓願によって衆生が恐怖から解放される場合を説いている.三つ目は,菩薩 と善知識の立場から解脱,及び悟りを通じて体得した恐怖を振るい落した無畏の 境地を表している.最後に,入法界品の18番目の善知識である無厭足王は,菩 薩如幻解〓の法門によって衆生の惡業を断たせるために故意に恐怖を助長し戦慄 させることで,悪行を断たせるという逆説的な方法で説法を行う善知識である. 『法華經』譬喩品の三界火宅も燃え上がる家に譬えて,火宅の中で恐怖を感じ恐 怖の原因となる三界の執着から脱皮させようとする譬喩の教えである 以上のようなまとめを通じて,内容を檢討してみると,まず一つ目は衆生世界 である三界がそのまま怖畏の現場になることである.生老病死のみならず,また 無常によって繰り広げられるあらゆる現象の中で,恐れおののく恐怖でないもo は何もないということである.しかし,この恐怖は全て衆生の煩悩と愚かさの中 で,真理に背を向けた終りなきの執着によって作られるものだということを教え ている.恐怖を感じる原因はすなわち衆生の業報なのである.二つ目は,では この様な衆生がこの恐怖から解放され涅槃の安穩を得るためには,どの様に恐怖 を振るい落すべきかを説いている.恐怖から解放される方法として提示されたの が,如來の教えを深く信解することから始まると言うことである.如來がこの世 に出られた根本の目的がまさにこの樣な衆生の生死の怖畏を取り除くためである と深く信じ,如来の教えに隨順するようにと経典は語っている.そして衆生が執 着心を捨てるためには,全てに對して空の理法を悟らなければならない.この 葉は多くの意味を含んでいる.空の理を悟ることは菩薩道を実践する根本となり, 縁起と中道を具現する道でもある.さらには生老病死の虚像を振るい落し,諸法 の実相に目覚める正しい道でもある.衆生が怖畏心を捨てるためには,この諸〓 の空性を悟ることが最も重要な方法になるという教えである.そうして衆生は煩 悩から解放され,智慧の道へ進むことで恐れる心から初めて解き放たれることに  the japanese ssociation of indian and buddhist studies 華嚴經』と『法華經』に見られる怖畏と怖畏を離れる方法に對する考察(陳)(7 なる.三つ目に,衆生にして怖畏心から解放されるよう引導する菩薩と善知識は 自ら無畏の力を得なくてはならない.これは結局,菩薩が自ら無畏を体得して初 めて衆生を無畏の境地に導くことができるという意味である.その代表的なもの として十地品から菩薩が歓喜の地に入ることで,5種の怖畏から解放されると説 いている.また,離世間品では10種の菩薩の無畏が説かれており,入法界品で は二カ所で善知識が衆生の恐怖を取り除くための誓願の中で衆生が感じる恐怖を 18種と19種に分けて説いている.この恐怖の名称は十地品と入法界品で具体的 に明らかにしている.また,入法界品の第28善知識である觀自在菩薩を媒介と して『法華經』普門品と『楞嚴經』における観世音菩薩が明らかにする14種の 怖畏と関連があることも指摘しておきたい。 3.経典に見られる怖畏と観世音菩薩との関係 大部分の經文は人趣の衆生が感じる生に対する根元的で普遍的な恐怖を説いて いる.その代表的なものが十地品における5種の恐怖である.この十地品の5種 の怖畏を根幹にし,入法界品の18種の怖畏と19種の怖畏はその内容がさらに拡 大されたものであることがわかる. この様な生に対する根元的な恐れに対し,經典は再び現実的な恐れを説いてい る.例えば,入法界品の觀自在菩薩の説法で言及されている恐れは十地品の5種 の怖畏に比べて,内容が多様になっている.その中で險道怖,殺害怖,貧窮怖 愛別怖,怨會怖,逼迫身心怖,憂悲怖などはとても現実的な恐れである.また 婆珊婆演主夜神の法門では鬼神,盗賊,密雲,重霧,惡風,暴雨,日月星宿の昏蔽, 海の風浪などの厄難から由来する恐れから全て救済するという話は現実的な問題 解決を通じて恐れを取り除くという意味に解釈される.これは『法華經』普門品 での観世音菩薩の神力に頼ることや,『楞嚴經』の14無畏などにたいへん似てい る内容である. また,怖畏の発生は苦痛,即ち厄難と関係が深い.この怖畏の〓念と觀世音と の関係を考える際に『般若經』の中の『般若心經』が挙げられる.觀自在菩薩が 五蘊が全て空である理に鑑み,初めて一切の苦厄を全て越えることができたとい う『般若心經』の初頭の經文が即ち觀世音菩薩と怖畏を関連づける内容であると 言える.『般若心經』は大乘佛教思想の圓熟期に誕生した経典で『大品般若經』 の習應品,大明品,勸持品などからの拔萃と見られる.したがって原典『般若心 經』の成立は『大品般若經』の結集以降であり,密教が興起した後であると言れ  the japanese association of Indian and buddhist studies 4)『華嚴經』と『法華經』に見られる怖畏と怖畏を離れる方法に對する考察(陳 れている.また,普門品で對告衆が無盡意菩薩であることに着眼し,この菩薩は 大乗初期に登場する菩薩だという点で普門品は大乗経典の先驅と見なしていると 考える.これに比べて般若経典後期に完結した『般若心經』では觀自在菩薩を登 場させることで,般若の空智と觀音の慈悲を結び付けて佛教の根幹となる空と慈 悲という苦薩道實踐の思想的な完結を追求したものであると評価できる. 以上で各経典で表われている怖畏の概念について考えてみた.これを再び類似 した内容をまとめて比較検討し表で作成してみると次の通りである. 上の比較表で読み取れるのは十地品における5種の怖畏が全ての恐れの基本に なっているという点である.基本的に人趣の衆生は生きることに対し根本的に〓 み始めることになる.この根元的な悩みに対して『華嚴經』入法界品の第28善 知識である觀自在菩薩は大悲法門を根幹にして教えを展開する.菩薩の慈悲行は 自然に衆生の恐れを取り除くものであり,苦痛から救済することが菩薩の大悲を 実践する結果となるのである.この恐れを18種に拡大し,険しい道や貧しさか らくる恐れなどの幾つかの現実的な問題を除いては,ほとんどが衆生の精神的な 愚かさが中心になって恐れを感じていることがわかる.觀自在菩薩は大悲行門の 実践により,この18種の衆生の怖畏を取り除いて上げるというのである.そし て第35善知識である普救衆生妙徳夜神の法門で再び怖畏に対する項目が一つ追  the japanese ssociation of indian and buddhist studies 〓華嚴經』と『法華經』に見られる怖畏と怖畏を離れる方法に對する考察(陳)(7 加され,内容の面においても多く変わったことがわかる.退菩提心怖,遇惡知請 怖,離善知識怖,墮二乘地怖,異類衆生同住怖,惡種族中受生怖などがその例で ある.菩提心から退き,善知識から離れ,惡知識に出会うことになる恐怖,二乘 の境地に墜落したり,異類の衆生,あるいは惡種族として生まれることに対する 恐怖などの表現は正法や大乘の理念の問題において,大乘の同質性がないものを 排除すべき恐れとして示めそうとする意圖が窺える恐れの名稱である.このよる な恐れの内容は3段階に分けてその意味を見ることができる.一つ目は誰もが感 知する根本的な恐れと,二つ目に觀自在菩薩の大悲行の實踐が中心になるものと, 三つ目は恐れから解放させてくれる善知識の行爲が強調されており,菩提心と同 質の理念を追求することで恐れを克服するという内容を読むことができる.これ は怖畏の概念を媒介にして各々立場の違いを表していることであり,怖畏の示め す意味の変化,あるいは発展であると言える. さらに『華嚴經』入法界品の婆珊婆演主夜神の説く怖畏は(<ref><canon>大正藏</canon><v>10</v>.<p>369</p><c>中</c>- <c>下</c></ref>)『法華經』の普門品(<ref><canon>大正藏</canon><w>9</w>.</ref>)と『楞嚴經』(<ref><canon>大正藏</canon><v>19</v>.<p>129</p><c>上</c>-<c>下</c></ref>)の 内容と大変似ている現実的な恐怖である.例えば,婆珊婆演主夜神が暗く陰惨な 所であらゆる悪質な衆生が〓歩し,惡風と暴雨と日月,星宿が全て光を失った暗 い状況で衆生が海や曠野などあらゆる険難な所で,盜賊に会い糧食は缺乏し方向 を失って道に迷ったり,羅刹や惡鬼に出会って恐怖に直面している時に,これを 救済してあげるとする衆生救済の誓願の中で怖畏の局面が描写されている.続い てこの様な自然災害だけでなく,人間の欲望を代表する壽命,名譽,財寶,官爵 男女,愛妾などの所有物を得られなかったために悩みと恐れを感じる時にも,そ の衆生を救済してくれるというものである.また,険しい山の中で道に迷った人 のために,善神の姿を現し近づいて神妙な薬と光,果物,井戸,道などを得られ るように導くというのである.そして恐れを取り除いてくれると同時に,現実 に直面している葛のつる,重い霧など,全ての障害物を除去して與えながら善知 識は次のような誓願を立てる.即ち,全ての衆生が煩悩による所見の誤ったしが らみを断ち切り,愛情の網から解き放たれ,生死の曠野をさまよう暗闇を拔き出 して,一切智の平坦な正道へ進み無畏處に到達してついに平穏を得られるように するという菩薩道の誓願を完成する.これが婆珊婆演主夜神の善知識が衆生の恐 怖を取り除いてあげようとする姿である.これは即ち,善知識の誓願として衆生 が煩悩の愚かさから脱皮し,一切智慧の究極的な平安を得られるよう導こうとす る善知識の姿勢が強調されている.  the japanese association of Indian and buddhist studies )『華嚴經』と『法華經』に見られる怖畏と怖畏を離れる方法に對する考察(陳 この婆珊婆演主夜神の法門で衆生が感じる怖畏の概念はとても現世利益的な側 面を叙述していることがわかる.これは同時に『法華經』普門品の14怖畏や,『楞 嚴經』の14怖畏とも大部分において互いに関連性があると言える.ただ,『法華經」 普門品の偈頌で明らかにしている14怖畏の他に,普門品の本文で蛭欲と愼恚と 愚癡を語るのは『楞嚴經』14怖畏の中では衆生の多婬と忿恨と昏鈍と統合される したがって,『法華經』の觀世音菩薩の功徳を『楞嚴經』がそのまま受け入れており 觀音信仰において怖畏の概念はとても重要な要因になっていることがわかる これはまた上で關聯性を指摘した『大品般若經』の大明品では六波羅蜜と般若 波羅蜜を行う功徳として,軍陣の中でも命を失わず,武器に損傷を負わせること ができないという.それだけでなく,毒藥,火坑,蟲道,深水,刀殺などのあら ゆる毒惡なものが,般若波羅蜜を念誦する人の生命に損傷を負わせることができ ないとされている.また,『小品般若經』明呪品においても,般若波羅蜜經卷を 供養すると現世の福徳を得るということに対し,何が現世福徳であるのかという 質問に対する答えとして,般若波羅蜜を念誦することで,毒が損傷を負わせられ ず,火が燃えないようにし,横死することがなく,何かの間違いで官廳から得ら れる災いが即時に消滅するというのは普門品の現世の利益を成就させるという内 容ととても似ている.また,『法華經』普門品と『楞嚴經』の二つの経典で説い ている觀世音菩薩の變化身もやはり衆生が恐れる心を持たずに近づいて来るよう にするための慈悲心の所産であると理解することができる 4.怖畏を取り除く二つの方法 重要な大乗経典における怖畏に対する内容を見てきた.怖畏は即ち恐れであり. 苦痛と厄難を伴う.命あるものはすべて生きることの根元的な怖畏がある一方で 逆にとても付隨的な現実の生活の中で慾望を滿たせないことから起る恐れがあっ た.本項ではこの恐れを振い落とす方法をどの様に提示しているのかを調べたい と思う.前項ですでに見てきたように,『華嚴經』の根本的な怖畏である十地品 の五種の恐れから解放されるための心の姿勢としては,第一に,不活畏に対し ては,我想から脱し自分自身と財産に対する所有と執着を捨てることで,生に対 する全般的な恐れを捨てることができる.第二に,惡名畏に対しては,自分が所 有している全てを他の人のために施すという姿勢で生けば,惡名に対する恐れは 自然になくなる.第三に,死に対する恐怖は,自分自身は永遠に存在するという 間違った見方を捨てれば,死に対する恐怖もなくなるという.第四に,惡道畏は,  the japanese asociation of Indian and buddhist studies 華嚴經』と『法華經』に見られる怖畏と怖畏を離れる方法に對する考察(陳)(7 現在の暮らしの中で仏と菩薩の教えを守って善行を實踐して行けば,そのまま悪 道へ落ちることはないであろうし,第五に,大衆威徳畏に対しては,悟りに目指 す自分の目標が最上のものであって,他の誰と比べても不足のないものであれば 大衆の威徳を恐れることなく,堂々とした心構えを持つことで大衆の威徳に対す る恐れから解き放たれると説いている.これらの教えは,『般若心經』での觀自 在菩薩が五蘊の皆空を照見した後で,全ての怖畏の根源である苦厄を振るい落し たということと,『金剛經』で忍辱仙人が修行をする時に,歌利王が仙人の忍辱 心を試して見るつもりで身體を切ってしまう侮辱と苦痛に見舞われても,仙人は 怒りを表したり忿恨の心を起こさなかったのは,空の理致を體得し全ての存在に 対する執着心がなかったから可能だったという同じ意味合いとして取ることがで きる.入法界品の觀自在菩薩の法門の中には,十地品における五種の畏怖を含め て18種の恐怖を語っているが,衆生が抱えているこの恐怖に対し,菩薩が大悲 行門を修行することで全ての恐れから救護してくれるという誓願を立てている 恐怖に駈られた衆生が菩薩を考えたり,菩薩の名前を呼んだり,菩薩の姿を見る だけでも全ての恐怖から解き放たれるという菩薩の誓願の方便を通じて,全て〓 衆生は恐怖からくる苦痛をなくすことができるとされている.次に,入法界品の 第32善知識である婆珊婆演主夜神は衆生が感じるとても現実的な恐怖に対して, やはり誓願心をもって救護するという意志を見せている.善知識の衆生救護の意 志は衆生の側面からは,歸依と信仰の対象として見ることができる.これは怖畏 を拔き捨てるためには神力者に頼るべき信仰への通路を自ずから開いて見せてい ると思われる.結局,『法華經』普門品では觀世音菩薩に対する強い信仰心を持 たせる.ここで言えることは恐怖,即ち怖畏を振るい落とす方法論において,- 切の空性を体得するという眞理に対する悟りと神力者を絶対的に依支する信仰に よる恐怖の消滅という二つの様相が自然的に成り立つことである. 5.結論 生きていく中では様々な恐れが存在し,恐れを通じて苦痛が襲ってくる.各経 典では根元的な生死の怖畏から日常的に生じる慾望を満たせないところから生じ る恐怖などをありのままに示している.前で見たように,一切の空相を真理とし て説いた『般若經』ですら生の欲求を成就するためには般若波羅蜜という明呪の 神力に依支せよとも説くのは面白い.このことは各經典の思想も時間が經つにつ れて多くの教學思想がお互いに交じ入る関連性を感じさせることである.存在の  the japanese association of Indian and buddhist studies 8)『華嚴經』と『法華經』に見られる怖畏と怖畏を離れる方法に對する考察(陳 空性を悟るか,あるいは夜神と觀世音の神力に依存するかという問題は全面的に 衆生自身が選擇する問題である.しかし,この二つの方法に対しては優越を論じ ることはとても愚かなことであると言える.これは菩薩自身がすでに,「觀一切 法空」と,「不捨一切衆生」という二つの誓願を成しているとう經文を見るから である.即ち,恐れを振るい落とす方法としては自覺と信仰の兩面をすでに菩薩 は自分の誓願のなかに持っていることである.衆生世界に蔓延している恐れを振 るい落とすためには,内的には自ら真理としての空性を悟る力を持たなければな らず,外的には大悲の善知識に歸依することが望ましい方法であろうと思う.。 の二つの方法によって衆生は無畏を得ることができ,觀世音菩薩は無畏を施す神 力者になる.『華巌經』の離世間品の菩薩が得る10種の無畏は,その特徴を挙げ れば聞持言説,無礙辯才,知一切法空,住佛威儀,三業清淨,護念不捨,心無忘 失,智慧方便,行菩薩行,具足善根などの功徳を成就することによって得られる 菩薩の無畏である.結局は菩薩が得るこの無畏の力は自分と衆生の怖畏を振るい 落とす力になり,衆生救済の方法になることがわかる.入法界品第38善知識で ある開敷一切樹華主夜神が吐露する10種の大悲語も衆生の生老病死の恐怖を取 り除こうとする誓願心で滿たされている.(頁超過により注は省略する.) 〈キーワード〉華嚴,法華,怖畏,觀自在菩薩,施無畏 (中央僧伽大学校仏教学科教授)  
</root>
